<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1CO" style="id" />
  <para style="h">1 Coríntios</para>
  <para style="toc3">1 Coríntios</para>
  <para style="toc2">1 Coríntios</para>
  <para style="toc1">O apóstolo Paulo escreveu cartas aos cristãos em Corinto. Chamamos esta carta de Primeira Carta aos Coríntios.</para>
  <para style="mt2">O apóstolo Paulo escreveu cartas aos cristãos em Corinto.</para>
  <para style="mt2">Chamamos esta carta de</para>
  <para style="mt1">Primeira Carta aos Coríntios.</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 1:1-3</para>
  <para style="s">TEMA: Como seu apóstolo, eu saúdo vocês, cristãos coríntios, e desejo que Deus os abençoe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Eu, Paulo, junto com Sóstenes nosso (inc) irmão cristão, <char style="add">escrevo esta carta. Deus </char>me nomeou apóstolo de Cristo Jesus porque foi assim que Ele desejou. <verse number="2" style="v" /><char style="add">Mando esta carta </char>a vocês que pertencem a Deus e que congregam regularmente na <char style="add">cidade de </char>Corinto. Vocês foram consagrados <char style="add">por Deus </char>{<char style="add">Deus </char>consagrou vocês} para Si mesmo por causa do seu íntimo relacionamento com / de pertencerem a Cristo Jesus. Deus nomeou vocês para serem povo Dele, povo que leva uma vida moralmente pura, assim como Ele nomeou todas as pessoas em todo lugar, que pertencem a Ele, para levarem uma vida moralmente pura. Vocês e elas são pessoas que já confiaram no Senhor Jesus Cristo [MTY]. É Ele o Senhor soberano delas, como também é nosso (inc) Senhor soberano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Nós (excl) desejamos que Deus, que é nosso Pai <char style="add">celestial, </char>e Jesus Cristo, que é nosso Senhor soberano, continuem agindo bondosamente para com vocês, fazendo com que experimentem a paz interior.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 1.4-9</para>
  <para style="s">TEMA: Agradeço a Deus por vocês e por todas as habilidades espirituais que Deus lhes tem dado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Agradeço a Deus por vocês com frequência, [HYP] pois Ele tem agido para com vocês de uma forma imerecida. Ele tem feito isto por causa de vocês terem uma íntima relação com / estarem unidos com Cristo Jesus. <verse number="5" style="v" />Em outras palavras, vocês têm sido ajudados abundantemente [HYP], em termos espirituais, <char style="add">por Deus </char>{<char style="add">Deus </char>tem ajudado vocês, espiritualmente, de forma abundante [HYP]} por causa de vocês terem um íntimo relacionamento/estarem unidos com Cristo. Mais especificamente, Deus tem capacitado vocês abundantemente [HYP] a comunicarem mensagens <char style="add">que o Espírito Dele lhes revelou, </char>e Ele tem capacitado vocês abundantemente a saberem muitas coisas [HYP] que o Espírito Dele lhes revelou. <verse number="6" style="v" />Assim, foi confirmado {<char style="add">Ele </char>confirmou} a vocês que aquilo que nós (excl) proclamamos acerca de Cristo é verdade. <verse number="7" style="v" />Como resultado disso, enquanto vocês esperam a volta de nosso Senhor Jesus Cristo, dentro do seu grupo vocês realmente possuem [LIT] todas as habilidades que o Espírito <char style="add">de Deus </char>dá <char style="add">aos cristãos.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Deus também vai fazer com que vocês <char style="add">confiem </char>firmemente <char style="add">em Cristo até o fim da vida </char>[EUP]. E o resultado será que Deus não vai considerar vocês culpados de nada quando nosso Senhor Jesus Cristo voltar para a terra [MTY]. <verse number="9" style="v" />Vocês podem depender de Deus, pois Ele vai fazer isso. É por Ele que vocês foram escolhidos {que escolheu vocês} para ficarem intimamente ligados ao Filho Dele, Jesus Cristo, que é o nosso Senhor.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 1:10-17</para>
  <para style="s">TEMA: Parem de ficar divididos no que diz respeito a qual dos líderes cristãos vocês preferem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Meus irmãos cristãos, com a autoridade do [MTY] nosso Senhor Jesus Cristo eu peço, encarecidamente, a todos vocês que estejam de acordo entre si. Em outras palavras, parem de ficar divididos em grupinhos. Pelo contrário, estejam unidos [MET] na interpretação <char style="add">dos assuntos espirituais</char>, e estejam unidos, também, nas suas decisões.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Meus irmãos cristãos, <char style="add">digo isto com urgência </char>porque me foi dito, por uns membros da família de Cloe {alguns membros da família de Cloe me contaram}, que vocês estão brigando uns com os outros. <verse number="12" style="v" />Mais especificamente, alguns de vocês estão dizendo: “É Paulo a quem <char style="add">prestamos fidelidade</char>”, ao passo que outros dizem: “<char style="add">Somos leais </char>a Pedro”, e ainda outros afirmam: “<char style="add">Seguimos fielmente a </char>Cristo”. <verse number="13" style="v" /><char style="add">É um absurdo </char>[RHQ] <char style="add">vocês ficarem brigando</char>, dividindo-se <char style="add">em grupinhos, ao invés de serem leais exclusivamente a </char>Cristo. Cristo, com certeza, não/Será que Cristo [RHQ] dividiu-se {ficou dividido} em segmentos, distribuindo {dividiu-se em segmentos e os distribuiu} as partes a grupos de pessoas que se opõem entre si [MET]!? Eu, Paulo, com certeza não/Será que eu, Paulo [RHQ] morri na cruz por vocês!? Quando vocês foram batizados {Quando alguém batizou vocês}, com certeza não/será que vocês [RHQ] prometeram submeter-se a mim!? <verse number="14" style="v" />Dou graças a <char style="add">Deus </char>que, dentre vocês, batizei apenas Crispo e Gaio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Consequentemente, ninguém <char style="add">aí de Corinto </char>pode dizer: “Paulo me batizou para eu me tornar discípulo dele/sujeito a ele”. <verse number="16" style="v" />Ah sim, <char style="add">agora me lembro que </char>também batizei a família de Estéfanas, mas não me lembro de ter batizado mais ninguém aí<char style="add">. </char> <verse number="17" style="v" />Cristo não me enviou <char style="add">primeiramente </char>para batizar as pessoas, mas sim para pregar a boa mensagem Dele. Quando eu pregava esta mensagem, Cristo não queria que eu utilizasse palavras que eram <char style="add">consideradas </char>sábias pelos filósofos humanos [IRO]. Eu não queria que a mensagem sobre <char style="add">aquilo que Cristo realizou quando foi pregado na cruz </char>[MTY] perdesse seu poder.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 1:18-19</para>
  <para style="s">TEMA: A mensagem sobre a morte de Cristo na cruz nos salva, a nós que cremos nela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Aqueles que estão perecendo espiritualmente, <char style="add">por não crerem naquela mensagem, acham </char>a mensagem <char style="add">sobre aquilo que Cristo realizou quando O pregaram na </char>cruz [MTY] bobagem. Mas para nós, que estamos sendo salvos {a quem <char style="add">Deus </char>está salvando} <char style="add">espiritualmente por acreditarmos naquela mensagem, demonstra que </char>Deus age poderosamente <char style="add">para nos salvar. </char> <verse number="19" style="v" /><char style="add">As palavras de Deus que </char>estão escritas {<char style="add">que um profeta/Isaías </char>escreveu} também confirmam isso:</para>
  <para style="q">Vou tornar completamente inúteis os pensamentos daqueles que <char style="add">se consideram</char></para>
  <para style="q">[IRO] sábios.</para>
  <para style="q">Vou ignorar as ideias que os estudiosos incrédulos dizem ser [IRO] tão</para>
  <para style="q">inteligentes.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 1.20-25</para>
  <para style="s">TEMA: Algumas pessoas acham tola a mensagem sobre Cristo, mas para nós, a quem Deus escolheu, ela mostra o poder de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Pois bem, vocês sabem o que Deus <char style="add">acha </char>com relação àquilo que dizem [RHQ, RHQ] as pessoas que se consideram [IRO] sábias e filósofas? <char style="add">Ele nem presta atenção nelas, pois </char>[RHQ] Ele já mostrou claramente que aquilo que os descrentes <char style="add">acham </char>[IRO] sábio é, na verdade, tolice. <verse number="21" style="v" />Deus, agindo de maneira muito sábia, impossibilitou que os descrentes conhecessem a Deus pela prática daquilo que eles achavam ser [IRO] sábio. Pelo contrário, Ele se agradou em salvar aqueles que confiam <char style="add">em Cristo </char>por causa deles terem ouvido o que as pessoas lhes proclamaram, uma mensagem que os outros consideram tola. <verse number="22" style="v" />Os judeus querem que <char style="add">as pessoas deem provas </char>milagrosas <char style="add">sobre a verdade daquilo que elas dizem. </char>Os não judeus querem que as pessoas os convençam da verdade daquilo que elas dizem, falando de uma maneira que eles consideram sábia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Quanto a nós, proclamamos <char style="add">a mensagem sobre aquilo que </char>Cristo <char style="add">realizou em nosso favor ao </char>ser pregado {<char style="add">quando </char>O pregaram} na cruz. Aquela mensagem ofende aos judeus, <char style="add">pois eles não acreditam que o Messias possa morrer. </char>Os não judeus acham que é [IRO] uma mensagem tola. <verse number="24" style="v" />Mas para nós, a quem Deus escolheu para pertencer a Ele, tanto judeus como não judeus, aquela mensagem mostra que Deus agiu poderosa e sabiamente <char style="add">ao </char>nos <char style="add">enviar Cristo. </char> <verse number="25" style="v" />Lembrem-se de que <char style="add">os descrentes podem pensar </char>[IRO] <char style="add">que </char>Deus <char style="add">agiu </char>de forma impensada <char style="add">ao proceder assim, </char>mas a verdade é que Ele agiu de maneira mais sábia do que os descrentes que <char style="add">se consideram </char>[IRO] sábios. E os descrentes podem achar que Deus <char style="add">agiu </char>com fraqueza <char style="add">ao mandar Seu filho para morrer, </char>mas Ele agiu com mais poder do que os descrentes, que <char style="add">acham </char>[IRO] <char style="add">que estão </char>agindo de forma poderosa.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 1.26-31</para>
  <para style="s">TEMA: Deus mais escolheu os desprezados, e não as pessoas importantes, para pertencerem a Cristo; portanto, vocês devem orgulhar-se somente Dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Meus irmãos cristãos, lembrem-se daquilo que <char style="add">os outros pensavam a seu respeito </char>quando Deus escolheu vocês. Ele escolheu bem poucos daqueles que os descrentes consideram sábios. Escolheu bem poucos daqueles que eles consideram importantes. Escolheu bem poucos membros de famílias abastadas. <verse number="27" style="v" />Muito pelo contrário, foram aqueles que <char style="add">os descrentes consideravam </char>tolos que Deus escolheu. Ele procedeu assim para envergonhar aqueles que os descrentes consideram [IRO] sábios. Foram aqueles que os descrentes consideravam [IRO] sem importância que Deus escolheu, para envergonhar aqueles que os descrentes consideram importantes. <verse number="28" style="v" />Foram aqueles que são desprezados e considerados {a quem os <char style="add">descrentes </char>desprezam e consideram} sem valor que Deus escolheu para tornar completamente ineficazes aqueles <char style="add">que os descrentes consideram importantes. </char> <verse number="29" style="v" /><char style="add">Ele procedeu assim </char>para que ninguém pudesse se vangloriar, diante de Deus, de ser importante ou sábio. <verse number="30" style="v" />É por causa daquilo que Deus <char style="add">fez </char>que vocês podem ter intimidade com / pertencer a Cristo Jesus. Deus <char style="add">realizou S</char>eu sábio <char style="add">plano de nos salvar </char>mediante aquilo que Cristo fez em nosso favor. Como resultado daquilo que Cristo fez, Deus apagou o registro de nossos pecados, consagrou-nos para Si mesmo e nos livrou da culpa <char style="add">por termos pecado. </char> <verse number="31" style="v" />Portanto, é do Senhor que devemos nos orgulhar, <char style="add">não dos demais cristãos, </char>como está escrito {como um profeta/Jeremias escreveu} que devemos fazer:</para>
  <para style="q">Aqueles que quiserem se orgulhar, devem orgulhar-se <char style="add">somente </char>do Senhor.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 2.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Deus comprovou que a minha mensagem é verdadeira pelas poderosas coisas que Ele fez, não por eu ter falado de uma forma que fizesse com que as pessoas me estimassem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Meus irmãos cristãos, quando vim ter com vocês eu lhes proclamei a mensagem que Deus me tinha revelado. Mas não a proclamei com palavras que pudessem levar as pessoas a me estimarem altamente, e argumentei de uma forma que os descrentes iriam achar pouco sábia. <verse number="2" style="v" />Procedi assim porque tinha resolvido falar somente de Jesus Cristo. Mais especificamente, eu lhes contei <char style="add">o que Ele tinha realizado por nós </char>ao ser morto, pregado {<char style="add">quando </char>O mataram, pregando-O} numa cruz. <verse number="3" style="v" />Além disso, quando estive com vocês, não me senti em condições de fazer <char style="add">o que Cristo queria que eu fizesse</char>. Eu tinha medo de <char style="add">não poder fazê-lo</char>, e por causa disso tremi muito. <verse number="4" style="v" />Quando eu pregava e lhes ensinava, não usava palavras que os <char style="add">descrentes acham </char>[IRO] sábias para convencê-los de que a minha mensagem era verdadeira. Pelo contrário, o Espírito <char style="add">de Deus </char>comprovou que ela era verdade pelos milagres realizados. <verse number="5" style="v" /><char style="add">Eu ensinava e pregava dessa forma </char>para que vocês pudessem crer na <char style="add">minha mensagem</char>, não por terem ouvido palavras que as pessoas consideram [IRO] sábias, mas <char style="add">por terem testemunhado </char>o poder de Deus.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 2.6-16</para>
  <para style="s">TEMA: Os descrentes não acham sábia a minha mensagem, pois eu digo aquilo que o Espírito de Deus me revela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Comunico uma mensagem que as pessoas <char style="add">espiritualmente </char>maduras <char style="add">consideram </char>sábia, e não uma mensagem que os descrentes acham sábia. Também comunico uma mensagem que os governantes incrédulos do mundo não consideram sábia. <char style="add">Não importa, </char>pois eles vão perder seu poder. <verse number="7" style="v" />Pelo contrário, eu falo daquilo que Deus sabiamente planejou. É algo que os seres humanos desconheciam anteriormente, pois não tinha sido revelado {<char style="add">Deus </char>não o tinha revelado} antes. Mas Deus determinou, antes de criar o mundo, que através do Seu sábio plano Ele iria beneficiar/abençoar-nos grandemente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Nenhum desses <char style="add">descrentes </char>que governam este mundo conhecia esse plano tão sábio. Se o tivessem conhecido, eles não teriam pregado na cruz o nosso maravilhoso Senhor. <verse number="9" style="v" />Mas para nós cristãos, <char style="add">estas palavras que </char>estão escritas {<char style="add">que um profeta </char>escreveu} são verdadeiras:</para>
  <para style="q">As coisas que ninguém viu jamais,</para>
  <para style="q">as coisas que ninguém jamais ouviu,</para>
  <para style="q">as coisas que ninguém achava que fossem possíveis de acontecer,</para>
  <para style="q">são as coisas que Deus já preparou para aqueles que O amam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Deus fez com que Seu Espírito revelasse essas coisas a nós (inc) cristãos. O Espírito Dele pode fazer isso porque conhece a fundo o significado de todas as coisas. Ele conhece até aquelas coisas relacionadas a Deus que são muito difíceis de entender. <verse number="11" style="v" />Somente um indivíduo mesmo (OU, o Espírito de uma pessoa) sabe o que está pensando. Semelhantemente, somente o Espírito de Deus sabe o que Deus está pensando. <verse number="12" style="v" />Não foram as ideias ensinadas pelos incrédulos que nós aceitamos. Pelo contrário, foi o Espírito que veio de Deus que recebemos, para que pudéssemos saber das coisas livremente feitas por Deus {que Deus tem feito livremente} para nos <char style="add">ajudar</char>. <verse number="13" style="v" />São essas as coisas das quais lhes falo. Ao fazer assim, não lhes explico coisas que alguém que é <char style="add">considerado </char>sábio [IRO] <char style="add">pelos outros </char>tenha <char style="add">me </char>ensinado. Pelo contrário, eu lhes explico coisas que o Espírito <char style="add">de Deus me </char>ensinou, e explico essas verdades espirituais a pessoas cujo pensamento é orientado pelo Espírito Dele. <verse number="14" style="v" />Os descrentes rejeitam as coisas que o Espírito de <char style="add">Deus </char>nos (inc) ensina, pois <char style="add">acham essas coisas </char>tolas<char style="add">. </char>Eles não podem entendê-las, pois é pelo Espírito de Deus que somos capacitados {é o Espírito de Deus que nos capacita} a avaliar essas coisas de uma forma certa, <char style="add">e eles não têm o Espírito de Deus. </char> <verse number="15" style="v" />Nós, que temos o Espírito de Deus, podemos julgar corretamente o <char style="add">valor </char>de todas as coisas <char style="add">que o Espírito revela, </char>mas não podemos ser julgados, corretamente, <char style="add">pelos incrédulos {os incrédulos </char>não podem julgar-nos corretamente}. <verse number="16" style="v" /><char style="add">Aquilo que um profeta/Isaías escreveu confirma isso. Ele escreveu</char>:</para>
  <para style="q">Ninguém / Quem [RHQ] sabe o que o Senhor está pensando.?</para>
  <para style="q">Ninguém / Quem [RHQ] pode instruí-lo.?</para>
  <para style="p">Mas nós cristãos podemos pensar sobre as coisas [MTY] como Cristo pensa sobre elas.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 3.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: Não posso ensinar-lhes conceitos difíceis, pois vocês são controlados pela sua natureza egocêntrica, como se vê pelas suas brigas sobre qual dos líderes merece sua lealdade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Meus irmãos cristãos, <char style="add">quando estive com vocês anteriormente </char>não pude ensiná-los como <char style="add">eu costumava ensinar as pessoas a quem o </char>Espírito <char style="add">Santo </char>controla. Em vez disso, <char style="add">fui obrigado a ensinar vocês como ensinaria </char>pessoas controladas pela sua natureza egocêntrica. <char style="add">Ensinei conceitos bem simples a vocês, recém-convertidos </char>a Cristo, <char style="add">como um pai ou uma mãe diria palavras muito simples </char>a um bebê. <verse number="2" style="v" />Assim <char style="add">como uma mulher não</char> dá <char style="add">ao bebê </char>comida sólida <char style="add">que ele não possa mastigar e digerir</char>, não lhes <char style="add">ensinei coisas difíceis de entender. Assim como uma mulher dá leite/amamenta ao seu bebê, ensinei- lhes conceitos espirituais simples, </char>porque naquela época vocês não podiam entender coisas difíceis. E ainda não conseguem entender conceitos difíceis, <verse number="3" style="v" />pois sua natureza egocêntrica os controla. Entre vocês se encontram pessoas ciumentas e briguentas. Isso mostra/Isso não mostra [RHQ] que vocês são controlados pela sua natureza egocêntrica.? Mostra que <char style="add">vocês estão se comportando como </char>se comportam os incrédulos. <verse number="4" style="v" />O fato de alguns de vocês dizerem: “Sou <char style="add">fiel </char>a Paulo”, e outros afirmarem: “Sou <char style="add">leal </char>a Apolo”, mostra/mostra, não é, [RHQ] que <char style="add">vocês estão se comportando como </char>descrentes.?</para>
  <para style="s">1 Coríntios 3.5-8</para>
  <para style="s">TEMA: Preguei o evangelho a vocês primeiro, e depois veio Apolo, mas nós servimos a Deus em pé de igualdade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Portanto, o que vocês realmente devem pensar, com relação a Apolo e a mim mesmo [RHQ, RHQ], é que somos apenas homens que servimos a Deus. Como resultado de <char style="add">comunicarmos a vocês a mensagem sobre Cristo, </char>vocês confiaram Nele. Cada um de nós (dual) está fazendo apenas o trabalho que o Senhor mandou que fizéssemos. <verse number="6" style="v" />Fui <char style="add">o primeiro a pregar aquela mensagem a vocês. Fui como </char>[MET] alguém que planta sementes. <char style="add">Depois </char>Apolo <char style="add">lhes ensinou mais da mensagem de Deus. Ele foi como </char>[MET] alguém que rega as plantas depois que elas começam a crescer. Mas é Deus quem <char style="add">capacita as pessoas a crescerem espiritualmente, como também é Ele quem </char>faz <char style="add">as plantas </char>crescerem. <verse number="7" style="v" />Portanto<char style="add">, não tem importância aquele que primeiro prega a mensagem de Deus às pessoas, nem aquele que posteriormente lhes ensina mais da mensagem de Deus, bem como </char>[MET] não importa quem é a pessoa que planta as sementes nem a pessoa que rega as plantas. Pelo contrário, é Deus, <char style="add">que faz as pessoas crescerem espiritualmente, que tem importância. </char> <verse number="8" style="v" />Tanto aquele que <char style="add">prega primeiro a mensagem de Deus às pessoas como aquele que depois lhes ensina mais da mensagem de Deus </char>[MET] está tentando alcançar o mesmo alvo/tem o mesmo propósito. E <char style="add">Deus </char>vai recompensar cada um deles de acordo com a maneira em que cada um O tem servido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Lembrem-se de que nós dois estamos trabalhando juntos no serviço de Deus. <char style="add">Vocês não pertencem a nós. </char>Um campo agrícola <char style="add">pertence ao seu dono, não àqueles que o cultivam. Semelhantemente, </char>vocês pertencem a Deus, <char style="add">não a nós que trabalhamos no serviço Dele.</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 3.9-15</para>
  <para style="s">TEMA: Cada indivíduo que ensina os cristãos deve examinar aquilo que ensina, pois Deus vai recompensá-lo somente se o seu ensino for valioso e duradouro.</para>
  <para style="p">Também, uma casa pertence ao seu dono. <verse number="10" style="v" />Ela não pertence ao homem que a construiu. Semelhantemente, é ao próprio Deus que vocês pertencem. Assim <char style="add">como um </char>construtor perito coloca os alicerces no subsolo <char style="add">antes de construir uma casa, </char>como resultado de Deus me ajudar bondosamente [MET], <char style="add">declarei primeiro a vocês a mensagem sobre Cristo. E, assim como </char>outros constroem uma casa em cima dos alicerces, <char style="add">outras pessoas posteriormente lhes ensinaram mais sobre Cristo. </char>Mas, <char style="add">da mesma maneira que cada indivíduo que constrói uma casa </char>deve ter cuidado com os materiais que emprega na construção [MET], cada pessoa <char style="add">que ensina a verdade de Deus deve ter cuidado no seu ensino. </char> <verse number="11" style="v" />Assim como as pessoas devem colocar <char style="add">somente um </char>alicerce para uma casa [MET], <char style="add">há somente uma mensagem que podemos entregar às pessoas. Esta mensagem fala de </char>Jesus Cristo. <verse number="12" style="v" />Além disso, pode-se construir uma casa em cima do alicerce <char style="add">com materiais que são caros e não se queimam com facilidade, como </char>ouro, prata e jóias preciosas. Ou pode-se construir com materiais <char style="add">menos caros que se queimam facilmente, como </char>madeira, capim e palha. <verse number="13" style="v" />Depois é que se descobre que tipo de material foi usado na construção. <char style="add">Semelhantemente, quando as pessoas ensinam aos outros mais da verdade de Deus, </char>vai ser revelado {tornar-se claro} posteriormente <char style="add">que tipo de doutrina ensinaram. Deus </char>vai esclarecer isso quando <char style="add">Ele nos julgar </char>[MTY]. <verse number="14" style="v" />Se um incêndio <char style="add">começa a queimar uma casa, </char>fica claro se os construtores utilizaram <char style="add">na</char> obra <char style="add">materiais que se queimam com facilidade ou materiais à prova de fogo. </char>Semelhantemente, [MET] quando Deus nos julgar, vai ficar claro se ensinamos aos outros coisas duradouras e valiosas, ou não. Se um incêndio não destruir um prédio, o construtor vai receber uma recompensa [MET]. <char style="add">Semelhantemente, se temos ensinado aos outros coisas valiosas e duradouras, Deus vai nos recompensar. </char> <verse number="15" style="v" />Se <char style="add">as coisas que temos ensinado </char>não são valiosas e duradouras [MET], <char style="add">não vamos receber recompensa</char>. Seremos salvos {<char style="add">Deus </char>vai salvar-nos}, e <char style="add">mais nada. Seremos como um homem </char>que sai ileso de um incêndio, <char style="add">sem salvar nenhuma de suas posses.</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 3.16-17</para>
  <para style="s">TEMA: Deus vai destruir qualquer indivíduo que prejudicar a unidade da congregação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Vocês devem lembrar-se de/Vocês não sabem [RHQ] que Deus <char style="add">está presente entre </char>vocês como <char style="add">estava presente n</char>o templo <char style="add">em Jerusalém.</char>? O Espírito de Deus vive no interior de vocês. <verse number="17" style="v" />Portanto, <char style="add">assim como </char>Deus iria destruir qualquer pessoa que tentasse poluir/destruir Seu templo, <char style="add">Ele também vai destruir qualquer pessoa que prejudicar a unidade de uma congregação. Ele vai proceder assim </char>porque <char style="add">consagrou </char>vocês, <char style="add">o povo Dele, para Si mesmo, bem como consagrou para Si </char>o <char style="add">s</char>eu templo.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 3.18-23</para>
  <para style="s">TEMA: Deixem de ser orgulhosos com relação a este ou aquele líder cristão, pois todos nós estamos apenas trabalhando em benefício de vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Deixem de se enganar. Alguns de vocês se consideram sábios, segundo o critério dos descrentes. <char style="add">Se quiserem realmente ser sábios, vocês </char>devem deixar <char style="add">que os incrédulos os considerem </char>tolos <char style="add">por aceitarem aquilo que Deus considera ser sábio </char>[IRO]. <verse number="19" style="v" />Devem proceder assim porque Deus acha tolo aquilo que os incrédulos <char style="add">consideram </char>[IRO] ser sábio<char style="add">.Estas palavras que </char>estão escritas {<char style="add">que alguém / Jó </char>escreveu} <char style="add">há muito tempo sobre Deus </char>confirmam isso:</para>
  <para style="q">Quanto àqueles que se acham [IRO] sábios, Ele frustra os planos deles através dos planos que eles mesmos fizeram!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />E estas palavras que outra pessoa/o Salmista escreveu também confirmam isso:</para>
  <para style="q">O Senhor sabe que são inúteis os pensamentos <char style="add">dos incrédulos que se consideram </char>[IRO] sábios<char style="add">.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Portanto, deixem de orgulhar-se <char style="add">da qualidade superior deste ou daquele líder cristão</char>! Todos <char style="add">nós (</char>excl) <char style="add">existimos como líderes somente para ajudar </char>vocês! <verse number="22" style="v" />Mais especificamente, não se orgulhem de mim, nem de Apolo, nem de Pedro! Tudo que há no mundo existe para o <char style="add">benefício </char>de vocês. Vivos ou mortos, as coisas que lhes acontecem agora ou no futuro servem para beneficiar vocês. <verse number="23" style="v" /><char style="add">Vocês devem orgulhar-se de </char>Cristo<char style="add">, não dos seus líderes, pois </char>vocês pertencem a Ele, e Cristo pertence a Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 4.1-7</para>
  <para style="s">TEMA: Deixem de julgar o valor dos seus líderes; não se orgulhem de um e desprezem o outro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Portanto, as pessoas devem nos considerar, a nós apóstolos (OU, a Apolo e eu), como sendo <char style="add">apenas </char>servos de Cristo. Deus nos (excl) tem confiado <char style="add">o labor de </char>comunicar aos outros a mensagem que Ele, agora, nos tem revelado. <verse number="2" style="v" />No que diz respeito a essa responsabilidade, aqueles que confiam algum tipo de trabalho a outros exigem que eles desempenhem fielmente esse trabalho. <verse number="3" style="v" />Não me preocupo se vocês ou <char style="add">os juizes de </char>qualquer tribunal decidem se completei fielmente meu trabalho ou não. Não julgo a mim mesmo <char style="add">nesse particular. </char> <verse number="4" style="v" />Não creio que eu tenha feito algo errado, mas isso não prova que não tenha feito nada de errado. É o Senhor quem me julga. <verse number="5" style="v" />Portanto, deixem de julgar a qualquer um de nós (excl) antes do dia <char style="add">em que Deus vai julgar todo o mundo </char>[MTY]! Não nos julguem antes da vinda do Senhor. É Ele quem vai revelar as coisas pecaminosas que as pessoas têm feito sem ninguém perceber. Ele vai revelar o que as pessoas pensam na mente. Naquele dia, Deus vai elogiar cada indivíduo, da forma <char style="add">merecida por cada um deles.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Meus irmãos cristãos, eu tenho <char style="add">pensado sobre a maneira como </char>todas estas coisas se aplicam a mim e a Apolo. Fiz isso em benefício de vocês, para que possam aprender o significado do seguinte ditado: “Não aja de uma forma contrária àquilo que está escrito {que eles escreveram} <char style="add">nas Escrituras”. </char>Se vocês seguirem esta regra, não vão se orgulhar de um <char style="add">líder espiritual </char>e desprezar outro. <verse number="7" style="v" />Ninguém fez nenhum de vocês/ Por que alguém de vocês deve se considerar [RHQ] superior a outros!? <char style="add">Todas as habilidades </char>que possuem, vocês as receberam / não é verdade que as receberam [RHQ] <char style="add">de Deus</char>!? Portanto, se receberam todas elas <char style="add">de Deus, </char>não devem se/por que vocês se [RHQ] orgulhar/orgulham, <char style="add">pensando assim: </char>“Recebi estas habilidades <char style="add">de mim mesmo, </char>não de Deus”!</para>
  <para style="s">1 Coríntios 4.8-13</para>
  <para style="s">TEMA: É odioso vocês terem tanto orgulho dos seus dons espirituais e nos desprezarem, à luz de tudo que nós apóstolos temos sofrido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />
    <char style="add">É odioso que vocês estejam agindo como se </char>[IRO] já tivessem recebido tudo que precisam, <char style="add">em termos espirituais. </char>Vocês estão se comportando como se [IRO] fossem <char style="add">espiritualmente </char>ricos/tivessem recebido todos os <char style="add">dons espirituais necessários</char>. Vocês estão agindo como se [IRO] já tivessem começado a governar, como reis, com Cristo. Bom, quem dera vocês realmente estivessem reinando <char style="add">com Ele, </char>para que nós <char style="add">apóstolos </char>também pudéssemos reinar com vocês! <verse number="9" style="v" />Mas parece-me que Deus nos colocou, a <char style="add">nós apóstolos</char>, no último lugar da exposição. Nós (excl) somos como homens condenados à morte, os quais eles colocaram na arena, onde <char style="add">os animais selvagens </char>vão matá-nos. Não somente os seres humanos, mas também os anjos por todo o mundo <char style="add">nos contemplam, como as pessoas </char>contemplam àqueles que desempenham seus papéis num espetáculo <char style="add">teatral</char>. <verse number="10" style="v" />Muitas pessoas nos consideram [IRO] tolos por <char style="add">pregarmos sobre </char>Cristo, mas vocês se orgulham, achando-se [IRO] sábios por causa da sua íntima relação com / pertencerem a Cristo. Muitas pessoas <char style="add">nos consideram </char>[IRO] homens de pouco prestígio, mas vocês <char style="add">se orgulham, </char>pensando que vão impressionar a seus semelhantes. As pessoas respeitam vocês, mas não nos respeitam. <verse number="11" style="v" />Até este momento, com frequência, temos passado fome. Com frequência temos padecido sede. Vestimos roupas esfarrapadas. Com frequência temos sido surrados {as outras pessoas nos têm surrado}. <char style="add">Temos viajado tanto que </char>nem temos lar próprio onde morar. <verse number="12" style="v" />Trabalhamos arduamente para <char style="add">ganhar o pão de cada dia. </char>Quando somos amaldiçoados <char style="add">pelas outras pessoas</char> {Quando <char style="add">as pessoas </char>nos amaldiçoam}, <char style="add">pedimos que Deus </char>as abençoe. Quando somos perseguidos {Quando <char style="add">as pessoas </char>nos fazem} sofrer, nós suportamos tudo. <verse number="13" style="v" />Quando somos caluniados <char style="add">pelas outras pessoas </char>{Quando <char style="add">as pessoas </char>nos caluniam}, respondemos a elas com mansidão e bondade. Até agora, os descrentes têm <char style="add">nos considerado sem valor </char>[MET], <char style="add">como se fôssemos </char>lixo e escória/um monte de lixo.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 4.14-17</para>
  <para style="s">TEMA: Imitem a maneira em que sirvo a Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Escrevo-lhes isto, não para envergonhá-los, mas para adverti-los, <char style="add">como se fossem </char>meus filhos queridos. <verse number="15" style="v" />Digo isto porque, mesmo que houvesse milhares de cristãos para lhes instruir, vocês teriam poucas pessoas que poderiam capacitá-los a receber a vida eterna [MET]. Como resultado de <char style="add">eu, como apóstolo de </char>Cristo Jesus, <char style="add">ter </char>lhes <char style="add">proclamado </char>a boa mensagem vocês se tornaram como filhos meus. <verse number="16" style="v" />Por isso, eu insisto em que vocês <char style="add">vivam por Cristo, </char>como eu vivo. <verse number="17" style="v" />Para <char style="add">ajudá-los a agir assim, </char>mando-lhes Timóteo. Eu o amo <char style="add">como se fosse </char>meu próprio filho. Ele serve fielmente ao Senhor. Ele vai lembrar vocês da maneira como eu vivo, <char style="add">como alguém que </char>tem uma íntima relação com o/pertence ao Senhor. A minha maneira de viver é a mesma que ensino em todas as congregações <char style="add">onde tenho ministrado.</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 4.18-21</para>
  <para style="s">TEMA: Espero que vocês possam mudar de pensamento, para eu não precisar castigá-los ao chegar aí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Alguns de vocês se tornaram orgulhosos, pensando que eu não iria até aí <char style="add">repreendê-los por causa daquilo que estão fazendo. </char> <verse number="19" style="v" />Mas se o Senhor quiser que eu vá, logo irei ter com vocês. Então não vou <char style="add">prestar atenção </char>às palavras desses orgulhosos. Pelo contrário, vou descobrir <char style="add">se eles têm </char>o poder <char style="add">de Deus. </char> <verse number="20" style="v" />Lembrem-se de que Deus <char style="add">julga a maneira como permitimos que Ele </char>governe <char style="add">nossas vidas, </char>não <char style="add">escutando </char>nossas palavras, mas <char style="add">conferindo se o </char>poder <char style="add">Dele está presente em nosso meio. </char> <verse number="21" style="v" />Qual das seguintes alternativas vocês preferem? Preferem que eu vá ter com vocês e os castigue <char style="add">por não haverem mudado a sua conduta da forma que mandei, </char>ou que eu vá até aí e os trate com amor e mansidão <char style="add">por vocês terem feito aquilo que lhes mandei fazer</char>?</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s">1 Corintios 5.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Vocês devem expulsar da sua congregação o homem que agiu de forma tão imoral.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Agora eu quero falar de outro assunto</char>. Foi-me dito {As pessoas me disseram}, e creio que realmente seja verdade, que algumas pessoas dentre vocês têm agido de uma forma sexualmente imoral. Na verdade, tal conduta é tão imoral que nem os pagãos/pessoas que não sabem nada de Deus agem dessa forma. Disseram-me que um homem está amigado com sua madrasta/a outra esposa de seu pai. <verse number="2" style="v" />Vocês devem estar entristecidos por causa daquilo que esse homem está fazendo! Ele deveria ter sido expulso {<char style="add">vocês </char>deveriam tê-lo expulsado} da congregação! <char style="add">Mas não procederam assim, </char>portanto como podem ser/é odioso que sejam [RHQ] orgulhosos <char style="add">da sua maturidade espiritual</char>?! <verse number="3" style="v" />Quanto a mim, já resolvi <char style="add">como é que vocês devem </char>castigar esse indivíduo. E mesmo que eu esteja distante, meu Espírito está presente com vocês, e vocês devem fazer o que eu teria feito se estivesse aí entre vocês. <verse number="4" style="v" /><char style="add">Resolvi o seguinte</char>: Quando vocês estiverem reunidos, com a autoridade [MTY] do nosso Senhor Jesus e com a presença do meu Espírito, <verse number="5" style="v" />deverão entregar esse homem nas mãos de Satanás. Então Satanás poderá ferir/castigar o corpo dele, para que, <char style="add">depois dele se arrepender do seu comportamento pecaminoso, </char>o Espírito dele possa ser salvo {<char style="add">Deus </char>possa salvar seu Espírito} no dia da <char style="add">volta </char>[MTY] do Senhor.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 5.6-8</para>
  <para style="s">TEMA: Certifiquem-se de que ninguém da congregação esteja agindo de forma imoral, maliciosa ou iníqua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Não é bom que, <char style="add">enquanto vocês deixam aquele indivíduo imoral continuar participando dos cultos com vocês, </char>fiquem se vangloriando <char style="add">de serem espiritualmente maduros. </char>Vocês sabem / Sabem, não é, [RHQ] que um pouquinho de fermento afeta toda a massa [MET].? <char style="add">Semelhantemente, uma pessoa que continuar pecando vai prejudicar a congregação inteira. </char> <verse number="7" style="v" />Por isso, <char style="add">assim como nós judeus </char>tiramos o fermento velho <char style="add">das nossas casas durante a festa da Páscoa, para que </char>possamos ter uma massa fresca sem fermento [MET], <char style="add">mando que expulsem tais indivíduos iníquos da sua congregação, para que possam ser um grupo livre de pessoas ruins. </char>Façam <char style="add">isto para que vocês possam ser um povo santo, </char>como <char style="add">eu sei que </char>realmente são. Lembrem-se de que Cristo foi sacrificado {se sacrificou} <char style="add">para que Deus nos poupasse do castigo de nossos pecados, assim como os judeus sacrificavam cordeiros durante </char>a festa da Páscoa <char style="add">para que Deus os poupasse. </char> <verse number="8" style="v" />Portanto, comemoremos <char style="add">o fato de Deus nos ter livrado do castigo do nosso pecado </char>[MET], <char style="add">da mesma maneira que os judeus </char>comemoravam a Páscoa para <char style="add">celebrar o fato de Deus os ter livrado de serem escravos no Egito. Mas eles verificavam se não havia </char>na massa nenhum fermento velho. <char style="add">Eles comiam pão </char>sem nenhum fermento. <char style="add">Semelhantemente </char>[MET], <char style="add">estejamos certos de que não haja nas nossas congregações pessoas que estejam agindo </char>de forma maliciosa <char style="add">para com outros, nem de forma </char>iníqua. Pelo contrário, <char style="add">verifiquem se os membros da congregação </char>[MET] <char style="add">são pessoas que estão agindo </char>de forma sincera e <char style="add">dizendo </char>a verdade.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 5.9-13</para>
  <para style="s">TEMA: Expulsem os iníquos da sua congregação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Na carta anterior que escrevi a vocês, eu disse que vocês não deveriam se juntar a pessoas sexualmente imorais. <verse number="10" style="v" />Eu não quis dizer, com isso, que não tivessem nada a ver com incrédulos imorais, ou cobiçosos dos bens dos outros, ou ladrões violentos que se apoderam das posses de outros, ou trapaceiros, ou adoradores de ídolos. Vocês teriam que sair deste mundo <char style="add">para evitar todas as pessoas </char>desse tipo! <verse number="11" style="v" />Mas agora <char style="add">vou esclarecer que, </char>ao escrever nessa ordem, eu <char style="add">quis dizer que </char>vocês não deveriam unir-se com ninguém que afirmasse ser um irmão cristão, se tal indivíduo fosse sexualmente imoral, se cobiçasse e roubasse os pertences dos outros, ou adorasse ídolos, ou difamasse os outros, ou fosse bêbado. Vocês não devem juntar-se com tais indivíduos, e nem devem participar de qualquer refeição com eles! <verse number="12" style="v" />Com certeza, não é / Será por acaso [RHQ] direito meu julgar as pessoas que não pertencem <char style="add">às congregações cristãs.? </char>Mas é realmente/não é [RHQ] direito de vocês julgarem os membros <char style="add">das suas congregações.? </char> <verse number="13" style="v" />Deus vai julgar aqueles que não pertencem <char style="add">às congregações cristãs. Vocês devem proceder conforme escreveu Moisés: </char>“Expulsem do seu meio tal homem imoral!”.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 6.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: É odioso que vocês estejam processando seus irmãos cristãos, deixando que juízes descrentes julguem suas causas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Ora, falemos de outro assunto</char>. É odioso/Por que é [RHQ] que, quando um de vocês cristãos acusa outro de algum delito, ele leve/ele leva o processo para ser julgado por aqueles {juízes} que não são cristãos, ao invés de pedir que o povo de Deus <char style="add">resolva </char>o caso.? <verse number="2" style="v" />Vocês devem levar em consideração/Será que vocês não sabem [RHQ] que <char style="add">nós que somos </char>o povo de Deus vamos julgar os incrédulos!? Portanto, já que vocês vão julgar os descrentes, com certeza são/não serão também [RHQ] capazes de julgar <char style="add">os cristãos que discordam sobre </char>assuntos de mínima importância!? <verse number="3" style="v" />Vocês devem se lembrar/Será que não sabem [RHQ] que julgaremos até mesmo os anjos!? Portanto, certamente nós podemos julgar <char style="add">os assuntos relacionados à maneira como vivemos </char>aqui na terra. <verse number="4" style="v" />Por isso, sempre que os cristãos brigarem sobre tais assuntos, vocês com certeza não deverão/por que é que vocês deverão [RHQ] escolher <char style="add">para julgarem seus processos, </char>juízes que a congregação não pode respeitar <char style="add">por não serem eles cristãos</char>!? <verse number="5" style="v" />Digo isto para envergonhá-los. Com certeza existe alguém / Será que não existe ninguém [RHQ] entre vocês sábio o bastante para julgar disputas entre cristãos!? <verse number="6" style="v" />Mas em vez disso, alguns cristãos <char style="add">entre vocês </char>acusam outros cristãos no tribunal secular. E, pior ainda, vocês deixam que os processos sejam julgados por pessoas incrédulas {que os incrédulos julguem os processos}!</para>
  <para style="s">1 Coríntios 6.7-11</para>
  <para style="s">TEMA: Deus livrou vocês do seu antigo comportamento pecaminoso, portanto, lembrem-se de que Ele vai excluir do Seu reino aqueles que praticam diversos tipos de pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />O simples fato de vocês terem entre si qualquer processo legal <char style="add">é prova de </char>terem fracassado completamente <char style="add">como cristãos/deixado Satanás </char>derrotá-los. Vocês devem / Por que vocês não [RHQ] <char style="add">deixar/deixam que os outros cristãos </char>lhes façam mal <char style="add">sem levá-los ao tribunal!? </char>Vocês não devem / Por que é que vocês [RHQ] acusá-los/os acusam ao serem defraudados <char style="add">por eles </char>{quando <char style="add">eles </char>lhes defraudam}!? <verse number="8" style="v" />Pelo contrário, alguns de vocês até acusam outros de lhes terem feito mal, resultando no fato de vocês os estarem defraudando, fazendo, assim, mal a eles. <char style="add">Isto é ruim. </char>Mas acontece que vocês estão procedendo desse modo para com os seus irmãos cristãos, <char style="add">o que é pior ainda!</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Vocês devem se lembrar/Será que vocês não sabem [RHQ] que as pessoas iníquas não se tornarão <char style="add">membros do </char>grupo sobre o qual Deus vai governar.? Não se deixem enganar {Não se enganem}, <char style="add">pensando erradamente sobre tais assuntos. </char>Aqueles que são sexualmente imorais, ou que adoram ídolos, ou que cometem adultério/têm relações sexuais com uma pessoa que não seja seu/sua cônjuge, ou que deixam que outros pratiquem com eles atos homossexuais, ou que praticam atos homossexuais com outros, <verse number="10" style="v" />ou que são ladrões, ou que cobiçam os pertences dos outros e pegam, à força, as posses dos outros, ou que ficam bêbados, ou que caluniam seus semelhantes, ou que são trapaceiros, tais indivíduos não farão parte do grupo sobre o qual Deus governa. <verse number="11" style="v" />Alguns de vocês praticavam, antigamente, tais atos. Mas <char style="add">Deus </char>livrou/limpou vocês [MET] <char style="add">do seu comportamento pecaminoso. Ele </char>consagrou vocês para Si mesmo. O registro dos seus pecados foi apagado {<char style="add">Ele </char>apagou <char style="add">o registro dos seus pecados </char>} <char style="add">por vocês terem confiado </char>[MTY] no Senhor Jesus Cristo, e por causa daquilo que o Espírito do nosso Deus <char style="add">fez em benefício de vocês.</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 6.12-20</para>
  <para style="s">TEMA: Já que o Senhor quer que usemos nosso corpo de maneiras agradáveis a Ele, vocês devem evitar qualquer prática sexualmente imoral.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Alguns de vocês podem dizer: </char>“Deus nos permite fazer tudo <char style="add">que Ele não proibiu explicitamente</char>”<char style="add">. </char>Mas <char style="add">eu responderia: </char>“<char style="add">Certo</char>, mas nem tudo que Deus nos deixa fazer traz benefício para nós”. <char style="add">Sim, como alguns de vocês afirmam, </char>Deus nos permite fazer tudo <char style="add">que Ele não proibiu. </char>Mas quanto a mim, não vou deixar que nada me torne <char style="add">como que seu escravo</char>, obrigando-me a continuar esta ou aquela prática. <verse number="13" style="v" /><char style="add">Alguns de vocês também podem dizer: </char>“A comida só serve <char style="add">para ser ingerida pelo </char>estômago; e o estômago só serve para <char style="add">nós ingerirmos </char>a comida<char style="add">. </char>Já que Deus, <char style="add">ao nos dar o novo corpo que vamos receber, </char>vai dar fim à comida e ao estômago, <char style="add">o modo como usamos nossos corpos sexualmente não nos afeta mais do que a ingestão da comida</char>”<char style="add">. Mas essa conclusão é errada, pois </char>o Senhor <char style="add">não quer que usemos </char>nosso corpo para práticas imorais. Pelo contrário, o Senhor <char style="add">quer que usemos nosso corpo de maneiras agradáveis a Ele.</char> Também, o Senhor <char style="add">deseja que façamos coisas proveitosas </char>para o nosso corpo<char style="add">. </char> <verse number="14" style="v" />Deus, pelo Seu poder, fez com que o Senhor <char style="add">Jesus </char>voltasse à vida depois da morte, e Ele vai fazer-nos voltar a viver após nossa morte, <char style="add">fato este que demonstra que Ele se interessa muito pelo nosso corpo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Vocês devem se lembrar/Será que vocês não sabem [RHQ] que seu corpo pertence a Cristo.? Portanto, será que eu <char style="add">ou qualquer outro cristão </char>[RHQ] deve unir nosso corpo, que pertence a Cristo, a uma prostituta <char style="add">de forma sexual</char>? Nunca! <verse number="16" style="v" />Vocês devem se lembrar/Será que vocês não sabem [RHQ] que, quando um homem tem relações sexuais [EUP] com uma prostituta <char style="add">é como se </char>os corpos deles se tornassem um só corpo. Aquilo que <char style="add">Moisés </char>escreveu <char style="add">sobre as pessoas que se unem sexualmente diz: </char>“Os dois se tornarão <char style="add">como se fosse </char>um só corpo”. <verse number="17" style="v" />Mas aquele que é unido {se une} ao Senhor se torna um com Ele, em termos espirituais.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Evitem sempre a prática de atos sexualmente imorais. Os demais pecados cometidos pelos seres humanos não afetam o corpo deles, mas quem age de forma imoral peca contra seu próprio corpo. <verse number="19" style="v" />Lembrem-se/Será que vocês não sabem [RHQ] que seu corpo é <char style="add">como </char>[MET] um templo do Espírito Santo.? O Espírito, o qual Deus lhes deu, mora dentro de vocês. Vocês não pertencem a si mesmos. Pertencem a Deus, <verse number="20" style="v" /><char style="add">pois quando o Filho Dele morreu por vocês foi como se </char>[MET] tivesse sido pago um preço {<char style="add">Deus </char>pagasse um preço} por vocês. Portanto, procurem honrar a Deus através <char style="add">da maneira como usam </char>seu corpo!</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 7.1-7</para>
  <para style="s">TEMA: Os casados não devem privar seus/suas cônjuges das relações sexuais, exceto em casos especiais.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora <char style="add">vou dar uma resposta </char>as questões sobre as quais vocês me escreveram. É recomendável que as pessoas não se casem. <verse number="2" style="v" />Mas, já que muitas pessoas cometem imoralidades sexuais, <char style="add">o que Deus detesta</char>, cada homem deve ter sua própria esposa, <char style="add">com quem possa ter relações sexuais</char>, e cada mulher deve ter seu próprio marido, <char style="add">com quem possa ter relações sexuais</char>. <verse number="3" style="v" />Cada homem deve continuar tendo relações sexuais [EUP] com sua esposa, e cada mulher deve continuar tendo relações sexuais com seu marido. <verse number="4" style="v" />A esposa não tem o direito, com relação ao seu próprio corpo, <char style="add">de determinar se vai ter relações sexuais com seu marido ou não</char>. Pelo contrário, o marido também tem seu direito de <char style="add">determinar a natureza dessas relações</char>. Semelhantemente, o marido não tem o direito, com relação ao seu próprio corpo, <char style="add">de determinar se vai ter relações sexuais com sua esposa ou não. </char>Pelo contrário, a esposa também tem seu direito de <char style="add">determinar a natureza dessas relações. </char> <verse number="5" style="v" />Vocês só podem privar-se mutuamente <char style="add">das relações sexuais </char>[EUP] se antes estiverem de acordo sobre o assunto, e se for por pouco tempo, para dar aos dois mais tempo para a oração. Depois disso, devem voltar logo a ter relações sexuais, [EUP] para não deixar que Satanás os persuada <char style="add">a terem relações com outros, </char>por causa de não poderem controlar os seus desejos sexuais.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Digo-lhes estas coisas para provar que <char style="add">Deus </char>permite <char style="add">vocês se casarem. </char>Mas Ele não manda, obrigatoriamente, <char style="add">que se casem. </char> <verse number="7" style="v" />Eu mesmo gostaria que todos permanecessem <char style="add">solteiros</char>, como eu. Mas Deus capacita todas as pessoas a viverem de formas diferentes. Ele capacita algumas pessoas a <char style="add">viverem sem se casar, </char>e capacita outras pessoas <char style="add">a se casarem</char>.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 7.8-16</para>
  <para style="s">TEMA: É bom casar-se, é errado divorciar-se, mas não se deve obrigar um cônjuge incrédulo a continuar vivendo junto com você.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ora, quero dizer a vocês, solteiros ou viúvos, que seria bom ficarem <char style="add">sem se casar, </char>como eu. <verse number="9" style="v" />Mas se não puderem controlar <char style="add">o desejo sexual </char>[EUP], devem se casar. Mais vale casar-se, <char style="add">para satisfazer o desejo sexual com o próprio marido ou esposa</char>, do que sofrer contínuos desejos [EUP] <char style="add">de relações sexuais.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Mas vou dar outro mandamento <char style="add">aos cristãos casados. </char>Desta vez, não sou <char style="add">apenas eu </char>quem manda, pois o Senhor Jesus <char style="add">lhes dá a mesma ordem</char>: Vocês, mulheres casadas, não devem separar-se/divorciar-se do seu marido! <verse number="11" style="v" />Mas se alguma de vocês se separar ou se divorciar, deve ficar sem casar ou deve reconciliar-se com seu marido <char style="add">e voltar a viver/casar-se novamente com ele. </char>Semelhantemente, os homens não devem separar-se/divorciar-se da sua esposa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Agora digo o seguinte aos outros, <char style="add">ou seja, a vocês que se tornaram cristãos depois de casados. Desta vez, a sugestão é minha, </char>sem ser <char style="add">necessariamente um mandamento </char>do Senhor. Se alguém tem esposa descrente, e se ela estiver disposta a viver com ele, este não deve divorciar-se dela. <verse number="13" style="v" />Semelhantemente, se uma mulher tiver marido descrente, e se ele estiver disposto a viver com ela, esta não deve divorciar-se dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />
    <char style="add">Digo isso porque </char>o marido incrédulo é consagrado por Deus {Deus consagra o marido incrédulo} por causa da sua esposa <char style="add">cristã, </char>e a esposa incrédula é consagrada por Deus {Deus consagra a esposa incrédula} por causa do marido <char style="add">cristão. </char>Se não fosse assim, <char style="add">Deus iria considerar </char>inaceitáveis os filhos deles. Mas <char style="add">Deus</char>, de fato, <char style="add">considera-os </char>aceitáveis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Se um marido ou esposa descrente quiser abandonar a vida conjugal, porém, <char style="add">que o faça. </char>Se tal coisa acontecer, a esposa ou o marido cristão não deve obrigar o cônjuge a ficar. Deus nos escolheu para vivermos em paz. <verse number="16" style="v" /><char style="add">Vocês que são cristãos devem deixar o cônjuge partir, </char>pois vocês, mulheres <char style="add">cristãs</char>, não podem / como podem [RHQ] saber com certeza se/que (OU, talvez) Deus vai salvar seu marido se vocês permanecerem unidos.? Semelhantemente vocês, homens <char style="add">cristãos</char>, não podem / como podem [RHQ] saber com certeza se/que (OU, talvez) Deus vai salvar sua esposa se vocês permanecerem unidos.?</para>
  <para style="s">1 Coríntios 7.17-24</para>
  <para style="s">TEMA: Em geral, cada indivíduo deve permanecer na condição em que estava antes de tornar-se cristão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Contudo, cada indivíduo deve continuar na condição que o Senhor lhe deu, na condição em que já estava quando o Senhor o chamou <char style="add">para pertencer a Ele. </char>É esta a regra que comunico às pessoas em todas as congregações <char style="add">onde falo. </char> <verse number="18" style="v" />Se um homem já foi circuncidado {Se alguém já circuncidou um homem} [RHQ] antes dele se tornar cristão, ele não deve <char style="add">tentar fazer de conta que não </char>foi circuncidado<char style="add">. </char>Se ninguém tiver circuncidado determinado homem [RHQ] antes dele se tornar cristão, ele não deverá submeter-se à circuncisão {não deve <char style="add">deixar ninguém </char>circuncidá-lo}. <verse number="19" style="v" /><char style="add">Vocês não devem tentar mudar sua condição dessa forma, </char>pois não importa <char style="add">a Deus </char>se somos circuncidados ou não. O que importa é que obedeçamos àquilo que Deus tem mandado. <verse number="20" style="v" /><char style="add">Em geral, </char>cada indivíduo deve permanecer na condição em que estava ao se tornar cristão. <verse number="21" style="v" />Se algum de vocês era escravo ao se tornar cristão [RHQ], não deve se preocupar por causa disso. Porém, se tiver oportunidade de ficar livre, aproveite a ocasião! <verse number="22" style="v" /><char style="add">Não se preocupe por ter sido escravo anteriormente, </char>pois aqueles que eram escravos antes de se tornarem cristãos, O Senhor libertou do <char style="add">controle de Satanás. </char>Semelhantemente, para aqueles que não eram escravos antes de se tornarem cristãos, <char style="add">é como se </char>[MET] fossem escravos de Cristo<char style="add">, pois devem fazer aquilo que Ele manda. </char> <verse number="23" style="v" /><char style="add">É como se </char>[MET] <char style="add">um preço </char>tivesse sido pago <char style="add">por Cristo </char>{<char style="add">Cristo </char>pagasse um preço} para comprá-los <char style="add">quando Ele morreu por vocês. </char>Portanto, não <char style="add">se comportem como </char>escravos <char style="add">dos iníquos, praticando as coisas malévolas que eles lhes mandam fazer</char>. <verse number="24" style="v" />Meus irmãos cristãos, <char style="add">eu repito que, </char>em comunhão com Deus, <char style="add">geralmente </char>cada cristão deve ficar na condição em que estava antes de se tornar cristão.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 7.25-28</para>
  <para style="s">TEMA: Não é pecado casar-se, mas os casados terão muitos problemas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Agora <char style="add">vou responder sua pergunta </char>acerca das virgens/mulheres que nunca se casaram. O Senhor não me deu nenhum mandamento <char style="add">para escrever a elas, </char>mas escrevo o seguinte para fazê-lo saber o que eu acho <char style="add">melhor</char>, pois o Senhor <char style="add">Jesus, </char>na sua misericórdia, torna fidedigno o que <char style="add">digo</char>. <verse number="26" style="v" />Já que hoje em dia {OU, no futuro imediato} há muitos eventos angustiantes, acho melhor as pessoas permanecerem na condição em que atualmente se encontram. <verse number="27" style="v" />Se algum de vocês, <char style="add">homens</char>, for casado [RHQ], não se divorcie da sua esposa. Se algum de vocês for solteiro [RHQ], não procure esposa. <verse number="28" style="v" />Mas se <char style="add">algum de </char>vocês, <char style="add">homens, </char>resolver se casar, não está cometendo nenhum pecado <char style="add">por proceder assim</char>. Semelhantemente, se uma solteira se casar, não está cometendo nenhum pecado <char style="add">por proceder assim. </char>Contudo, os que se casam vão ter muitos problemas, <char style="add">por isso recomendo que vocês permaneçam solteiros para </char>evitar <char style="add">tais dificuldades</char>.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 7.29-31</para>
  <para style="s">TEMA: Como cristãos, nós não devemos dedicar nosso tempo aos assuntos desta vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Meus irmãos cristãos, eu quero dizer o seguinte: falta pouco tempo <char style="add">antes da volta de Cristo. </char>Portanto, daqui em diante os casados devem <char style="add">dedicar-se </char>plenamente <char style="add">ao serviço do Senhor </char>como se não fossem casados. <verse number="30" style="v" />Os tristes devem <char style="add">dedicar-se plenamente ao serviço do Senhor </char>como se não estivessem tristes. Aqueles que se alegram <char style="add">devem dedicar-se plenamente ao serviço do Senhor </char>como se não estivessem alegres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Aqueles que fazem compras devem <char style="add">dedicar-se plenamente ao serviço do Senhor </char>como se não possuíssem essas coisas. Já que este mundo, na sua condição atual, vai acabar logo, aqueles que estiverem ativamente envolvidos nos assuntos desta vida <char style="add">não devem dedicar todo o tempo </char>a tais ocupações.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 7.32-35</para>
  <para style="s">TEMA: É recomendável permanecer solteiro, pois os casados pensam continuamente em como agradar ao cônjuge, em vez de como agradar ao Senhor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />
    <char style="add">Outra razão para sustentar a minha recomendação de que permaneçam solteiros é que </char>eu desejo de que nenhum de vocês fique ansioso <char style="add">por causa dos assuntos cotidianos desta vida. </char>Os solteiros <char style="add">podem </char>interessar-se <char style="add">principalmente </char>pelo serviço do Senhor Jesus, pois estão tentando agradá-lo em tudo. <verse number="33" style="v" />Mas os casados, <char style="add">muitas vezes, </char>se preocupam seriamente com os assuntos desta vida. Mais especificamente, eles pensam em como agradar a esposa. <verse number="34" style="v" />Por isso, está dividido o pensamento deles. As solteiras <char style="add">podem </char>interessar-se principalmente pelo serviço do Senhor. Elas desejam consagrar a mente e o corpo ao Senhor. Mas as casadas, <char style="add">muitas vezes, </char>se preocupam com os assuntos desta vida. Mais especificamente, elas pensam em como agradar o marido. <verse number="35" style="v" />Digo-lhes isto para o próprio bem de vocês. Não estou dizendo isto para impedir o seu progresso. Pelo contrário, digo isto para que vocês possam fazer o que lhes convém, servindo ao Senhor sem distrações.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 7.36-38</para>
  <para style="s">TEMA: O homem que resolve que sua filha deve permanecer solteira age mais sabiamente que o homem que determina que sua filha deve se casar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />
    <char style="add">Alguns de vocês, homens, não sabem o que fazer com suas filhas solteiras. </char>Se algum homem achar que está tratando injustamente sua filha, e se já passou <char style="add">da hora certa </char>para ela se casar, e se ele achar que ela deve casar, então ele deverá proceder como quiser. Deve deixá-la se casar. <char style="add">Ao proceder assim, </char>ele não está pecando. <verse number="37" style="v" />Mas se um homem tiver absoluta certeza de <char style="add">ser mais aconselhável sua filha não se casar, </char>e se nada <char style="add">a </char>obrigar <char style="add">a fazer isto, </char>se ele estiver livre para proceder como quiser, e se resolver que sua filha não deve casar, então ele estará procedendo da forma certa. <verse number="38" style="v" />Por isso, o homem que resolver que sua filha deve casar-se estará procedendo bem, mas se ele resolver que ela não deve casar-se, estará procedendo de uma forma ainda melhor. ALTERNATIVA:</para>
  <para style="p">
    <char style="vp">36</char> Alguns de vocês, homens, não sabem como proceder com relação à sua noiva. Se algum homem achar que está tratando injustamente a referida senhorita, e se já passou <char style="add">da hora certa </char>para ela se casar, e se ele almejar casar-se com ela, então deverá agir como quiser. Ele deverá casar-se com ela; <char style="add">ao proceder assim</char>, ele não estará pecando. <char style="vp">37</char> Mas se um homem tiver absoluta certeza de <char style="add">que é melhor </char>ele não se casar, e se nada obrigar <char style="add">os dois a se casarem</char>, se ele estiver livre para agir como quiser, e se resolver não se casar, então estará procedendo da forma certa. <char style="vp">38</char> Portanto, o homem que resolver se casar com a noiva fará o que é bom, mas se resolver não casar, estará agindo de uma forma ainda melhor.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 7.39-40</para>
  <para style="s">TEMA: As mulheres podem casar-se novamente após a morte do marido, mas provavelmente ficarão mais contentes se não se casarem outra vez.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />As mulheres devem ficar casadas fielmente com o respectivo marido enquanto ele estiver vivo. Mas se o marido morrer, a mulher estará livre para se casar com qualquer <char style="add">solteiro ou viúvo </char>com quem queira casar, contanto que ele pertença ao Senhor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Contudo, eu acho que ela ficará mais contente se não se casar novamente. E acho, <char style="add">ao fazer esta afirmação, </char>que o Espírito de Deus está <char style="add">me orientando.</char></para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 8.1-3</para>
  <para style="s">TEMA: Não devemos nos orgulhar do nosso conhecimento da verdade sobre os ídolos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora <char style="add">vou responder a sua pergunta </char>sobre o consumo, por nós cristãos, da carne de animais sacrificados a ídolos pelos sacerdotes pagãos. <char style="add">Nós, cristãos, sabemos que alguns de vocês afirmam que Deus capacitou todos nós a </char>sabermos <char style="add">a verdade sobre coisas como os ídolos, por exemplo. Mas, muitas vezes, nós </char>nos orgulhamos, pois afirmamos que sabemos <char style="add">essas coisas</char>. Mas em vez de nos orgulharmos do nosso conhecimento, devemos mostrar que amamos <char style="add">nossos irmãos cristãos, ajudando-os a </char>se tornarem espiritualmente maduros. <verse number="2" style="v" />Se alguém acha que já conhece algo (OU, a Deus) a fundo, a verdade é que ele ainda não o/O conhece como deveria. <verse number="3" style="v" />Mas quanto aos que amam a Deus, é do conhecimento Dele {Ele sabe} que eles pertencem a Ele.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 8.4-6</para>
  <para style="s">TEMA: Há muitos ídolos que as pessoas consideram deuses, mas há apenas um Deus verdadeiro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Portanto, <char style="add">eu vou falar-lhes </char>sobre o consumo da carne que foi sacrificada aos ídolos. Sabemos que é verdade, <char style="add">como vocês afirmam, </char>que os ídolos não estão realmente vivos. Também sabemos que há somente um Deus verdadeiro. <verse number="5" style="v" />É verdade que há deuses que, segundo certas pessoas, moram nos céus ou na terra. Realmente, há muitos seres chamados {que <char style="add">as pessoas </char>chamam} de ‘deuses’ e ‘senhores’. <verse number="6" style="v" />Mas, para nós <char style="add">cristãos</char>, há apenas um Deus verdadeiro. Ele é o nosso Pai <char style="add">celestial</char>, que criou tudo. É Ele a quem <char style="add">adoramos e servimos. </char>Também, para nós cristãos, é Jesus Cristo o único Senhor. É Ele que <char style="add">Deus fez </char>criar todas as coisas. É por causa daquilo que Ele <char style="add">fez </char>que nós estamos vivos <char style="add">espiritualmente.</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 8.7-13</para>
  <para style="s">TEMA: Não comam carne oferecida aos ídolos se isto for encorajar outros cristãos a consumirem tal comida, contrariando sua própria consciência.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Contudo, algumas pessoas não entendem <char style="add">que os ídolos não estão realmente vivos. </char>Antigamente, alguns de vocês que são atualmente cristãos estavam acostumados a crer que os ídolos <char style="add">estavam vivos. </char>Como consequência disso, quando eles ingerem tal carne <char style="add">agora, </char>continuam pensando que ela foi sacrificada a um ídolo <char style="add">vivo. </char>Eles não têm certeza de <char style="add">que Deus permite que os cristãos consumam carne oferecida aos ídolos. </char>Por isso, <char style="add">ao comerem tal carne, </char>eles acham que estão pecando. <verse number="8" style="v" />Mas Deus não nos estima mais <char style="add">por consumirmos certas </char>comidas, nem por nos abstermos do consumo <char style="add">de certos tipos de alimento. </char>Em outras palavras, não somos mais aceitáveis a Deus por evitarmos certas comidas, nem mais aceitáveis a Deus por consumirmos essas comidas. <verse number="9" style="v" />Contudo, tenham cuidado para não fazerem algo permitido por Deus, se por tal gesto algum dos <char style="add">seus irmãos cristãos </char>for encorajado {se por tal gesto vocês forem encorajar algum dos seus <char style="add">irmãos cristãos</char>} <char style="add">a fazer algo </char>que ele não sabe se <char style="add">Deus permite, ou não</char>. Consequentemente, vocês estariam levando tais irmãos a pecarem. <verse number="10" style="v" />Por exemplo, vocês sabem <char style="add">que os ídolos não estão realmente vivos. </char>Suponhamos que vocês <char style="add">ingerissem comida sacrificada aos ídolos </char>num templo <char style="add">onde se cultuam ídolos. </char>Suponhamos que fossem vistos naquele local por alguém que não tem certeza de que Deus nos permite o consumo de tal comida. <char style="add">Vocês </char>estariam / É verdade, não é, que vocês estariam [RHQ] encorajando tal indivíduo a consumir aquela comida.? <verse number="11" style="v" />Como resultado, vocês que sabem que <char style="add">os ídolos não estão realmente vivos, </char>podem levar aquele irmão cristão - alguém por quem Cristo morreu, a arruinar-se espiritualmente/deixar de crer em Cristo. <verse number="12" style="v" />Ao pecarem contra seu irmão cristão, levando-o a fazer algo que ele acha que Deus não lhe permite fazer, <char style="add">é como se </char>vocês estivessem pecando contra o próprio Cristo! <verse number="13" style="v" />Por isso, se eu achar <char style="add">que </char>meu consumo de certa comida poderá levar algum irmão cristão à ruína espiritual, nunca mais consumirei tal comida. Não quero fazer com que nenhum irmão cristão se arruíne espiritualmente/deixe de crer em Cristo. <char style="add">E vocês devem seguir o meu exemplo.</char></para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 9.1-2</para>
  <para style="s">TEMA: Como seu apóstolo eu tenho a liberdade de fazer qualquer coisa que Deus me permitir fazer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Com certeza eu estou/Vocês não me consideram [RHQ] livre <char style="add">para fazer todas as coisas que Deus me permite fazer!? </char>Com certeza sou/Vocês não me consideram [RHQ] apóstolo!? Com certeza vi/Já lhes disse, não é, que vi [RHQ] Jesus, nosso Senhor.? É pelo/Não foi como [RHQ] resultado do meu labor que <char style="add">vocês creram no/pertencem ao </char>Senhor <char style="add">Jesus</char>.? <verse number="2" style="v" />Mesmo que outras pessoas possam não me considerar apóstolo, vocês com certeza devem saber que sou apóstolo, pois o fato de vocês terem se tornado cristãos [MET], <char style="add">como resultado de eu ter lhes falado </char>do Senhor, é prova de que sou apóstolo.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 9.3-7</para>
  <para style="s">TEMA: Barnabé e eu temos o mesmo direito que os demais apóstolos, o direito de recebermos ajuda financeira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Para me defender, <char style="add">é </char>isto <char style="add">que eu </char>digo aos que me criticam, aos que <char style="add">alegam que não me comporto como apóstolo. </char> <verse number="4" style="v" />Quanto a Barnabé e eu, <char style="add">como apóstolos, </char>com certeza/não é verdade que [RHQ] temos o direito de receber comida e bebida <char style="add">de vocês como recompensa pelo nosso labor.? </char> <verse number="5" style="v" />Os demais apóstolos e os irmãos mais novos do Senhor Jesus, e especialmente Pedro, têm o direito de levar consigo uma esposa cristã <char style="add">ao viajarem a vários lugares para falar de Cristo ao povo. E têm, também, o direito de ter a esposa sustentada pelas pessoas entre as quais trabalham. </char>Assim, Barnabé e eu com certeza/é verdade, não é, que Barnabé e eu [RHQ] temos os mesmos direitos.? <verse number="6" style="v" />Seria ridículo achar/Vocês por acaso acham [RHQ] que Barnabé e eu somos os únicos apóstolos com obrigação de trabalhar para ganharmos dinheiro para custear as nossas despesas <char style="add">enquanto pregamos!? </char> <verse number="7" style="v" />Os soldados, com certeza, não/Os soldados por acaso [RHQ] pagam seu próprio ordenado!? Os que plantam um vinhedo com certeza/Não é verdade que os que plantam um vinhedo [RHQ] comem algumas das uvas <char style="add">maduras</char>.? Aqueles que cuidam das ovelhas com certeza/Não é verdade que aqueles que cuidam das ovelhas {RHQ} bebem do leite dessas mesmas ovelhas.? <char style="add">Semelhantemente, aqueles que falam de Cristo aos outros, com certeza, têm o direito de receber comida das pessoas às quais pregam.</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 9.8-18</para>
  <para style="s">TEMA: Os servos de Deus sempre tiveram esse direito, mas nunca nos aproveitamos do direito de receber sustento de vocês, pois preferíamos pregar o evangelho de graça.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Não estou dizendo isso/Será que estou dizendo isso [RHQ] só porque as pessoas acham certo.? Estou/Não é verdade que estou [RHQ] afirmando isso porque é justamente o que <char style="add">Deus disse </char>nas leis que <char style="add">Ele deu a Moisés.? </char> <verse number="9" style="v" />Isto foi escrito por Moisés {Moisés escreveu}: “Enquanto um boi está pisando o cereal, vocês não devem amordaçar-lhe a boca <char style="add">para impedir que ele coma alguns dos grãos</char>”. Deus não se preocupava/Será que Deus se preocupava [RHQ] somente com os bois!? <verse number="10" style="v" />Ele se preocupava/É verdade, não é, que Ele se preocupava [RHQ] conosco também.? Claro, <char style="add">Deus mandou </char>escrever <char style="add">isso </char>{<char style="add">fez com que Moisés </char>escrevesse isso} <char style="add">por se preocupar </char>conosco! Aquele que ara a terra espera com confiança <char style="add">comer uma parte </char>da <char style="add">futura </char>colheita. Os que debulham o cereal esperam confiantemente <char style="add">comer uma parte daquele cereal. Semelhantemente, nós que proclamamos a mensagem sobre Cristo temos o direito de esperar, com confiança, receber alguma recompensa financeira por nosso labor. </char> <verse number="11" style="v" />Já que temos proclamado a vocês a mensagem de Deus, com certeza temos/não é verdade que temos [RHQ] o direito de receber de vocês as coisas necessárias para nosso corpo [MET]!? <verse number="12" style="v" />Uma vez que outras pessoas <char style="add">que pregaram a vocês </char>tinham tal direito, com certeza/não é verdade que [RHQ] Barnabé e eu temos o mesmo direito.? Contudo, nós (dual) não fizemos questão <char style="add">que vocês nos dessem as coisas que </char>temos o direito <char style="add">de receber. </char>Pelo contrário, estávamos dispostos a suportar tudo para não impedir <char style="add">ninguém de crer n</char>a mensagem sobre Cristo<char style="add">. </char> <verse number="13" style="v" />Vocês devem lembrar-se de/Será que vocês não sabem [RHQ] que <char style="add">os sacerdotes e servos </char>no templo comem <char style="add">uma parte da comida que as pessoas trazem </char>ao templo.? Mais especificamente, os sacerdotes que trabalham no altar comem uma parte <char style="add">da comida que as pessoas trazem para sacrificar </char>no altar. <verse number="14" style="v" />Portanto, o Senhor manda que aqueles que proclamam a boa mensagem <char style="add">sobre Ele </char>recebam, <char style="add">daqueles que ouvem tal </char>mensagem, tudo que precisarem para a vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Contudo, não pedi que vocês <char style="add">me dessem </char>as coisas que tenho direito <char style="add">de receber de vocês. </char>Além disso, estou lhes escrevendo isto, não para estimulá-los a me proporcionar tais benefícios <char style="add">agora. </char>Antes morrer que <char style="add">receber tais coisas de vocês</char>! Não quero que ninguém me impeça de me orgulhar <char style="add">de proclamar a mensagem de Deus a vocês sem receber, dos mesmos, ajuda financeira. </char> <verse number="16" style="v" />Ao proclamar a mensagem sobre Cristo, não posso me orgulhar <char style="add">do trabalho, </char>pois <char style="add">Cristo </char>me mandou <char style="add">fazê-lo. </char>Eu me sentiria desgraçado (OU, <char style="add">Deus </char>iria me castigar) se não proclamasse aquela mensagem. <verse number="17" style="v" />Se eu tivesse tomado a decisão de proclamá-la, <char style="add">Deus </char>iria recompensar-me. Mas não fui eu que resolvi fazê-lo. Não faço nada além de desempenhar o trabalho que me foi confiado <char style="add">por Deus </char>{que <char style="add">Deus </char>me confiou}<char style="add">. </char> <verse number="18" style="v" />Por isso vocês bem poderiam perguntar/vocês devem estar perguntando [RHQ] qual é minha recompensa. <char style="add">Pois vou lhes explicar. </char>Ao proclamar a boa mensagem <char style="add">sobre Cristo, </char>não peço ajuda financeira das pessoas. Proceder assim <char style="add">me contenta, e esse contentamento </char>é a minha recompensa. Prefiro não aproveitar dos direitos que tenho <char style="add">ao proclamar </char>essa mensagem.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 9.19-27</para>
  <para style="s">TEMA: Eu costumo adotar o código de conduta do grupo com o qual estou no momento, para atrair mais pessoas do respectivo grupo a Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Não sou obrigado a fazer aquilo que os outros querem que eu faça. Mas quando convivo com qualquer grupo de pessoas, costumo <char style="add">fazer o que elas acham que devo fazer, assim como um escravo faz aquilo que seu patrão quer que ele faça. </char>Procedo assim para poder convencer mais pessoas <char style="add">a confiarem em Cristo. </char> <verse number="20" style="v" />Mais especificamente, quando eu convivia com irmãos judeus, fazia sempre as coisas que os judeus <char style="add">acham que as pessoas devem fazer. </char>Eu me comportava assim para poder convencer alguns deles a <char style="add">confiarem em Cristo. </char>Embora não fosse obrigado, pessoalmente, a obedecer às leis <char style="add">que Deus deu a Moisés para ser aceito por Deus, </char>quando eu convivia com aqueles que são obrigados a obedecer tais leis eu procedia do mesmo jeito que eles (os que têm obrigação de obedecer a essas leis), fazendo as coisas que eles <char style="add">acham que as pessoas devem fazer, </char>para poder convencer alguns deles <char style="add">a confiarem em Cristo. </char> <verse number="21" style="v" />Ao conviver com gentios/não judeus/aqueles que desconhecem aquelas leis, eu fazia as coisas que os gentios/não judeus <char style="add">acham que as pessoas devem fazer, </char>para poder convencer alguns deles <char style="add">a confiarem em Cristo. </char>Isso não quer dizer que eu tenha desobedecido às leis de Deus. Pelo contrário, eu obedeço aos mandamentos que Cristo nos deu. <verse number="22" style="v" />Ao conviver com aqueles que duvidam <char style="add">que Deus lhes permite fazer certas coisas que os outros censuram, </char>eu <char style="add">evitava a prática das coisas que eles achavam que as pessoas não deviam fazer, </char>para convencer alguns deles <char style="add">a confiarem em Cristo. </char>Resumindo, tenho feito todas as coisas <char style="add">aprovadas pelas pessoas com as quais tenho convivido, </char>para poder, de alguma forma ou de outra, convencer algumas delas <char style="add">a confiarem em Cristo. </char> <verse number="23" style="v" />Faço todas estas coisas para que, cada vez <char style="add">mais, outras pessoas possam crer </char>na mensagem sobre Cristo e para que eu–junto com outros cristãos–possa receber as boas coisas <char style="add">que Deus promete nos dar.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Vocês com certeza/É verdade, não é, que vocês [RHQ] sabem que, quando as pessoas participam de uma corrida todas elas correm, mas somente uma delas sai vencedora na corrida e, como consequência, ganha o prêmio.? Então<char style="add">, assim como é </char>o atleta <char style="add">que mais se esforça quem ganha a corrida </char>[MET], <char style="add">vocês também devem esforçar- se plenamente na prática das coisas que Deus quer que façam, </char>para poderem ganhar o prêmio <char style="add">que Deus quer lhes dar. </char> <verse number="25" style="v" />Todos os atletas fazem um treinamento físico bem rigoroso e variado, com o propósito de ganharem uma coroa de folhas <char style="add">para usar na cabeça</char>. Essas coroas murcham rapidamente, mas nós vamos ganhar um prêmio que vai durar para sempre [LIT]. <verse number="26" style="v" />Por isso, <char style="add">eu me esforço para agradar a Deus </char>[MET], <char style="add">como </char>aquele que corre com o alvo sempre à vista [LIT]. <char style="add">Esforço-me para realizar aquilo que Deus quer que eu realize, como um </char>boxeador que se esforça para atingir seu rival, não errando o golpe. <verse number="27" style="v" />Esmurro meu corpo <char style="add">para obrigá-lo a fazer o que quero que faça, </char>[MET] <char style="add">como </char>um escravo obedece a <char style="add">seu patrão, </char>para que, após eu proclamar <char style="add">a mensagem de Deus </char>aos outros, Ele não vá <char style="add">dizer que eu mesmo </char>não mereço receber um prêmio.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 10.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Todos os nossos antepassados judaicos experimentaram o poder de Deus, mas quase todos eles morreram no deserto porque pecaram contra Ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Meus irmãos cristãos, desejo ardentemente que vocês se lembrem de que todos os nossos antepassados <char style="add">judaicos </char>estiveram sob a nuvem <char style="add">pela qual Deus os guiou milagrosamente e os protegeu depois que saíram do Egito com Moisés. </char>Todos aqueles antepassados atravessaram o Mar Vermelho <char style="add">depois que Deus operou um milagre, fazendo as águas se dividirem para que eles pudessem atravessar pelo meio do Mar. </char> <verse number="2" style="v" />Todos eles foram levados, por Deus, a começar a viver {Deus fez com que todos eles} começassem a viver sob a autoridade de [MTY] Moisés <char style="add">ao caminharem </char>sob essa nuvem e ao <char style="add">atravessarem o Mar Vermelho. </char> <verse number="3" style="v" />Todos <char style="add">esses antepassados nossos comeram da mesma comida que Deus lhes proporcionou </char>milagrosamente. <verse number="4" style="v" />Todos eles beberam da água que <char style="add">Deus lhes dava de maneira </char>milagrosa. Quer dizer, todos eles beberam da água que Deus fez sair milagrosamente da rocha. Aquela rocha <char style="add">era o símbolo de </char>[MET] Cristo, que viajava com eles. <char style="add">Portanto, entendemos que Deus favorecia, de muitas maneiras, a todas essas pessoas. </char> <verse number="5" style="v" />Contudo, nós <char style="add">entendemos, também, que Deus </char>se irava [LIT] com a maioria dessas pessoas, <char style="add">por elas haverem pecado contra Ele. Deus fez com que quase todas elas morressem, e como </char>resultado seus cadáveres ficaram espalhados pelo deserto.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 10.6-13</para>
  <para style="s">TEMA: Aquilo foi uma advertência daquilo que pode nos acontecer se cedermos à tentação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Aquelas coisas, <char style="add">que aconteceram há muito tempo, </char>tornaram-se exemplos para nos ensinar <char style="add">as seguintes lições: </char>não devemos desejar <char style="add">fazer </char>coisas iníquas, como aquelas pessoas fizeram. <verse number="7" style="v" />Não devemos adorar os ídolos, como fizeram muitas delas. <char style="add">O que aquelas pessoas fizeram foi </char>como está escrito {como escreveu <char style="add">Moisés</char>}: “As pessoas se sentaram. Elas comeram e beberam <char style="add">para homenagear o bezerro de ouro que haviam acabado de construir. </char>Então elas se levantaram para dançar <char style="add">de uma maneira imoral</char>”<char style="add">.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Não devemos ter relações sexuais com pessoas com as quais não somos casados, como fizeram muitas delas. Como resultado disso, Deus <char style="add">as castigou, </char>fazendo com que morressem 23.000 pessoas em um só dia. <verse number="9" style="v" />Não devemos dedicar-nos ao pecado, tentando ultrapassar o limite sem sermos castigados pelo Senhor. Algumas daquelas pessoas procederam assim e, consequentemente, elas morreram porque cobras venenosa os picaram. <verse number="10" style="v" />Não devemos nos queixar <char style="add">daquilo que Deus faz. </char>Algumas daquelas pessoas se queixavam, e como resultado o anjo destruidor dos seres humanos as aniquilou. <char style="add">Portanto, Deus com certeza vai nos castigar se pecarmos como elas.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Todas aquelas coisas <char style="add">que lhes aconteceram há muito tempo </char>são exemplos para nós. Aquelas coisas foram escritas {<char style="add">Moisés </char>escreveu aquelas coisas} para nos advertir, a nós que somos pessoas para quem Deus tem cumprido <char style="add">as coisas determinadas por Ele </char>em épocas passadas. <verse number="12" style="v" />Por isso, <char style="add">digo o seguinte </char>a qualquer indivíduo que <char style="add">pensar </char>confiante <char style="add">que vai </char>perseverar sempre, <char style="add">crendo naquilo que Deus disse, e que nunca vai desobedecer aos mandamentos Dele: </char>Tenha cuidado de não pecar quando for tentado!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />
    <char style="add">Lembre-se de que </char>as coisas que lhe estimulam o desejo de pecar são os mesmos desejos experimentados por todos os seres humanos. Mas quando tais forças tentarem você a pecar, pode confiar em Deus, <char style="add">que </char>Ele <char style="add">vai ajudá-lo. </char>Ele não permitirá que você seja tentado {que qualquer coisa o tente} além das suas forças. Pelo contrário, quando você for tentado, Ele também vai <char style="add">lhes </char>providenciar uma maneira de suportar tais coisas <char style="add">sem pecar.</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 10.14-22</para>
  <para style="s">TEMA: Deus vai nos castigar se participarmos do culto aos demônios, consumindo comida sacrificada aos demônios ao participarmos da Ceia do Senhor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Portanto, eu <char style="add">digo a </char>vocês, meus amigos a quem amo, <char style="add">fujam </char>da adoração de ídolos, <char style="add">como </char>fugiriam <char style="add">de qualquer elemento perigoso. </char> <verse number="15" style="v" />Escrevo a pessoas que <char style="add">se consideram </char>sábias. Portanto, vocês, como sábios, podem julgar o que estou lhes escrevendo. <verse number="16" style="v" /><char style="add">Durante a celebração da Ceia do Senhor, após pedirmos a </char>bênção <char style="add">de Deus sobre o suco no </char>cálice, damos graças por ele <char style="add">e o bebemos</char>. Com esse gesto, estamos com certeza/é verdade, não é, que estamos [RHQ] participando daquilo [MTY] que Cristo <char style="add">fez em nosso favor quando </char>o corpo Dele <char style="add">sangrou e Ele morreu como sacrifício por nós.? </char> <verse number="17" style="v" />Já que <char style="add">partimos e comemos </char>um só pão <char style="add">durante a Ceia do Senhor, esse gesto simboliza o fato de nós, </char>sendo muitos, formarmos um grupo, por comermos todos do mesmo pão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Pensem <char style="add">no que acontece quando </char>os israelitas <char style="add">consomem a comida que os sacerdotes </char>sacrificam no altar <char style="add">do lado de fora do templo. </char>Aquelas pessoas/É verdade, não é, que eles [RHQ] participam <char style="add">daquilo que os sacerdotes fazem </char>no [MTY] altar.? <char style="add">Semelhantemente, se vocês consumirem comidas que os descrentes ofereceram a um ídolo em um templo, estarão participando da sua adoração àquele ídolo. </char> <verse number="19" style="v" />Portanto, eu vou lhes explicar/Vocês entendem muito bem [RHQ] o que quero dizer. Não estou dizendo que o gesto de oferecer comida a um ídolo transforma aquela comida <char style="add">em algo que vá além de uma simples comida. </char>Não estou dizendo que um ídolo seja algo além do que ele é, <char style="add">um simples ídolo. </char> <verse number="20" style="v" />De jeito nenhum! Pelo contrário, quero dizer que aquilo que as pessoas sacrificam <char style="add">aos ídolos </char>é sacrificado aos demônios, não a Deus. Portanto, <char style="add">se vocês consumirem comida sacrificada a ídolos, estarão participando da adoração aos demônios, representados pelos ídolos. </char>Não quero que vocês participem da adoração aos demônios! <verse number="21" style="v" />Quando beberem do suco no [MTY] cálice, <char style="add">durante a Ceia do Senhor, </char>vocês não podem participar das <char style="add">bênçãos </char>que o Senhor <char style="add">Jesus </char>nos trouxe e <char style="add">do vinho no </char>[MTY] cálice oferecido aos demônios! Quando vocês comerem na mesa do Senhor, não podem participar, simultaneamente, das bênçãos proporcionadas pelo Senhor [MTY] ao morrer por nós e das coisas que representam os demônios, <char style="add">consumindo comida sacrificada em homenagem aos ídolos! </char> <verse number="22" style="v" /><char style="add">Se vocês tentarem participar assim da homenagem aos demônios, </char>com certeza vão/é verdade, não é, que vão [RHQ] provocar o Senhor à ira.? Lembrem-se de que vocês, com certeza, não/Vocês acham, por acaso, que [RHQ] são mais fortes que Ele.? <char style="add">Pois vocês não vão escapar ilesos do castigo Dele se prestarem esse tipo de homenagem aos demônios!</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 10.23-11:1</para>
  <para style="s">TEMA: Está certo consumir comida oferecida aos ídolos, mas não devemos consumir tais comidas se esse gesto ofender àqueles que o acham errado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />
    <char style="add">Alguns dizem: </char>“<char style="add">Deus </char>permite que <char style="add">os cristãos </char>façam o que quiserem”. Mas nem tudo o que as pessoas fazem beneficia <char style="add">àqueles que o fazem</char>”! <char style="add">É verdade que algumas pessoas dizem: </char>“Deus permite que os cristãos façam qualquer coisa que quiserem”. Mas nem tudo o que as pessoas fazem as ajuda a tornar-se <char style="add">espiritualmente </char>maduras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ninguém deve tentar tirar proveito <char style="add">somente </char>para si mesmo. Pelo contrário, cada indivíduo deve tentar beneficiar a outras pessoas <char style="add">espiritualmente. </char> <verse number="25" style="v" /><char style="add">É isto que vocês devem fazer: </char>Comam qualquer <char style="add">coisa/comida </char>que esteja à venda {que as pessoas estejam vendendo} no mercado/na feira. Não perguntem <char style="add">se alguém ofereceu essa comida aos ídolos, só </char>porque acham que seria errado <char style="add">consumir tal comida</char>. <verse number="26" style="v" /><char style="add">Lembrem-se que o Salmista escreve: </char>“Já que o Senhor <char style="add">Deus criou </char>a terra, tudo que existe na terra pertence a Ele”. <char style="add">Portanto, a comida que eles ofereceram aos ídolos pertence realmente ao Senhor, não aos ídolos. </char> <verse number="27" style="v" />Se um descrente convidar vocês para uma refeição, e se quiserem aceitar o convite, <char style="add">aceitem </char>e comam <char style="add">à vontade </char>de qualquer comida que lhes for oferecida {que <char style="add">ele </char>lhes oferecer}. Não perguntem <char style="add">se alguém ofereceu essa comida aos ídolos, só </char>porque acham que seria errado <char style="add">consumir tal comida. </char> <verse number="28" style="v" />Mas se alguém lhes disser: “Esta comida foi sacrificada <char style="add">a um ídolo</char>”, não a comam, por causa da pessoa que lhes deu o aviso, e porque alguém pode achar errado <char style="add">consumir tal comida</char>. <verse number="29" style="v" />Não quero dizer que vocês <char style="add">devem preocupar-se pelo fato de Deus aprovar, ou não, o consumo de tal comida. </char>Refiro-me ao fato de que vocês devem preocupar-se pelos outros, que talvez achem errado consumir tal comida. Já que sei que estou livre <char style="add">para comer dessa comida sem ser castigado por Deus, </char>ninguém deve/será que alguém deve [RHQ] dizer que o que faço é errado, porque ele mesmo acha errado <char style="add">consumir tal comida.</char>? <verse number="30" style="v" />Se, <char style="add">ao consumir comida oferecida a um ídolo, </char>dou graças <char style="add">a Deus </char>por essa comida, por que devo ser censurado {ninguém deve [RHQ] censurar-me} por comê-la?!</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Portanto, quando ingerirem <char style="add">alguma comida, </char>ou tomarem <char style="add">alguma bebida, </char>ou fizerem qualquer outra coisa, façam tudo para que <char style="add">os outros possam </char>louvar a Deus. <verse number="32" style="v" />Não ofendam os judeus nem os gregos <char style="add">descrentes, </char>e não ofendam os membros das congregações de Deus. <verse number="33" style="v" /><char style="add">Façam como eu. </char>Procuro <char style="add">não ofender os outros. </char>Pelo contrário, procuro agradar a todos, de todas as formas possíveis. Procedo assim para não tentar beneficiar-me pessoalmente. Pelo contrário, procuro beneficiar a muitas outras pessoas, para que elas possam ser salvas {para que <char style="add">Deus </char>possa salvá-las} <char style="add">da culpa dos seus pecados.</char></para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Procurem </char>agir como eu, assim como eu <char style="add">procuro </char>agir como Cristo.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 11.2-16</para>
  <para style="s">TEMA: As mulheres devem cobrir a cabeça quando oram ou profetizam nos cultos, mas os homens não devem cobrir a cabeça.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Eu elogio vocês porque se lembram de todas as coisas que <char style="add">eu lhes ensinei, </char>e porque seguem, exatamente como mandei, as instruções que dei a vocês. <verse number="3" style="v" /><char style="add">Ora</char>, eu quero que vocês saibam que é Cristo que tem autoridade sobre [MTY] todo homem, e são os homens (OU, os maridos) que têm autoridade sobre as mulheres, e é Deus que tem autoridade sobre Cristo. <verse number="4" style="v" /><char style="add">Por isso</char>, se um homem <char style="add">cobre </char>a cabeça quando ora ou comunica uma mensagem que Deus lhe deu, ele se desonra [SYN]. <verse number="5" style="v" />Também, se uma mulher deixa de cobrir a cabeça quando ora ou comunica uma mensagem que Deus lhe deu, ela se desonra. Tal prática equivale a comportar-se como [SIM] <char style="add">as mulheres que se envergonham por </char>terem a cabeça rapada {<char style="add">por causa de alguém </char>rapar-lhes a cabeça}. <verse number="6" style="v" />Por isso, se as mulheres não cobrem a cabeça <char style="add">ao orarem ou comunicarem mensagens que Deus lhes deu, </char>devem deixar alguém rapar-lhes a cabeça <char style="add">para elas ficarem com vergonha. </char>Mas, já que as mulheres se envergonham quando alguém lhes corta o cabelo com navalha ou lhes rapa a cabeça, elas devem cobrir a cabeça <char style="add">quando oram ou comunicam mensagens que Deus lhes deu. </char> <verse number="7" style="v" />Os homens não devem cobrir a cabeça <char style="add">quando oram ou comunicam mensagens que Deus lhes deu, </char>pois eles representam a feição de Deus [MET], e mostram o quão grande Deus é. Mas as mulheres mostram quão grandes são os homens (OU, seus maridos). <verse number="8" style="v" /><char style="add">Lembrem-se que Deus determina que os homens tenham autoridade sobre as mulheres</char>, pois Deus não criou o <char style="add">primeiro </char>homem, <char style="add">Adão, </char>da <char style="add">primeira </char>mulher, <char style="add">Eva. </char>Pelo contrário, Ele fez aquela mulher <char style="add">de um osso tirado </char>do homem. <verse number="9" style="v" />Também, <char style="add">o primeiro </char>homem não foi criado {<char style="add">Deus </char>não criou <char style="add">o primeiro </char>homem} <char style="add">para ajudar </char>a mulher. Pelo contrário, a mulher foi criada {<char style="add">Ele </char>criou a mulher} <char style="add">para ajudar </char>o homem. <verse number="10" style="v" />Por essa razão, as mulheres devem usar algo <char style="add">para cobrir </char>a cabeça, algo que <char style="add">simbolize o fato delas estarem debaixo da </char>autoridade <char style="add">do marido </char>[MTY]. Elas também devem proceder assim para que os anjos <char style="add">as observem e se alegrem.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="11-12" style="v" />Contudo, lembrem-se de que <char style="add">Deus criou a primeira </char>mulher do <char style="add">primeiro </char>homem, mas <char style="add">agora </char>são os homens que nascem das mulheres. Portanto, os homens não podem ficar independentes das mulheres, nem as mulheres dos homens. Mas todas as coisas, <char style="add">inclusive os homens e as mulheres, </char>têm sua origem em Deus. <verse number="13" style="v" />Pensem bem nisso: Convém [RHQ] as mulheres orarem a Deus sem algo para cobrir a cabeça? <verse number="14" style="v" />Vocês sabem / Será que vocês não sabem [RHQ], naturalmente, que o cabelo comprido desonra os homens.? <verse number="15" style="v" />Porém, é agradável que as mulheres tenham o cabelo comprido, pois o cabelo comprido lhes foi dado <char style="add">por Deus </char>{<char style="add">Deus </char>lhes deu o cabelo comprido} para servir de cobertura <char style="add">para a cabeça. </char> <verse number="16" style="v" />Mas se alguém quiser debater <char style="add">comigo sobre esta afirmação, de que as mulheres devem cobrir a cabeça quando oram ou comunicam alguma mensagem de Deus, ele deve se lembrar de que </char>nós<char style="add">, apóstolos</char>, não <char style="add">autorizamos </char>outro costume, e as <char style="add">demais </char>congregações de Deus não têm outro costume.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 11:17-22</para>
  <para style="s">TEMA: Não posso elogiar vocês pela maneira egoísta em que se comportam quando se reúnem para celebrar a Ceia do Senhor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />No tocante aos assuntos <char style="add">sobre os quais vou lhes instruir agora, </char>eu não os elogio, pois sempre que vocês cristãos se reúnem, <char style="add">não acontecem coisas </char>boas<char style="add">. </char>Pelo contrário, <char style="add">ocorrem </char>coisas ruins. <verse number="18" style="v" />Em primeiro lugar, disseram-me que, quando vocês se congregam <char style="add">para louvar a Deus, </char>ficam divididos em grupos <char style="add">mutuamente hostis. </char>Em parte, creio que seja verdade. <verse number="19" style="v" />Parece que vocês precisam dividir-se em <char style="add">grupos que se desprezam mutuamente </char>para que fique óbvio quais indivíduos, dentre vocês, são aprovados por <char style="add">Deus</char>! <verse number="20" style="v" />Ao se reunirem, <char style="add">vocês acham </char>[IRO] que estão tomando a refeição <char style="add">pela qual nos lembramos que </char>o Senhor <char style="add">Jesus morreu por nós. </char> <verse number="21" style="v" />Mas quando vocês comem, cada um toma a sua própria refeição antes <char style="add">de se lembrar de compartilhar a comida com outros. </char>Como resultado disso, <char style="add">terminada a refeição, </char>algumas pessoas <char style="add">ainda </char>estão com fome e outras estão bêbadas! <char style="add">Portanto, não se trata de uma refeição em homenagem ao Senhor. </char> <verse number="22" style="v" /><char style="add">Vocês se comportam como se </char>não tivessem / Será que vocês não têm [RHQ] casa onde possam comer e beber <char style="add">o que quiserem</char>!? Qualquer um poderia concluir que/Vocês não se dão conta de que [RHQ], <char style="add">ao agirem assim, de forma tão egoísta, </char>vocês estão desprezando aqueles que pertencem a Deus, e são os pobres <char style="add">do seu grupo </char>que vocês estão tratando como se não tivessem nenhuma importância. O que lhes direi? <char style="add">Vocês estão esperando </char>que eu os elogie <char style="add">por causa daquilo que fazem? </char>Claro que não vou elogiá-los!</para>
  <para style="s">1 Coríntios 11.23-26</para>
  <para style="s">TEMA: O Senhor nos deu instruções sobre o significado da Ceia do Senhor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />O Senhor me ensinou estas coisas que também ensino a vocês: Durante a noite em que Jesus foi traído {<char style="add">Judas </char>fez com que <char style="add">os inimigos do </char>Senhor Jesus pudessem prendê-lo}, Ele pegou o pão. <verse number="24" style="v" />Depois de dar graças a Deus pelo pão, Jesus o partiu em pedacinhos. <char style="add">Então o repartiu entre seus discípulos </char>e disse: “Este pão <char style="add">representa </char>[MET] (OU, é) o meu corpo<char style="add">, </char>que <char style="add">em breve vou sacrificar </char>em benefício de vocês. Comam o pão assim, <char style="add">repetidas vezes, </char>para se lembrarem que <char style="add">eu me ofereço como sacrifício por vocês</char>”. <verse number="25" style="v" />Da mesma forma, depois de todos tomarem a refeição, Ele pegou um cálice [MTY] <char style="add">de vinho. Deu graças a Deus pelo vinho. Então Ele o ofereceu aos seus discípulos, </char>dizendo: “<char style="add">O vinho </char>[MTY] neste cálice <char style="add">representa </char>[MET] (OU, é) o meu sangue. <char style="add">Em breve vou derramar o meu sangue e morrer, para pôr em execução </char>a nova aliança <char style="add">que Deus está fazendo com os seres humanos. </char>Cada vez que vocês beberem o vinho desta maneira, tenham o cuidado de lembrar-se que <char style="add">derramei o meu sangue em benefício de vocês para confirmar essa nova aliança”. </char> <verse number="26" style="v" /><char style="add">Lembrem-se que</char>, até o Senhor <char style="add">Jesus </char>voltar <char style="add">à terra, </char>cada vez que vocês comerem do <char style="add">pão que representa o corpo Dele </char>e beberem do vinho [MTY] <char style="add">que representa o sangue Dele, </char>vocês estarão anunciando às outras pessoas o fato de Ele ter morrido <char style="add">pelos seres humanos.</char></para>
  <para style="s">1 Coríntios 11.27-34</para>
  <para style="s">TEMA: Deus castiga aqueles que participam da Ceia do Senhor de uma forma que não expressa a unidade do povo Dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Portanto, se alguém comer deste pão e beber deste vinho [MTY] de uma forma que não convém <char style="add">àqueles que pertencem ao Senhor, </char>ele é culpado de <char style="add">agir de forma contrária àquilo que </char>nosso Senhor <char style="add">determinou ao oferecer </char>seu corpo <char style="add">como sacrifício e ao derramar S</char>eu sangue<char style="add">. </char> <verse number="28" style="v" />Antes de qualquer cristão comer desse pão e beber desse vinho [MTY], ele deve pensar com cuidado sobre <char style="add">o seu comportamento, </char> <verse number="29" style="v" />porque, se alguém comer <char style="add">desse pão que representa o corpo de Cristo </char>e beber <char style="add">do vinho que representa Seu sangue </char>sem reconhecer a necessidade da <char style="add">união </char>do povo de Deus, Ele <char style="add">vai </char>castigá-lo <char style="add">por assim proceder. </char> <verse number="30" style="v" />Muitos membros do seu grupo estão fracos e doentes, e vários deles já morreram [EUP], por causa <char style="add">da maneira em que procederam ao comerem desse pão e beberem desse vinho. </char> <verse number="31" style="v" />Se pensássemos com cuidado sobre <char style="add">o que estamos fazendo</char>, não seríamos julgados <char style="add">por Deus e castigados </char>{<char style="add">Deus </char>não nos julgaria <char style="add">e não nos castigaria</char>} <char style="add">dessa maneira. </char> <verse number="32" style="v" />Mas quando somos julgados pelo Senhor <char style="add">e castigados</char> {quando o Senhor nos julga <char style="add">e </char>nos <char style="add">castiga</char>} <char style="add">por termos procedido erradamente, </char>Ele nos disciplina <char style="add">para nos corrigir, </char>para não <char style="add">precisarmos </char>receber o mesmo castigo que as pessoas que não confiam em Cristo receberão {para que Ele não <char style="add">precise </char>castigar-nos ao castigar as pessoas que não confiam em Cristo} [MTY].</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Portanto, meus irmãos cristãos, ao se reunirem para receber <char style="add">a comida que lhes lembra a morte do Senhor em benefício de vocês, </char>aguardem <char style="add">a chegada </char>de todos para <char style="add">determinar quem é que precisa de comida. </char> <verse number="34" style="v" />Se alguém estiver com fome, ele deve comer <char style="add">antes </char>em casa, para que, ao se reunirem todos, Deus não julgue <char style="add">e castigue vocês por tratarem os outros sem consideração.</char> E, ao chegar em <char style="add">Corinto, </char>vou lhes dar instruções sobre outros assuntos <char style="add">relacionados à Ceia do Senhor</char>.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 12.1-3</para>
  <para style="s">TEMA: É somente o Espírito de Deus que capacita as pessoas a afirmarem que Jesus é Senhor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora, meus irmãos cristãos, <char style="add">vou lhes dar uma resposta àquilo que vocês me perguntaram </char>no tocante às coisas que o Espírito de Deus <char style="add">capacita os cristãos a fazerem. </char>Quero que saibam claramente [LIT] <char style="add">destas coisas. </char> <verse number="2" style="v" />Vocês sabem que, antes de se tornarem cristãos, vocês eram guiados por diversas coisas {diversas coisas os guiavam} a <char style="add">adorarem </char>os ídolos, que são incapazes de dizer-lhes <char style="add">uma mínima parte da mensagem de Deus. </char> <verse number="3" style="v" />Por isso, vou dizer-lhes agora que o Espírito de Deus nunca inspiraria ninguém a dizer: “Jesus merece morrer”, e que este Espírito Santo é o único que pode capacitar alguém a dizer: “Jesus é <char style="add">verdadeiramente </char>o Senhor”.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 12.4-11</para>
  <para style="s">TEMA: O Espírito de Deus dá aos cristãos habilidades especiais, conforme Ele quer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Há várias coisas que o Espírito <char style="add">de Deus </char>capacita, a nós <char style="add">cristãos, a fazer</char>, mas é o mesmo Espírito que <char style="add">nos torna capazes de fazê-las. </char> <verse number="5" style="v" />Há muitas e diversas maneiras de <char style="add">servirmos ao Senhor, </char>mas é o mesmo Senhor <char style="add">a quem estamos servindo. </char> <verse number="6" style="v" /><char style="add">Os cristãos </char>têm o poder de fazer muitas <char style="add">tarefas, </char>mas é o mesmo Deus que dá a todos nós o poder de <char style="add">fazer </char>essas coisas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />O poder do Espírito <char style="add">de Deus </char>é concedido {O Espírito <char style="add">de Deus </char>concede seu poder} a cada cristão para beneficiar a todos os demais <char style="add">cristãos. </char> <verse number="8" style="v" />A alguns é dada, pelo Espírito {o Espírito dá a alguns}, a habilidade de falar bem, sabiamente. A outros, o mesmo Espírito dá a habilidade de saber <char style="add">as coisas que Ele lhes revela. </char> <verse number="9" style="v" />A outros, o mesmo Espírito dá a habilidade de crer <char style="add">que Deus vai operar um milagre. </char>A outros, o mesmo Espírito dá a habilidade de curar <char style="add">os doentes. </char> <verse number="10" style="v" />A outros, Ele dá o poder de <char style="add">fazer </char>milagres. A outros, Ele dá a habilidade de comunicar mensagens que vêm diretamente de Deus. A outros, Ele dá a habilidade de discernir <char style="add">se uma mensagem realmente vem de Deus, ou não. </char>A outros, Ele dá a habilidade de articular mensagens em línguas [MTY] <char style="add">que não aprenderam. </char>A outros, Ele dá a habilidade de explicar o significado de tais mensagens [MTY]. <verse number="11" style="v" />É um só Espírito, Ele mesmo, que concede todas essas habilidades. Ele dá quaisquer habilidades que quiser dar, a quem quiser concedê-las.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 12.12-31</para>
  <para style="s">TEMA: Uma congregação precisa de todas as habilidades que o Espírito de Deus dá aos seus membros, mas vocês devem, sobretudo, desejar aquelas que forem de máxima ajuda aos outros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Embora o corpo seja constituído de muitos membros, todas as partes dele constituem um só corpo [DOU]. É assim também no caso <char style="add">daqueles que pertencem a </char>Cristo<char style="add">. </char> <verse number="13" style="v" />Ao sermos batizados {Quando nos batizaram}, o mesmo Espírito <char style="add">Santo </char>nos tornou um só <char style="add">grupo de cristãos. </char>Não importa que sejamos judeus ou gentios (não judeus). Não importa que sejamos escravos ou não. <char style="add">Ao crermos em Cristo, </char>o mesmo Espírito veio morar [MET] dentro de todos nós.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Nosso corpo não consiste em apenas um membro ou uma parte. Contém muitos membros. <verse number="15" style="v" />Se o pé <char style="add">de uma pessoa </char>pudesse <char style="add">falar e </char>dizer a alguém: “Por não ser eu <char style="add">sua </char>mão, não sou parte do <char style="add">seu </char>corpo”, mesmo assim continuaria sendo membro do corpo <char style="add">daquela pessoa. </char> <verse number="16" style="v" />Se o ouvido <char style="add">de uma pessoa </char>pudesse <char style="add">falar e </char>dizer: “Por não ser eu <char style="add">seu </char>olho, não sou parte do seu corpo”, mesmo assim continuaria sendo parte do corpo <char style="add">daquela pessoa. </char> <verse number="17" style="v" />Se o corpo de uma pessoa fosse apenas o olho dela, como poderia/não poderia [RHQ] ouvir?. Se o corpo de uma pessoa fosse apenas o ouvido, como poderia/não poderia [RHQ] cheirar?! <verse number="18" style="v" />Mas a verdade é que Deus juntou todos os membros e partes de nosso corpo da maneira que melhor lhe agradou. <verse number="19" style="v" />Se o corpo <char style="add">de alguém </char>consistisse em apenas um membro ou uma parte não seria/de que maneira poderia ser [RHQ] um corpo!? <verse number="20" style="v" />Mas a verdade é que há no corpo <char style="add">de uma pessoa </char>muitos membros e partes, mesmo sendo ele apenas um corpo. <verse number="21" style="v" />Portanto, se o olho de uma pessoa <char style="add">pudesse falar, </char>nunca deveria dizer à mão daquela pessoa: “Não preciso de você”! E se a cabeça de uma pessoa <char style="add">pudesse falar, </char>não deveria dizer ao pé daquela pessoa: “Não preciso de você”! <verse number="22" style="v" />Pelo contrário, os membros e partes do corpo que parecem mais fracos são justamente aqueles que são absolutamente necessários. <verse number="23" style="v" />E os membros e partes que subestimamos são os que vestimos com mais cuidado. E protegemos cuidadosamente aquelas partes que não mostramos em público. <verse number="24" style="v" />Não precisamos proteger as partes que mostramos em público. Pelo contrário, Deus, que juntou todas as partes de nosso corpo, faz com que cuidemos de maneira especial das partes que consideramos menos importantes. <verse number="25" style="v" />Ele procede assim para que todos os membros e partes do nosso corpo possam colaborar harmoniosamente [LIT], e para que todos os membros possam cuidar igualmente das demais partes do corpo. <verse number="26" style="v" />Se um membro ou parte do corpo dói, <char style="add">é como se </char>estivessem doendo todos os membros do corpo<char style="add">. </char>Se uma pessoa presta atenção especial a uma parte do seu corpo, <char style="add">é como se </char>todas as partes sentissem prazer [MET].</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />
    <char style="add">Tudo que acabo de dizer sobre como os membros do nosso corpo se relacionam mutuamente se aplica à maneira como </char>todos vocês, que pertencem a Cristo, <char style="add">devem relacionar-se uns com os outros. </char>Cada um de vocês pertence a Ele. <verse number="28" style="v" />Em nossas congregações, Deus colocou apóstolos. São eles os principais, <char style="add">em termos de categoria.</char> Depois vêm aqueles que comunicam mensagens que vêm diretamente de Deus. Depois vêm aqueles que ensinam <char style="add">a verdade espiritual. </char>Depois, há aqueles com o poder de operar milagres, e aqueles que têm a habilidade de curar <char style="add">os doentes, </char>aqueles que têm a habilidade de ajudar os demais, aqueles que têm a habilidade de governar e administrar <char style="add">os negócios das congregações, </char>e aqueles que têm a habilidade de comunicar mensagens em línguas [MTY] <char style="add">que não aprenderam. </char> <verse number="29" style="v" />Com certeza, nem todos os cristãos são/Será que todos os cristãos são [RHQ] apóstolos.? Nem todos têm/Será que todos têm [RHQ] a habilidade de comunicar mensagens que vêm diretamente de Deus.? Nem todos têm/Será que todos têm [RHQ] a habilidade de ensinar a verdade espiritual.? Nem todos têm/Será que todos têm [RHQ] o poder de operar milagres.? <verse number="30" style="v" />Nem todos têm/Será que todos têm [RHQ] a habilidade de curar as pessoas.? Nem todos têm/Será que todos têm [RHQ] a habilidade de comunicar mensagens em línguas [MTY] <char style="add">que não aprenderam</char>.? Nem todos têm/Será que todos têm [RHQ] a habilidade de explicar aos outros o significado de tais mensagens.? <verse number="31" style="v" /><char style="add">Claro que não! </char>Mas vocês devem desejar, ardentemente, possuir habilidades que <char style="add">possam ser </char>de máxima ajuda <char style="add">aos outros </char>(OU, <char style="add">as habilidades que Deus considera </char>mais importantes). Mas agora vou lhes dizer a melhor maneira <char style="add">de utilizarem as habilidades que o Espírito de Deus lhes concedeu.</char></para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 13.1-13</para>
  <para style="s">TEMA: Devemos empregar as habilidades que o Espírito de Deus nos concedeu de uma forma que demonstre nosso amor pelos outros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Se pudéssemos falar <char style="add">todas </char>as diversas línguas [MTY] que os seres humanos <char style="add">falam</char>, e até mesmo a <char style="add">língua </char>que anjos <char style="add">falam</char>, e não amássemos <char style="add">nosso próximo, o fato de falarmos aquelas línguas </char>seria <char style="add">tão inútil quanto bater </char>num gongo de bronze ou tocar um par de pratos. <verse number="2" style="v" />Se tivéssemos a habilidade de comunicar mensagens vindas diretamente de Deus, e se pudéssemos entender os planos que Deus ainda não revelou aos outros, e se pudéssemos saber tudo <char style="add">sobre tudo, </char>e se tivéssemos tamanha fé em Deus que pudéssemos <char style="add">realizar coisas impossíveis—como </char>fazer as montanhas mudarem de lugar—se nós não amássemos o <char style="add">próximo, Deus iria considerar-</char>nos imprestáveis. <verse number="3" style="v" />Se distribuíssemos todos os nossos bens aos pobres, e deixássemos que os outros nos matassem para nos orgulharmos de <char style="add">ter sacrificado nosso </char>próprio corpo, se não amássemos <char style="add">o próximo</char>, não iríamos receber nenhum galardão <char style="add">de Deus.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Aqueles que [PRS] realmente amam <char style="add">o seu próximo </char>tratam-no de uma forma paciente e bondosa. Aqueles que [PRS] realmente amam <char style="add">o seu próximo </char>não têm ciúmes dele, não se vangloriam <char style="add">dos seus próprios feitos, </char>e não são orgulhosos. <verse number="5" style="v" />Aqueles que [PRS] realmente amam <char style="add">o seu próximo </char>não o tratam de uma forma indigna. Não agem de maneira egoísta/pensam somente em si mesmo e em seus próprios desejos. Eles não se zangam facilmente. Não continuam lembrando-se das coisas ruins <char style="add">que outras pessoas lhes fizeram. </char> <verse number="6" style="v" />Aqueles que [PRS] realmente amam <char style="add">o seu próximo </char>não se alegram quando <char style="add">as pessoas fazem </char>coisas malvadas, mas se alegram quando <char style="add">as pessoas procedem </char>com retidão. <verse number="7" style="v" />Aqueles que realmente amam <char style="add">o seu próximo </char>suportam, com paciência, <char style="add">as falhas do mesmo. </char>Não pressupõem imediatamente <char style="add">que os outros tenham feito algo iníquo.</char> Esperam confiantes <char style="add">que os outros vão agir com retidão. </char>Suportam com paciência <char style="add">suas próprias aflições.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Nunca devemos [PRS] deixar que algo nos impeça de amar <char style="add">o nosso próximo. </char>No que diz respeito à habilidade de proclamar mensagens que vêm diretamente de Deus, ela vai ter fim algum dia. No que diz respeito à habilidade de falar línguas [MTY] <char style="add">que nunca aprendemos, </char>ela <char style="add">também </char>vai ser anulada {vai ter fim} algum dia. E quanto à habilidade de saber as coisas que Deus nos revela, ela vai ter fim algum dia, <char style="add">por não ser mais necessária</char>. <verse number="9" style="v" />Deus não nos revela tudo, e não podemos saber tudo que Deus sabe. <verse number="10" style="v" />Mas quando tudo estiver perfeito, <char style="add">após a volta de Cristo, </char>as coisas imperfeitas, <char style="add">tais como as habilidades que o Espírito de Deus nos dá, </char>serão anuladas {vão ter fim}. <verse number="11" style="v" />Quando éramos crianças, falávamos como crianças, pensávamos como crianças, raciocinávamos como crianças. Mas ao nos tornarmos adultos, abandonamos os jeitos infantis [MET]. <char style="add">Semelhantemente, vocês devem abandonar seu pensamento infantil sobre as habilidades que o Espírito lhes concedeu. </char> <verse number="12" style="v" />Agora não entendemos tudo perfeitamente. É como [MET] contemplar algo indiretamente, vendo-o através do espelho. Quando chegarmos no céu [MTY], vamos <char style="add">entender tudo nitidamente. Será como </char>conversar com alguém cara a cara. Agora nós sabemos apenas uma parte de tudo que Deus quer que saibamos. Então vamos entender tudo claramente, assim como somos conhecidos <char style="add">por Deus </char>{<char style="add">como Deus </char>nos conhece}, perfeitamente. <verse number="13" style="v" />Portanto, há três coisas <char style="add">que devemos </char>continuar <char style="add">a fazer: </char>confiar <char style="add">em Deus, </char>esperar confiantes <char style="add">para receber aquilo que Ele vai nos dar, </char>e amar <char style="add">o próximo. </char>Mas a maior dessas três coisas é amarmos <char style="add">o nosso próximo.</char></para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 14.1-25</para>
  <para style="s">TEMA: Anunciar mensagens que vêm diretamente de Deus é de maior ajuda para os cristãos do que lhes comunicar mensagens em línguas desconhecidas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Vocês devem desejar amar o seu próximo mais <char style="add">que qualquer outra coisa. </char>Vocês devem desejar ardentemente as habilidades que o Espírito <char style="add">de Deus dá aos cristãos</char>. Mas devem desejar, acima de tudo, ter a habilidade de anunciar mensagens que vêm diretamente de Deus, <verse number="2" style="v" />pois os que falam com Deus em línguas [MTY] <char style="add">que não aprenderam </char>não estão falando com os seres humanos. Pelo contrário, eles estão falando <char style="add">somente </char>com Deus. Ninguém entende o que dizem. <char style="add">Pelo poder do </char>Espírito <char style="add">de Deus </char>(OU, de dentro do seu próprio Espírito) eles dizem coisas que os outros não sabem. <verse number="3" style="v" />Mas aqueles que anunciam mensagens que vêm diretamente de Deus estão falando com as pessoas para fortalecê-las <char style="add">espiritualmente, </char>para encorajar e consolá-las. <verse number="4" style="v" />Aqueles que falam em línguas [MTY] <char style="add">que não aprenderam </char>recebem para si mesmos uma bênção, mas aqueles que anunciam mensagens que vêm diretamente de Deus proporcionam uma bênção a <char style="add">todos os cristãos da </char>congregação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Eu gostaria que todos vocês tivessem a habilidade de falar em línguas [MTY] <char style="add">que não aprenderam. </char>Mas gostaria ainda mais que tivessem a habilidade de anunciar mensagens que vêm diretamente de Deus. Se alguém comunicar uma mensagem em uma língua que não aprendeu, não havendo ali ninguém que puder explicar a mensagem, não será tão útil à congregação como anunciar mensagens vindas diretamente de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Meus irmãos cristãos, suponham que eu fosse ter com vocês e lhes falasse em uma língua, que nenhum de vocês conhece, <char style="add">sem lhes explicar o significado da mensagem falada. </char>Se eu não lhes dissesse, também, algo que Deus me tivesse revelado, ou alguma mensagem recebida diretamente Dele, ou não lhes ensinasse algo que deveriam saber, com certeza isso não seria/como isso poderia ser [RHQ] de nenhuma/alguma ajuda para vocês!? <verse number="7" style="v" /><char style="add">As pessoas tocam instrumentos musicais </char>sem vida. Tocam flautas, harpas, etc., que produzem sons. Mas se as notas não forem tocadas {se <char style="add">os músicos </char>não tocarem as notas} claramente, ninguém vai poder/como poderia alguém [RHQ] saber qual melodia está sendo tocada {qual melodia estão tocando}!? <verse number="8" style="v" />Se alguém que toca corneta <char style="add">deseja dar um sinal de alerta para os soldados se prepararem para a batalha, </char>os soldados com certeza não vão/de que forma os soldados vão [RHQ] poder se preparar se ele não soar claramente o toque de <char style="add">alerta para a batalha</char>!? <verse number="9" style="v" />O mesmo acontece com vocês! Se não disserem palavras que os outros conseguem entender, ninguém vai/como poderão [RHQ] saber o que está sendo comunicado {o que vocês estão dizendo}!? <char style="add">Será como se estivessem </char>falando para o ar! <verse number="10" style="v" />Há no mundo muitas e diversas línguas, e todas elas comunicam algum significado [LIT] <char style="add">às pessoas que entendem as respectivas línguas. </char> <verse number="11" style="v" />Mas se não entendemos a língua falada por alguém, <char style="add">é como se o falante </char>fosse um estrangeiro para nós, e nós estrangeiros para ele. <verse number="12" style="v" />Por isso, <char style="add">digo-</char>lhes <char style="add">o seguinte: </char>Já que vocês desejam ardentemente ter as habilidades que o Espírito de Deus concede, procurem <char style="add">ter e utilizar </char>as habilidades que forem de maior ajuda para <char style="add">todos os cristãos </char>da congregação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Portanto, aquele que tiver a habilidade de falar numa língua [MTY] <char style="add">que não aprendeu </char>deve orar pedindo que <char style="add">Deus lhe dê a habilidade </char>de explicar o significado — dele está orando, sem ele usar a mente. <verse number="14" style="v" />Se orarem numa língua [MTY] <char style="add">que não aprenderam </char>, é o Espírito deles que ora, mas eles não empregam a mente. <verse number="15" style="v" />Por isso vou lhes dizer/será que vocês sabem [RHQ] o que devemos fazer.? <char style="add">Às vezes, </char>podemos orar <char style="add">usando </char>somente nosso Espírito, <char style="add">em línguas que não aprendemos. E, às vezes, </char>devemos orar com a mente, <char style="add">para pensar nas palavras que estamos pronunciando. Semelhantemente, </char>às vezes, podemos cantar empregando somente o nosso Espírito, em línguas que não aprendemos e, às vezes, devemos cantar com a mente, <char style="add">para pensar nas palavras que estamos cantando.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Suponha que um de vocês louve a Deus/agradeça a Deus pelo que Ele tem feito empregando somente o seu Espírito <char style="add">e não a mente. </char>Se estiver presente alguém que desconhece <char style="add">as habilidades que o Espírito de Deus dá aos cristãos,</char>ele não vai/como é que ele [RHQ] pode saber quando deve pronunciar o ‘Amém / Assim seja!’? <verse number="17" style="v" />Vocês até podem estar agradecendo a Deus, mas aquela outra pessoa não está recebendo nenhuma ajuda {vocês não estão ajudando aquela outra pessoa}. <verse number="18" style="v" />Dou graças a Deus, pois falo em línguas [MTY] <char style="add">que não aprendi </char>muito mais que qualquer um de vocês. <verse number="19" style="v" />Mas durante os cultos de adoração, <char style="add">para que os outros possam entender o que estou dizendo, </char>prefiro dizer cinco palavras com a mente—para ensinar os outros—do que dizer dez mil palavras em uma língua [MTY] <char style="add">que não aprendi.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Meus irmãos cristãos, deixem de pensar como criancinhas <char style="add">sobre estas habilidades que o Espírito de Deus lhes concede. </char>Pelo contrário, pensem sobre elas de uma forma madura. Se quiserem ser como criancinhas, façam poucas coisas ruins como as crianças fazem! <verse number="21" style="v" /><char style="add">Quando os judeus, há muito tempo, recusaram obedecer a Deus, Ele os advertiu daquilo que iria acontecer quando Ele deixasse que os inimigos deles os castigassem. </char>Nas Escrituras está escrito {<char style="add">o profeta Isaías </char>escreveu} o que o Senhor <char style="add">Deus </char>disse a <char style="add">esse respeito</char>:</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Vou mandar </char>pessoas de <char style="add">terras </char>estrangeiras <char style="add">atacarem a meu povo</char>.</para>
  <para style="q">Elas falarão línguas estranhas [DOU].</para>
  <para style="q">Vou advertir meu povo, <char style="add">deixando que isto aconteça,</char></para>
  <para style="q">Mas, mesmo assim, meu povo não vai prestar atenção àquilo que digo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Se falarmos em línguas [MTY] <char style="add">que não aprendemos, </char>já que quaisquer incrédulos <char style="add">que estiverem presentes vão se dar conta de que o Espírito de Deus mora realmente entre nós, </char>servirá de advertência para eles <char style="add">da necessidade deles temerem a Deus. </char>Mas os cristãos não <char style="add">precisam de tal advertência. </char> <verse number="23" style="v" />Suponhamos que, durante o culto de adoração, todos comecem a falar em línguas [MTY] <char style="add">que não aprenderam. </char>Se entrarem incrédulos ou pessoas que nada sabem <char style="add">sobre as habilidades que o Espírito de Deus dá aos cristãos, e ouvirem isso, </char>eles vão com certeza/é verdade, não é, que vão [RHQ] achar todos vocês loucos!? <verse number="24" style="v" />Mas se, enquanto todos vocês cristãos estiverem anunciando mensagens vindas diretamente de Deus, entrar algum incrédulo ou pessoa que não sabe <char style="add">sobre as habilidades que o Espírito dá, </char>tudo que vocês disserem mostrará a esse indivíduo {mostrar-se-á a esse indivíduo pelo que vocês <char style="add">disserem</char>} que ele é pecador, e que será castigado <char style="add">por Deus </char>{que <char style="add">Deus </char>vai castigá-lo} <char style="add">se não abandonar suas práticas ruins. </char> <verse number="25" style="v" />Ele vai se dar conta de que <char style="add">Deus conhece as coisas ruins que ele tem feito, as quais </char>as demais pessoas desconhecem. Então ele vai se ajoelhar, adorando a Deus dizendo: “Deus está realmente no meio de vocês”!</para>
  <para style="s">1 Coríntios 14.26-40</para>
  <para style="s">TEMA: Todos os cristãos devem estar preparados para participar, de uma forma bem ordenada, dos cultos de adoração.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Portanto, meus irmãos cristãos, vou lhes dizer/será que sabem [RHQ] o que acho que vocês devem estar fazendo.? Ao se reunirem <char style="add">para adorar a Deus, </char>alguns de vocês talvez tenham um hino para cantar. Outros podem ter algo para ensinar <char style="add">à congregação. </char>Outros podem ter, <char style="add">para comunicar, alguma coisa que Deus </char>lhes revelou. Outros podem trazer uma mensagem em uma língua [MTY] <char style="add">que não aprenderam. </char>Outros podem explicar o significado dessas mensagens. Tenham cuidado que tudo seja feito em benefício do amadurecimento espiritual da congregação. <verse number="27" style="v" /><char style="add">Está certo </char>que duas, ou no máximo três, pessoas falem em línguas [MTY] <char style="add">que não aprenderam. </char>Mas devem falar uma depois da outra, e alguém deve explicar o significado daquilo que elas acabam de dizer. <verse number="28" style="v" />Se <char style="add">aqueles que desejam falar em uma língua que não aprenderam se derem conta </char>de não haver <char style="add">ali presente </char>ninguém que possa explicar o significado <char style="add">daquilo que vão dizer, </char>eles não devem falar naquela língua durante o culto. Ao falar naquela língua, eles devem se dirigir pessoalmente a Deus, em outro lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />
    <char style="add">Durante o culto</char>, duas ou três pessoas devem anunciar mensagens que vêm diretamente de Deus, e os outros ali presentes devem pensar com cuidado naquilo que essas pessoas disserem. <verse number="30" style="v" />Se uma nova mensagem for revelada <char style="add">por Deus </char>{Se alguém receber diretamente de Deus uma nova mensagem} enquanto outra pessoa estiver falando, aquele que fala deve deixar de falar <char style="add">e permitir que a outra pessoa explique o que Deus tiver revelado a ela. </char> <verse number="31" style="v" />Todos vocês podem falar, um por um, anunciando mensagens vindas diretamente de Deus para ensinarem aos outros e para serem encorajados {encorajar todo mundo}. <verse number="32" style="v" />Aqueles que anunciam mensagens vindas diretamente de Deus controlam seu próprio Espírito, <char style="add">portanto podem aguardar a sua vez de falar. </char> <verse number="33" style="v" />Lembrem- se de que Deus não quer que, <char style="add">durante os cultos de adoração, </char>as coisas sejam feitas de uma forma desordenada. Pelo contrário, Ele quer que tudo seja feito de uma forma ordenada/pacífica.</para>
  <para style="p">Assim como nas demais congregações dos cristãos, <verse number="34" style="v" />as mulheres não devem {não se permite que as mulheres} <char style="add">interromper/interrompam o culto </char>com suas <char style="add">perguntas</char>. Elas devem guardar em silêncio. Devem ficar sujeitas <char style="add">aos seus maridos. </char>Aquilo que Moisés escreveu [PRS] <char style="add">sobre como Deus criou os seres humanos, no começo de tudo,</char> sugere <char style="add">que as mulheres devam proceder assim. </char> <verse number="35" style="v" />Se elas quiserem saber mais sobre algo <char style="add">dito por um pregador, </char>devem perguntar ao marido ao voltarem para casa, pois é vergonhoso às mulheres <char style="add">interromperem o culto com tais perguntas. </char> <verse number="36" style="v" /><char style="add">Se vocês não concordam com isto que lhes digo, </char>lembrem-se de que [RHQ] a mensagem de Deus não veio primeiro de vocês <char style="add">coríntios</char>. Também, vocês não foram / será que vocês foram [RHQ] os únicos que a ouviram!? <char style="add">Muitos outros ouviram e aceitaram essa mensagem, portanto vocês devem proceder como os cristãos procedem em outros lugares. </char> <verse number="37" style="v" />Se algum de vocês acha que tem a habilidade de anunciar mensagens que vêm diretamente de Deus, ou pensa que tem qualquer outra habilidade concedida pelo Espírito <char style="add">de Deus, </char>ele deve se dar conta de que as coisas sobre as quais tenho escrito nesta carta são mandamentos do Senhor. <verse number="38" style="v" />Mas se ele não estiver disposto a aceitar <char style="add">minha autoridade, </char>ele mesmo não será aceito {<char style="add">Deus </char>não vai aceitá-lo}.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Portanto, meus irmãos cristãos, estejam sempre dispostos e ávidos para anunciar mensagens que vêm diretamente de Deus, e não proíbam que alguém fale em uma língua <char style="add">que não aprendeu. </char> <verse number="40" style="v" />Tenham cuidado <char style="add">para que, durante os cultos de adoração, </char>tudo que fizerem seja feito de uma forma apropriada e bem ordenada.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 15.1-11</para>
  <para style="s">TEMA: Eu não era digno de ser apóstolo, mas o Senhor Jesus confiou a mim a mensagem sobre Sua morte e ressurreição.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora, meus irmãos cristãos, quero lembrar-lhes da mensagem que lhes preguei sobre Cristo. É a mensagem que vocês receberam, e na qual continuam confiando firmemente. <verse number="2" style="v" />Se continuarem <char style="add">crendo </char>com firmeza nesta mensagem que lhes preguei, serão salvos {<char style="add">Deus </char>vai salvá-los}. Se não continuarem crendo nela, vocês terão crido <char style="add">em Cristo </char>em vão!</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />A parte mais importante da mensagem que recebi <char style="add">do Senhor Jesus, </char>e que lhes comuniquei, foi esta: Cristo morreu para <char style="add">tirar a culpa </char>de nossos pecados, exatamente como as Escrituras <char style="add">vaticinaram que Ele iria fazer. </char> <verse number="4" style="v" /><char style="add">O corpo </char>Dele foi enterrado {Eles enterraram o <char style="add">corpo </char>Dele}. <char style="add">Logo depois</char>, no terceiro dia, Ele ressuscitou {<char style="add">Deus </char>fez com que Ele tornasse a viver} de novo, exatamente como as Escrituras <char style="add">vaticinaram que iria acontecer</char>. <verse number="5" style="v" />Depois disso, <char style="add">Cristo </char>foi visto por {apareceu a} Pedro. Depois, Ele apareceu a <char style="add">dez </char>dos doze <char style="add">apóstolos. </char> <verse number="6" style="v" />Mais tarde, Ele foi visto por {apareceu a} mais de quinhentos dos nossos irmãos cristãos, dos quais a maioria ainda está viva, embora alguns tenham morrido [EUP]. <verse number="7" style="v" />Depois, Ele foi visto por {apareceu <char style="add">a</char>} <char style="add">seu irmão menor, </char>Tiago, <char style="add">o qual se tornou líder da congregação em Jerusalém. </char>Então, Ele apareceu a todos os apóstolos. <verse number="8" style="v" />Finalmente, Ele foi visto por {apareceu a} mim, mas eu me tornei apóstolo de uma forma bem incomum [MET]. <verse number="9" style="v" />O fato é que me <char style="add">considero </char>o menos importante dos apóstolos. Não mereço ser chamado {Não mereço ser} apóstolo, pois –perseguia os grupos de crentes em Deus/fiz com que sofressem os grupos de crentes em Deus <char style="add">em todos os lugares que eu visitava</char>. <verse number="10" style="v" />Mas é por Deus ter agido para comigo em maneiras que não mereço que me tornei a pessoa que sou hoje. E sua bondosa ação para comigo produziu um grande resultado [LIT], isto é, que trabalhei mais <char style="add">para Cristo </char>que qualquer um dos demais apóstolos. Mas não foi por <char style="add">eu ter trabalhado com minha própria habilidade</char>. Pelo contrário, Deus me ajudava em uma maneira que eu não merecia. <verse number="11" style="v" />Portanto, não importa se o pregador tenha sido eu mesmo <char style="add">ou os outros apóstolos</char>. Todos nós pregamos <char style="add">aquela mesma mensagem</char>, e é aquela mensagem na qual vocês creram.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 15.12-34</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo realmente ressuscitou dentre os mortos, e um dia Ele vai ressuscitar todos os cristãos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Portanto, <char style="add">deixem-me fazer-lhes </char>agora <char style="add">a seguinte pergunta: </char>Já que lhes foi pregado {nós (excl) todos lhes pregamos} que Cristo foi ressuscitado {que <char style="add">Deus </char>fez Cristo voltar a viver} depois da Sua morte, nenhum de vocês deve dizer/por que é que alguns de vocês dizem [RHQ] que Deus não vai ressuscitar <char style="add">os cristãos </char>depois da morte!? <verse number="13" style="v" />Se <char style="add">é verdade que Deus </char>não vai fazer ninguém ressuscitar após a morte, então Cristo não ressuscitou {<char style="add">Ele </char>não fez com que Cristo ressuscitasse}. <verse number="14" style="v" />E se Cristo não ressuscitou {se <char style="add">Deus </char>não fez com que Cristo ressuscitasse}, então aquilo que lhes pregamos foi inútil, como é também inútil sua fé <char style="add">em Cristo. </char> <verse number="15" style="v" /><char style="add">Se é verdade que </char>ninguém vai ressuscitar {<char style="add">que Deus </char>não vai fazer ninguém ressuscitar} após a morte, nós (excl) somos culpados de mentir-lhes acerca de Deus, pois lhes dissemos que Deus fez com que Cristo ressuscitasse/voltasse a viver novamente. <verse number="16" style="v" />Mas se for realmente verdade que nenhum morto vai ressuscitar {que <char style="add">Deus </char>não <char style="add">vai </char>fazer nenhum morto voltar a viver}, então tampouco Cristo ressuscitou {<char style="add">Ele </char>também não fez com que Cristo voltasse à vida} depois de morrer! <verse number="17" style="v" />Se for verdade que Cristo não ressuscitou {que <char style="add">Deus </char>não fez com que Cristo tornasse a viver} após a morte, vocês terão crido em Cristo em vão, e Deus vai <char style="add">castigá-los</char> por [MTY] seus pecados. <verse number="18" style="v" />E aquelas pessoa que morreram [EUP] <char style="add">confiantes </char>em Cristo irão para o inferno. <verse number="19" style="v" />Nesta vida, muitos de nós <char style="add">têm sofrido pela causa de Cristo </char>porque esperam confiantes <char style="add">que Ele vá nos recompensar no céu. </char>Se temos esperado isso com toda confiança mas em vão, as demais pessoas devem ter mais compaixão de nós do que de qualquer outro ser humano!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Mas <char style="add">a verdade é que </char>Cristo ressuscitou {que <char style="add">Deus </char>fez com que Cristo voltasse à vida} depois da morte. Esse fato garante [MET] que Ele também vai fazer com que os <char style="add">cristãos </char>que morreram [EUP] voltem a viver novamente. <verse number="21" style="v" />Aquilo que um homem, Adão, <char style="add">fez afeta a todos nós: </char>todos nós morremos. Semelhantemente, aquilo que um homem, <char style="add">Cristo, </char>fez <char style="add">afeta a todos nós (inc): </char>Deus vai fazer com que <char style="add">todos os cristãos </char>voltem a viver novamente. <verse number="22" style="v" />Por causa daquilo que Adão fez, todos <char style="add">nós que descendemos </char>dele vamos morrer. Semelhantemente, por causa daquilo que <char style="add">Cristo fez, </char>todos nós que temos uma íntima relação com Ele tornaremos {<char style="add">Deus </char>vai fazer com que nós que temos uma íntima relação com Cristo tornemos} a viver <char style="add">após a morte. </char> <verse number="23" style="v" />Mas precisamos esperar a nossa vez. Deus ressuscitou Cristo primeiro [MET]. Quando Cristo <char style="add">voltar, </char>Deus vai fazer com que aqueles que lhe pertencem voltem à vida. <verse number="24" style="v" />Depois, após Cristo ter destruído todos [DOU] os poderes malévolos que se opõem a Deus, <char style="add">o mundo </char>vai ter fim. Então, Ele vai deixar que Deus, Seu Pai, governe Seu reino completamente. <verse number="25" style="v" />Vocês devem se dar conta de que Cristo tem que governar aquele reino até derrotar completamente [MTY] todos os Seus inimigos. <verse number="26" style="v" />E a última coisa a ser abolida {que <char style="add">Ele </char>vai abolir} é a morte. <char style="add">E com certeza Ele vai abolir a morte, pois ‘o morrer’ é como um </char>inimigo para nós. <verse number="27" style="v" /><char style="add">Nas Escrituras, o Salmista escreveu que Deus </char>vai colocar tudo sob a autoridade de Cristo [MTY]. Mas está claro que aqui a palavra ‘tudo’ não inclui o próprio Deus, pois é Deus quem vai colocar tudo sob a autoridade de Cristo [MTY]. <verse number="28" style="v" />Depois que o Filho de Deus colocar tudo sob Sua própria autoridade, Ele mesmo vai se posicionar debaixo da autoridade de Deus. Então, Deus vai estar no controle total de tudo [IDM], em toda parte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />
    <char style="add">Pensem agora no seguinte: Alguns de vocês </char>estão sendo batizados {estão batizando as pessoas} em favor daqueles que morreram <char style="add">antes de serem batizados por alguém </char>(OU, que morreram <char style="add">antes de se tornarem cristãos</char>). Se, <char style="add">como alegam certas pessoas, os cristãos </char>não vão ressuscitar {<char style="add">Deus </char>não vai fazer com que <char style="add">os cristãos </char>voltem à vida}, de que adianta/não adianta [RHQ] essa prática?! Se nenhum <char style="add">dos cristãos </char>for {Se <char style="add">Deus </char>não fizer com que nenhum dos <char style="add">cristãos</char>} ressuscitar/volte a viver, não faz sentido/de que adianta alguém [RHQ] batizar-se {batizar alguém} em favor de um morto!? <verse number="30" style="v" />Além disso, <char style="add">se Deus não fizer os cristãos ressuscitarem, </char>é / não será [RHQ] insensato eu e os demais apóstolos nos colocarmos em constante perigo por <char style="add">anunciarmos ao povo a boa mensagem de Deus!? </char> <verse number="31" style="v" />Meus irmãos cristãos, eu lhes asseguro que todos os dias eu <char style="add">corro o risco de </char>ser morto por alguém! Isto é tão certo quanto o fato de eu ter orgulho de vocês, por causa da sua íntima relação com Cristo Jesus, nosso Senhor. <verse number="32" style="v" /><char style="add">Se Deus não fizer com que nós cristãos voltemos a viver após a morte, </char>não vou receber benefício nenhum / que benefício vou ganhar [RHQ] <char style="add">de me opor àqueles que me atacaram tão ferozmente na cidade de </char>Éfeso!? Eles <char style="add">se comportaram como </char>animais selvagens <char style="add">para comigo</char>! Se nós <char style="add">cristãos </char>não ressuscitarmos {Se <char style="add">Deus </char>não fizer com que <char style="add">nós cristãos </char>vivamos novamente}, faz mais sentido dizermos <char style="add">como diziam os judeus há muito tempo:</char></para>
  <para style="q">Já que vamos morrer amanhã,</para>
  <para style="q">Devemos nos divertir agora, de todas as formas possíveis—</para>
  <para style="q">Comamos e bebamos até ficarmos bêbados!</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Não se deixem enganar pelas <char style="add">pessoas que dizem que Deus não vai ressuscitar os cristãos </char>{Não deixem que <char style="add">as pessoas que dizem que Deus não vai ressuscitar os cristãos </char>os enganem}. Se vocês se associarem aos iníquos <char style="add">que dizem tais coisas, </char>eles vão estragar a boa conduta de vocês. <verse number="34" style="v" />Voltem a pensar da forma certa <char style="add">sobre estas coisas, </char>como devem pensar, e <char style="add">abandonem seu comportamento pecaminoso, que resultou do </char>seu pensamento errado. <char style="add">Digo isso </char>porque <char style="add">parece que </char>algumas pessoas dentre vocês <char style="add">seguem este pensamento errado, por </char>não conhecerem a Deus. Digo isso para envergonhar vocês.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 15.35-58</para>
  <para style="s">TEMA: No céu teremos um corpo glorioso e indestrutível.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Mas alguns de vocês estão perguntando: “Como serão ressuscitados os mortos {Como é que <char style="add">Deus </char>vai fazer com que os mortos voltem à vida}? Que tipo de corpo eles vão ter?” <verse number="36" style="v" /><char style="add">Quem faz tais perguntas é </char>tolo<char style="add">. </char>Uma semente plantada na terra tem que mudar totalmente sua forma antes de brotar. <verse number="37" style="v" />Uma semente como um grão de trigo, por exemplo, é bem diferente da planta que dela brota. <verse number="38" style="v" />Deus deu a todos os seres existentes a forma que Ele deseja. Ele dá a cada semente sua própria forma. <verse number="39" style="v" />Os seres humanos, os animais, os pássaros e os peixes têm carne, mas cada um tem um tipo de carne diferente. Semelhantemente, existem no céu seres celestes (OU, estrelas e planetas no céu), e há seres humanos com corpos físicos na terra. <verse number="40" style="v" />Os seres celestes (OU, as estrelas e os planetas) são belos à sua maneira, e os seres humanos na terra também são belos, mas de uma maneira diferente. <verse number="41" style="v" />O sol é brilhante de certa maneira, a lua é brilhante de uma maneira diferente, e as estrelas são brilhantes de uma forma ainda mais diversa. E até as diversas estrelas diferem entre si no que diz respeito ao seu brilho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Assim será <char style="add">com nosso corpo quando Deus nos fizer </char>ressuscitar após a morte. O corpo que agora temos [MET] vai morrer e se deteriorar. <char style="add">O novo corpo que vamos ter </char>nunca vai morrer. <verse number="43" style="v" />Desprezamos o corpo que temos antes da morte. Mas nosso novo corpo vai ser belo/glorioso. O corpo que temos antes de morrer é fraco. Mas nosso novo corpo será forte. <verse number="44" style="v" />O corpo que temos antes de morrer é natural. Mas nosso novo corpo vai ser <char style="add">controlado/concedido </char>pelo Espírito <char style="add">de Deus. </char>Assim como existem corpos naturais, existem também corpos que o Espírito <char style="add">de Deus </char>vai controlar <char style="add">totalmente </char>(OU, vivificar).</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />
    <char style="add">Nas Escrituras </char>está escrito {lemos} que, <char style="add">quando Deus criou </char>o primeiro homem, Adão se tornou um ser humano vivo. Mas <char style="add">posteriormente/Cristo, que realizou coisas que afetaram todos os seres humanos </char>como Adão os havia afetado, tornou-se uma pessoa que nos dá vida <char style="add">espiritual. </char> <verse number="46" style="v" />Porém, não recebemos primeiro o corpo que o Espírito de Deus controla totalmente/nos concede. Temos primeiro nosso corpo natural. <verse number="47" style="v" /><char style="add">Deus </char>criou o primeiro homem, <char style="add">Adão, </char>do pó da terra. Mas <char style="add">Cristo</char>, que veio mais tarde, desceu do céu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />Todos na terra <char style="add">têm um corpo parecido com o </char>do primeiro homem que Deus criou aqui. E no céu, <char style="add">todos vão ter um corpo parecido com o </char>do homem que veio, mais tarde, do céu. <verse number="49" style="v" />Assim como <char style="add">Deus </char>nos deu um corpo como o do primeiro homem na terra, assim também nós <char style="add">cristãos vamos ter um corpo </char>como o <char style="add">de Cristo, </char>que agora está no céu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Meus irmãos cristãos, eu quero que vocês saibam que nós (inc) [SYN] não podemos subir aos céus, onde Deus governa <char style="add">sobre tudo, </char>com esse corpo físico<char style="add">. </char>Nosso corpo, que se deteriora, não pode durar para sempre. <verse number="51" style="v" />Vou lhes explicar algo que <char style="add">Deus </char>não revelou <char style="add">antes: </char>Alguns de nós <char style="add">cristãos </char>não vão morrer [EUP]. Contudo, todos nós seremos transformados {<char style="add">Deus </char>vai transformar todos nós}. <verse number="52" style="v" /><char style="add">Vai acontecer </char>de repente, <char style="add">tão rápido como </char>um abrir e fechar de olhos [MET]<char style="add">, ao escutarmos o som da </char>trombeta <char style="add">de Deus </char>pela última vez. Ao ouvirmos aquela trombeta, todos <char style="add">os cristãos </char>já mortos vão voltar a viver, ganhando um corpo transformado {que <char style="add">Deus </char>vai transformar}, um corpo que nunca vai se deteriorar. <verse number="53" style="v" />E <char style="add">Deus também </char>vai transformar o <char style="add">corpo dos que ainda estiverem vivos naquele momento. Deus </char>deve transformar este corpo nosso que morre e se deteriora, e Ele deve nos dar [PRS] <char style="add">um novo corpo que </char>nunca vai morrer; <char style="add">será como alguém </char>[MET] que se desfaz da sua <char style="add">velha roupa </char>e veste <char style="add">roupas novas</char>. <verse number="54" style="v" />Quando isso acontecer, aquilo que está escrito {que <char style="add">um profeta/Isaías</char> escreveu} <char style="add">nas Escrituras </char>vai se cumprir:</para>
  <para style="q">A morte vai ser totalmente abolida {<char style="add">Deus </char>vai acabar com a morte}.</para>
  <para style="q">
    <verse number="55" style="v" />Então o fato de nós morrermos [APO] já não terá o poder de nos derrotar;</para>
  <para style="q">O fato de nós morrermos não terá mais o poder de fazer-nos mal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" />É por pecarmos [MET] <char style="add">que morremos, e é por termos </char>a lei de Deus que <char style="add">sabemos que </char>pecamos. <verse number="57" style="v" />Por causa daquilo que nosso Senhor Jesus Cristo <char style="add">fez </char>Ele nos capacitou a ficar livres <char style="add">da exigência de obedecermos às leis de Deus para sermos salvos, livres do medo da morte. </char>Devemos dar graças a Deus por isso!</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" />Portanto, meus irmãos cristãos a quem eu amo, continuem segurando firmemente n<char style="add">as coisas em que creem. </char>Não permitam que nada os faça duvidar delas. Continuem sempre fazendo, com entusiasmo, o trabalho que o Senhor <char style="add">lhes confiou. </char>E lembrem-se de que nunca é em vão o trabalho que vocês fazem por amor ao Senhor, <char style="add">como de fato o seria, se Deus não nos fizesse ressuscitar após a morte.</char></para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s">1 Coríntios 16.1-4</para>
  <para style="s">TEMA: Vocês devem separar fundos, para a oferta a ser mandada para os cristãos em Jerusalém, semanalmente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora <char style="add">vou responder outra pergunta que vocês mandaram. Vocês perguntaram</char> sobre o dinheiro que estão recolhendo <char style="add">para mandar </char>ao povo de Deus <char style="add">em Jerusalém. </char>Recomendo que façam aquilo que mandei as congregações na Galácia fazerem. <verse number="2" style="v" />Todo domingo, cada um de vocês deve separar <char style="add">em casa </char>algum dinheiro [EUP] <char style="add">para esse fim, </char>conforme o seu grau de prosperidade {conforme <char style="add">Deus </char>o tenha feito prosperar}. Vocês devem guardar esse dinheiro para que, quando eu aí chegar, não tenham que recolher <char style="add">mais dinheiro. Escolham alguns homens, aprovados pela congregação, para levarem esse dinheiro a Jerusalém. </char> <verse number="3" style="v" />Então, quando eu chegar, vou escrever cartas confirmando sua autorização para esses homens levarem as arrecadações para lá. <verse number="4" style="v" />Se <char style="add">vocês </char>(OU, <char style="add">eu) </char>achar(em) conveniente, posso acompanhá-los.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 16.5-12</para>
  <para style="s">TEMA: Pretendo passar algum tempo com vocês. Tratem Timóteo com respeito quando ele chegar aí. Apolo pretende visitar vocês mais tarde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Agora eu pretendo viajar pela <char style="add">província </char>da Macedônia. <char style="add">Pretendo </char>ir visitar vocês, mas quero passar primeiro pela Macedônia. <verse number="6" style="v" />Talvez eu possa ficar algum tempo com vocês ou, quem sabe, o inverno inteiro, para que vocês mesmos possam providenciar algumas das coisas de que vou precisar [EUP] para minha próxima viagem. <verse number="7" style="v" />Não quero ver vocês apenas de passagem, para depois continuar minha viagem. Espero ficar algum tempo com vocês, se o Senhor <char style="add">Jesus </char>assim o permitir. <verse number="8" style="v" />Mas vou ficar <char style="add">aqui </char>na <char style="add">cidade de </char>Éfeso até <char style="add">depois da Festa de </char>Pentecostes. <verse number="9" style="v" /><char style="add">Quero fazer isso </char>porque Deus tem me dado uma grande oportunidade [MET] <char style="add">de proclamar Sua boa mensagem aqui</char>. Como resultado do meu trabalho neste lugar, Ele está realizando grandes coisas. Também, quero ficar nesta cidade porque há aqui muitas pessoas que se opõem <char style="add">a meu trabalho.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Quando Timóteo chegar <char style="add">aí em Corinto, </char>tratem-no com muito respeito [LIT], pois ele está trabalhando para o Senhor, como eu mesmo o estou. <verse number="11" style="v" />Não deixem que ninguém o despreze. E quando ele sair daí, deem-lhe algumas das coisas de que ele vai precisar <char style="add">para sua viagem </char>[EUP], e <char style="add">peçam </char>também <char style="add">que Deus </char>o abençoe. Estou aguardando a chegada dele, junto com os demais irmãos cristãos <char style="add">que estão viajando com ele.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Vocês perguntaram, também, </char>acerca do nosso irmão cristão Apolo. Eu insisti que ele voltasse para vocês com os três irmãos cristãos <char style="add">que vieram de Corinto para cá. </char>Ele não quis ir <char style="add">agora, </char>mas irá mais tarde, quando tiver oportunidade.</para>
  <para style="s">1 Coríntios 16.13-24</para>
  <para style="s">TEMA: Dou-lhes minhas instruções finais, lembranças de outras pessoas e minha bênção final.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Sejam vigilantes, prevenidos <char style="add">contra qualquer coisa que possa ser obstáculo para seu progresso espiritual. </char>Continuem sustentando firmemente <char style="add">a mensagem verdadeira na qual </char>vocês creem. Sejam corajosos. Fiquem fortes e firmes <char style="add">no seu relacionamento com Deus. </char> <verse number="14" style="v" />Tudo quanto <char style="add">fizerem, façam </char>com amor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Vocês já sabem que Estéfanas e a família dele foram os primeiros <char style="add">crentes em Cristo </char>[IDM] <char style="add">da província </char>da Acaia. Eles se dedicaram ao serviço do povo de Deus. <verse number="16" style="v" />Meus irmãos cristãos, eu lhes peço insistentemente que se submetam a eles e aos que, como eles, fazem o trabalho <char style="add">de Deus </char>com afinco<char style="add">. </char> <verse number="17" style="v" />Alegrei-me com a chegada de Estéfanas, Fortunato e Acaico, <char style="add">que vieram de Corinto</char>, pois <char style="add">eles me ajudaram fazendo coisas </char>que vocês não puderam fazer <char style="add">por estarem ausentes. </char> <verse number="18" style="v" />Eles me consolaram e me animaram [SYN], e <char style="add">espero que esta notícia </char>possa produzir em vocês o mesmo efeito. Vocês devem <char style="add">honrá-los</char>, a eles e a outras pessoas iguais a eles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />As congregações <char style="add">aqui na província da </char>Ásia mandam saudações a/dizem que estão pensando em vocês. Áquila e <char style="add">sua esposa</char>, Priscila, mais a congregação que se reúne na casa deles saúdam vocês afetuosamente/mandam dizer que estão pensando em vocês pois tanto eles quanto vocês pertencem ao Senhor. <verse number="20" style="v" />Todos os seus irmãos cristãos <char style="add">aqui </char>mandam saudações a/mandam dizer que estão pensando em vocês. Cumprimentem-se afetuosamente, como <char style="add">devem </char>fazer os irmãos cristãos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Agora eu, Paulo, <char style="add">tiro a caneta da mão do meu secretário </char>e por meu próprio punho mando dizer que saúdo/estou pensando em vocês. <char style="add">Faço isso para lhes mostrar que esta carta é realmente de minha autoria.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />
    <char style="add">Peço que Deus vá </char>amaldiçoar/fazer acontecer coisas ruins a qualquer pessoa que não ame o Senhor <char style="add">Jesus. Peço que </char>nosso Senhor venha <char style="add">logo</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Peço que nosso Senhor Jesus possa continuar agindo para com todos vocês com bondade/de uma forma que vocês não merecem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Amo todos vocês que têm um íntimo relacionamento com Cristo Jesus.</para>
</usx>