<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2CO" style="id" />
  <para style="h">2 Coríntios</para>
  <para style="toc3">2 Coríntios</para>
  <para style="toc2">2 Coríntios</para>
  <para style="toc1">O apóstolo Paulo escreveu cartas aos cristãos em Corinto. Chamamos esta carta de A Segunda Carta de Paulo aos Coríntios</para>
  <para style="mt2">O apóstolo Paulo escreveu cartas aos cristãos em Corinto.</para>
  <para style="mt2">Chamamos esta carta de</para>
  <para style="mt1">A Segunda Carta de Paulo aos Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s">2 Coríntios 1.1–2</para>
  <para style="s">TEMA: Paulo e Timóteo saúdam os cristãos em Corinto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Eu, </char>Paulo, <char style="add">escrevo esta carta a vocês. </char>Eu —me tornei apóstolo de/represento— Cristo Jesus, pois para isso Deus me escolheu. <char style="add">Acompanha-me Timóteo, </char>nosso irmão crente. <char style="add">Envio isto </char>a vocês que são povo de Deus nas congregações na <char style="add">cidade de </char>Corinto. <char style="add">Quero que </char>os crentes que moram em <char style="add">outros lugares na província </char>de Acaia <char style="add">também possam ler esta carta. </char> <verse number="2" style="v" />Nós (excl) desejamos que vocês <char style="add">possam ter a experiência de </char>Deus nosso Pai e nosso Senhor Jesus Cristo <char style="add">agirem </char>bondosamente para com vocês, fazendo com que tenham paz <char style="add">interior.</char></para>
  <para style="s">2 Coríntios 1.3–11</para>
  <para style="s">TEMA: Agradecemos a Deus por Ele nos animar em todas nossas provações para que possamos encorajar vocês quando sofrem. Nós já sofremos tanto na província da Ásia que parecia-nos óbvio que morreríamos. Mas aprendemos a confiar em Deus, e Deus nos salvou da morte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />
    <char style="add">Devemos </char>louvar a Deus, que é o pai de nosso (inc) Senhor Jesus Cristo. Ele sempre tem compaixão de nós e nos ajuda <char style="add">porque Ele é também como </char>[MET] nosso pai <char style="add">e </char>nós somos <char style="add">como seus filhos</char>. Ele é também quem nos (inc) anima sempre. <verse number="4" style="v" />Ele nos (excl) anima sempre que sofreremos tribulações. Como resultado, nós (excl) podemos encorajar/fortalecer os outros sempre que sofrem tribulações, da mesma maneira como (excl) somos encorajados/fortalecidos por Deus {como Deus nos (excl) encoraja/fortalece}. <verse number="5" style="v" />De fato, da mesma forma como Cristo sofreu, nós <char style="add">que O servimos </char>também sofremos continuamente <char style="add">por pertencermos a Ele. </char>Mas também, por <char style="add">pertencermos a </char>Cristo<char style="add">, </char>Deus nos fortalece grandemente <char style="add">da mesma maneira como Ele O fortaleceu. </char> <verse number="6" style="v" />Portanto, sempre que passamos (excl) por tribulações, <char style="add">aprendemos a animar </char>vocês <char style="add">quando estiverem passando por sofrimentos. Como consequência, vocês se transformarão cada vez mais no tipo de pessoas </char>que <char style="add">Deus </char>deseja que sejam. Sempre que nós (excl) somos fortalecidos <char style="add">por Deus </char>{Sempre que <char style="add">Deus </char>nos (excl) fortalece} <char style="add">nas nossas tribulações</char>, Ele procede assim para que vocês <char style="add">possam entender como Deus nos fortalece quando sofremos. Então, como Deus </char>anima <char style="add">vocês</char>, vocês aprenderão a <char style="add">confiar </char>pacientemente <char style="add">nele </char>quando estiverem sofrendo como nós.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Como resultado, nós (excl) esperamos confiantes de que, por vocês sofrerem da mesma forma que nós, <char style="add">Deus </char>vai animá-los <char style="add">da mesma maneira como Ele </char>nos anima.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Irmãos crentes <char style="add">nossos</char>, queremos que vocês saibam [LIT] das muitas tribulações que nós (excl) já sofremos na <char style="add">província </char>de Ásia. A tribulação <char style="add">que </char>nos (excl) <char style="add">sobreveio </char>foi tão grande que nem pudemos suportá-la. Como resultado, nos pareceu (excl) que sem dúvida morreríamos. <verse number="9" style="v" />De fato, foi <char style="add">como se sente uma pessoa que ouve um juiz dizer: </char>“Eu condeno você à morte [MET].” <char style="add">Mas Deus nos deixou pensar que morreríamos </char>para que não dependêssemos da nossa própria <char style="add">força</char>. Pelo contrário, <char style="add">Ele desejava que dependêssemos </char>somente da <char style="add">força </char>dele, <char style="add">pois </char>é <char style="add">Ele </char>que <char style="add">tem o poder de </char>restaurar à vida aqueles que já morreram. <verse number="10" style="v" /><char style="add">Mesmo que </char>nós (excl) estivéssemos <char style="add">em extremo perigo, </char>ao ponto de morrer, Deus nos resgatou. E <char style="add">sempre que estivermos atribulados, </char>Deus continuará nos resgatando. Esperamos confiantes de que Ele continue salvando-nos <char style="add">repetidamente ao passarmos por tribulações. </char> <verse number="11" style="v" /><char style="add">Dependemos </char>também <char style="add">de </char>vocês, que nos ajudarão mediante suas orações em nosso (excl) favor. <char style="add">Se muitas pessoas orarem por nós, Deus </char>receberá o agradecimento de muitas pessoas {muitas pessoas também agradecerão <char style="add">a Deus</char>} quando <char style="add">Ele </char>responder bondosamente tantas orações <char style="add">e nos livrar do perigo.</char></para>
  <para style="s">2 Coríntios 1.12–2.11</para>
  <para style="s">TEMA: Eu não os visitei conforme tinha prometido fazer. Contudo, vocês podem confiar naquilo que lhes dizemos. Não os visitei, pois desejava lhes dar oportunidade de obedecerem as instruções que lhes mandei. Agora, já que vocês castigaram bastante a pessoa que causou esses problemas, peço-lhes que o perdoem e o animem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Uma coisa </char>que me alegra/contenta é o fato de eu me comportar para com todas as pessoas [MTY] de uma forma honesta e sincera. Tenho certeza, dentro de mim, <char style="add">de que isto é verdade. </char>Antes de mais nada, eu me comporto para com vocês <char style="add">de uma forma honesta e sincera, pois é assim que </char>Deus quer que procedamos. Já que ajo assim, <char style="add">meus pensamentos </char>não são os pensamentos que <char style="add">os incrédulos </char>deste mundo [MTY] consideram sábios. Pelo contrário, <char style="add">eu me comporto para com as pessoas somente como Deus quer que eu proceda, dependendo de </char>Deus para me ajudar de uma forma que eu não mereço. <verse number="13" style="v" /><char style="add">Digo isso </char>porque <char style="add">em todas as cartas que lhes escrevi, </char>sempre escrevi [LIT] claramente de uma forma que vocês podem compreender integralmente e com facilidade <char style="add">ao lê-las. </char> <verse number="14" style="v" /><char style="add">Anteriormente, </char>alguns de vocês, mas não todos, entenderam completamente <char style="add">que lhes sou sempre honesto e sincero. </char>Mas espero confiante que <char style="add">em breve </char>todos vocês estejam plenamente convictos desse fato. Então, quando o Senhor Jesus [MTY] <char style="add">voltar, todos vocês poderão dizer que </char>estão contentes comigo, bem como <char style="add">poderei dizer que </char>estou contente com vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v" />Foi por eu ter certeza <char style="add">de que todos vocês estavam contentes comigo </char>que pretendia visitá-los, rumo à <char style="add">província </char>de Macedônia. Então pretendia visitá-los novamente na minha viagem de volta de lá, para poder <char style="add">passar algum tempo com vocês </char>um par de vezes e assim poder ajudá-los ainda mais. Quando voltei de Macedônia, eu queria que vocês <char style="add">me dessem as coisas que precisava </char>[EUP] para minha viagem à <char style="add">província </char>da Judeia. <verse number="17" style="v" />Por isso, mesmo que eu <char style="add">tenha mudado de pensamento posteriormente, deixando </char>de fazer <char style="add">o que antes </char>tinha planejado<char style="add">, não foi por causa de me faltar um bom motivo para modificar meus planos. </char>Com certeza vocês não/Será que [RHQ] vocês <char style="add">acham realmente </char>que faço meus planos como <char style="add">alguém </char>que não conhece a Deus./? Não sou/Será que sou [RHQ] <char style="add">alguém que diz às pessoas: </char>“Sim, <char style="add">com certeza eu farei isso</char>,” e depois, <char style="add">sem motivo, muda de ideia e diz</char>: “Não, <char style="add">não vou fazê-lo.”./? </char> <verse number="18" style="v" />Bem como Deus sempre faz o que <char style="add">promete fazer, eu nunca disse: </char>“Sim, <char style="add">eu farei isso”, </char>com <char style="add">intenção de dizer </char>“Não.” <verse number="19" style="v" />A razão de eu <char style="add">afirmar que lhes digo a verdade é esta: </char>A <char style="add">mensagem sobre </char>o Filho de Deus, Jesus Cristo, que lhes foi ensinado por mim, junto com Silas e Timóteo {que eu, junto com Silas e Timóteo, ensinei a vocês}, não falava <char style="add">de alguém que tivesse dito que </char>faria <char style="add">algo, para depois deixar de fazê-lo. </char>Jesus Cristo nunca <char style="add">disse a ninguém</char>: “Sim, <char style="add">eu farei o que você quer,” </char>para <char style="add">depois deixar de fazê-lo. </char> <verse number="20" style="v" /><char style="add">Nós (inc) sabemos que é verdade</char>, porque tudo que Deus prometeu fazer <char style="add">em benefício do seu povo</char>, Ele já realizou completamente, <char style="add">mandando </char>Cristo <char style="add">para nos ajudar/salvar. </char>É por isso que dizemos: “Sim, é verdade. <char style="add">Deus fez tudo que prometeu fazer!” </char>e louvamos a Deus! <verse number="21" style="v" />Agora é só Deus mesmo que faz com que nós (excl), junto com vocês, continuemos <char style="add">crendo </char>firmemente em Cristo. Deus mesmo nos (inc) escolheu para <char style="add">pertencermos a Ele, concedendo-nos uma íntima relação </char>com Cristo. <verse number="22" style="v" />Ele também mandou seu Espírito Santo em nossas (inc) vidas para nos marcar como pertencendo a Ele [MET]. Outrossim, já que mandou seu Espírito para morar dentro de nós (inc), <char style="add">Ele deseja que </char>nós assim saibamos que Ele promete e garante [MET] <char style="add">nos conceder todas as demais bênçãos/coisas boas que prometeu.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Por isso, <char style="add">deixem-me dizer-lhes agora por que mudei de ideia e deixei de visitar vocês como pretendia fazer</char>: Deus mesmo sabe <char style="add">que é verdade o que lhes digo</char>. A razão pela qual não voltei a <char style="add">visitá-los em </char>Corinto foi para eu não ter que <char style="add">adverti-los severamente acerca das coisas erradas que vocês praticaram</char>. <verse number="24" style="v" />Não é questão de ––nós/Silas, Timóteo e eu–– desejamos mandar em vocês <char style="add">e dizer-lhes que devem </char>crer somente naquilo que nós dizemos. <char style="add">De jeito nenhum</char>! Pelo contrário, nós (excl) trabalhamos como parceiros <char style="add">junto com vocês </char>para os tornar contentes. <char style="add">Não estamos tentando os obrigar a crer em tudo que nós cremos, pois temos certeza de que vocês continuam </char>confiando <char style="add">no Senhor Jesus Cristo</char>, permanecendo firmemente dedicados a Ele.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s">2 Coríntios 2.1–11</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />De qualquer maneira, resolvi definitivamente não ir <char style="add">agora </char>visitar vocês novamente. <char style="add">Se tivesse ido, teria falado severamente a vocês mais uma vez e </char>os teria tornado descontentes/tristes, como da última vez <char style="add">que os visitei. </char> <verse number="2" style="v" /><char style="add">Digo isso </char>porque se eu entristecer vocês, ––não haverá ninguém dentre vocês para–– [RHQ] me alegrar, pois <char style="add">os únicos que poderiam me alegrar </char>teriam sido entristecidos por mim {eu teria entristecido <char style="add">os únicos que me poderiam alegrar</char>}! <verse number="3" style="v" />Portanto, <char style="add">em vez de ir visitá-los já, </char>escrevi uma carta <char style="add">que lhes enviei</char>. Escrevi dessa forma para que <char style="add">vocês fizessem a coisa certa. Então, </char>quando eu for visitá-los, vocês não me entristecerão quando deveriam causar-me regozijo. Eu tinha bastante certeza de que todos vocês <char style="add">fariam o que lhes mandei fazer naquela carta e por causa disso </char>eu ficaria contente, e vocês ficariam contentes também. <verse number="4" style="v" />Escrevi-lhes <char style="add">daquela maneira </char>porque me sentia bem preocupado e aflito por causa de vocês. Até chorava bastante ao escrever <char style="add">aquela carta. Escrevi a vocês, </char>não para torná-los tristes/magoados ––{entristecê-los/magoá-los}, senão, para que pudessem saber o quanto amo vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />
    <char style="add">Agora quero escrever sobre a pessoa que fez a coisa errada e </char>causou toda esta mágoa.</para>
  <para style="p">Esse homem não me causou tanta mágoa como causou a todos vocês. Vocês todos <char style="add">foram afetados de alguma </char>forma <char style="add">pelo que ele fez. Digo, </char>“de alguma forma,”, pois <char style="add">não quero alegar que ele tenha </char>causado mais prejuízo <char style="add">do que realmente causou</char>. <verse number="6" style="v" /><char style="add">Já que ele deixou de pecar dessa forma, </char>basta o castigo que quase todos vocês <char style="add">resolveram aplicar a ele</char>. <verse number="7" style="v" />Portanto, em vez de <char style="add">castigá-lo mais, </char>vocês devem perdoá-lo agora e tratá-lo bondosamente. <char style="add">Se não o perdoarem, </char>ele pode ficar tão triste que perderá toda <char style="add">esperança de que vocês o perdoem </char>(OU: <char style="add">crer em Cristo</char>).</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Por essas razões, peço-lhes que o assegurem de que realmente o amam, <char style="add">perdoando-o e acolhendo-o novamente no seu grupo. </char> <verse number="9" style="v" /><char style="add">Tenho certeza de que vocês farão o que lhes peço</char>, pois quando lhes escrevi <char style="add">anteriormente com bastante severidade</char>, procedi assim para testá-los e assim verificar se realmente fariam tudo <char style="add">que eu, seu apóstolo, pedi que fizessem</char>. <verse number="10" style="v" />Portanto, <char style="add">já que obedeceram às minhas instruções anteriores, com certeza agora obedecerão as instruções que escrevo nesta carta </char>e perdoarão o homem, como eu o perdoei, pois realmente lhe perdoei a coisa errada que ele tinha feito. Já lhe perdoei qualquer coisa pela qual ele precisava que eu o perdoasse, e Cristo sabe <char style="add">que o perdoei sinceramente. Procedi assim principalmente </char>para ajudar vocês, <char style="add">para que vocês e eu possamos ficar novamente unidos uns com os outros e com o malfeitor</char>. <verse number="11" style="v" /><char style="add">Quero que vocês o perdoem </char>para que Satanás não possa tirar proveito <char style="add">dos problemas existentes entre nós e assim piorar a situação. </char>Bem sabemos [LIT] como ele conspira sempre <char style="add">para provocar problemas entre nós</char>.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 2.12–17</para>
  <para style="s">TEMA: Não encontrei Tito na cidade de Trôade, portanto continuei minha viagem até a província de Macedônia. Por toda parte que visitamos na viagem, Deus está levando as pessoas a conhecer a Cristo mediante nosso ensino. Não ensinamos para ganhar dinheiro, senão com motivos sinceros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Eu continuarei relatando-lhes o que fiz após escrever-lhes da cidade de Éfeso</char>. Fui à <char style="add">cidade de </char>Trôade para <char style="add">pregar às pessoas </char>a mensagem <char style="add">sobre Cristo. Ao chegar lá</char>, vi que <char style="add">muitas pessoas </char>já tinham sido preparadas pelo Senhor <char style="add">Jesus </char>{já estavam prontas} [MET] <char style="add">para me escutar enquanto lhes falava dele</char>. <verse number="13" style="v" />Mas por não estar lá meu irmão crente Tito, senti-me ansioso e preocupado <char style="add">por causa de vocês</char>. Por isso, <char style="add">depois de passar pouco tempo lá</char>, despedi-me dos <char style="add">crentes que moravam lá </char>e voltei à <char style="add">província de </char>Macedônia <char style="add">em busca de Tito</char>. <verse number="14" style="v" />Contudo, <char style="add">antes de lhes contar mais sobre isso, desejo </char>agradecer a Deus <char style="add">o que Ele está fazendo. Como um grande líder de combatentes obriga todos os presos a tomar parte no desfile da vitória </char>[MET], Deus conduz a nós, <char style="add">seus obreiros</char>, para a vitória <char style="add">sobre Satanás por causa da nossa (excl) união/relação com Cristo. Deus faz com que as pessoas </char>conheçam a Jesus Cristo como resultado de <char style="add">nosso (excl) ensino da mensagem dele. Essa mensagem é como </char>[MET] o cheiro de perfume. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Quando nós </char>(excl) <char style="add">relatamos a mensagem de Deus </char>sobre Cristo, ela <char style="add">se espalha entre as pessoas </char>como o cheiro de perfume. <char style="add">Aqueles que creem na mensagem que lhes contamos </char>são salvos {<char style="add">Jesus Cristo </char>os salva} <char style="add">da culpa dos seus pecados. Mas aqueles que rejeitam essa mensagem </char>ficarão separados de Deus <char style="add">para sempre</char>. <verse number="16" style="v" />Para aqueles que <char style="add">se encaminham para o inferno, nossa mensagem é como </char>[MET] um cheiro ruim <char style="add">porque fala da morte </char>e da separação eterna de Deus. <char style="add">Por outro lado, para aqueles que se encaminham para o céu, a mensagem que ensinamos é como </char>um odor puro e perfumado/aromático, <char style="add">pois lhes contamos </char>que viverão <char style="add">para sempre com Deus. Ao meditar sobre isso, pensamos </char>que ninguém tem/como pode alguém ter [RHQ] habilidade suficiente <char style="add">para realizar </char>uma obra tão importante <char style="add">para Deus</char>!/? <verse number="17" style="v" /><char style="add">Como vocês veem</char>, nós (excl) não trabalhamos/agimos como tantos <char style="add">outros que vocês conhecem. Eles </char>ensinam a mensagem de Deus de uma forma que <char style="add">consideram agradável às pessoas e acham que </char>as pessoas vão pagar-lhes por ensinarem daquela maneira. Nós (excl.) <char style="add">com certeza não queremos proceder assim</char>. Pelo contrário, <char style="add">como servos de </char>Cristo e sabendo que Deus nos (excl) observa, nós ensinamos sinceramente <char style="add">a mensagem que </char>Deus nos deu para comunicar.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s">2 Coríntios 3.1–6</para>
  <para style="s">TEMA: O modo de vida que vocês representam é prova de que ensinamos a verdade sobre Jesus Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Ao escrever estas coisas sobre mim mesmo e sobre os demais apóstolos</char>, não estou/será que estou [RHQ] <char style="add">fazendo isso </char>para me vangloriar da nossa excelência, <char style="add">como alguns de vocês alegam./</char>? Algumas pessoas levam sempre consigo cartas <char style="add">escritas por outras pessoas que relatam o muito que elas trabalham por amor a Deus</char>. Mas nós não/Vocês acham que nós [RHQ] precisamos que <char style="add">pessoas escrevam </char>cartas desse tipo <char style="add">por nós ao visitarmos vocês</char>./? Não, e nem precisamos pedir que vocês <char style="add">escrevam </char>tais cartas <char style="add">em nosso favor quando visitamos outras congregações</char>. <verse number="2" style="v" />Vocês mesmos são [MET] <char style="add">como uma </char>carta que recomenda <char style="add">a todas as pessoas </char>nosso trabalho <char style="add">para Deus</char>. É óbvio a todos {Todos veem} <char style="add">como Cristo transformou </char>suas <char style="add">vidas quando vocês creram na mensagem que lhes ensinamos. O resultado de nosso trabalho para Deus </char>pode ser visto por todos <char style="add">os que conhecem vocês </char>{Todos <char style="add">os que conhecem vocês </char>podem ver <char style="add">o resultado de nosso trabalho para Deus</char>}. <verse number="3" style="v" />Vocês são [MET] <char style="add">como </char>uma carta que Cristo mesmo <char style="add">escreve em nosso favor</char>, dizendo coisas elogiosas sobre <char style="add">nosso trabalho para Deus</char>. Vocês mostram <char style="add">às demais pessoas, pela maneira em que vivem agora, que Deus transformou suas vidas </char>como resultado de nosso trabalho <char style="add">entre vocês</char>. Cristo não <char style="add">informou as pessoas acerca de vocês por meio de uma carta </char>escrita com tinta <char style="add">em papel</char>. Em vez disso, <char style="add">Cristo mostrou às pessoas como </char>o Espírito de Deus todo-poderoso <char style="add">transformou suas vidas. Cristo </char>tampouco <char style="add">informou as pessoas mediante </char>uma carta gravada em tábuas de pedra <char style="add">como as tábuas de pedra que Deus deu a Moisés, que continham as leis escritas por Deus. </char>Em vez disso, <char style="add">é uma obra que o Espírito de Deus está realizando para transformar </char>suas vidas [MET].</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />
    <char style="add">Posso escrever estas coisas com plena </char>confiança <char style="add">acerca do trabalho </char>––<char style="add">que nós/Silas, Timóteo e eu</char>–– <char style="add">realizamos entre vocês, porque Deus sabe que é verdade aquilo que escrevo. Nós (excl) somos autênticos obreiros </char>de Deus <char style="add">somente por causa daquilo </char>que Cristo <char style="add">fez em nosso favor</char>. <verse number="5" style="v" />Nós (excl) mesmos não temos a habilidade <char style="add">de realizar este trabalho</char>. Nenhum de nós <char style="add">apóstolos </char>pode dizer: “<char style="add">Transformei a vida dessas pessoas</char>.” É Deus <char style="add">quem nos dá esta habilidade</char>. <verse number="6" style="v" />É Ele quem nos (excl) capacita a sermos mensageiros dele. <char style="add">Ele nos capacitou a contar às pessoas a mensagem </char>de uma nova aliança <char style="add">que Ele faz com elas</char>. Não é esta uma <char style="add">mensagem sobre a obediência a todas </char>as leis escritas <char style="add">da sua antiga aliança, que Ele fez com o povo judaico</char>. Pelo contrário, <char style="add">é uma mensagem sobre como Deus nos dá o seu </char>Espírito. Anteriormente, <char style="add">Deus condenou as pessoas a ficarem </char>para sempre separadas dele <char style="add">se não obedecessem às leis dele</char>. Mas pela <char style="add">nova aliança de Deus</char>, o Espírito dele capacita as pessoas a viverem <char style="add">eternamente</char>.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 3.7–11</para>
  <para style="s">TEMA: Nosso ministério de ensinar às pessoas a Nova Aliança de Deus é muito maior que o ministério de ensinar às pessoas a sua Antiga Aliança.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />
    <char style="add">Moisés ensinou às pessoas que se não obedecessem integralmente às leis de Deus, ficariam </char>para sempre separadas de Deus. As leis dele foram escritas {Deus escreveu <char style="add">suas leis</char>} em tábuas de pedra. <char style="add">Então as entregou a Moisés para ensinar ao povo. Embora as leis de Deus condenassem </char>as pessoas à morte, <char style="add">quando Moisés trouxe aquelas leis do Monte Sinai até o povo, Deus fez com que o rosto de Moisés brilhasse </char>radiante <char style="add">para mostrar ao povo que essas leis eram realmente dele. </char>O esplendor foi <char style="add">tão brilhante que </char>o povo de Israel não conseguia continuar contemplando o rosto de Moisés. <char style="add">As pessoas foram obrigadas a desviar os olhos. </char>Mas, apesar do <char style="add">brilho </char>do esplendor, <char style="add">este </char>ia desaparecendo gradualmente. <verse number="8" style="v" /><char style="add">Portanto, </char>com certeza quando nós (excl) ensinamos <char style="add">às pessoas como </char>o <char style="add">Espírito de Deus transformará suas vidas, Deus/será que Deus </char> não [RHQ] <char style="add">mostrará </char>de uma forma ainda mais maravilhosa <char style="add">que </char>é realmente a <char style="add">mensagem dele</char>./? <verse number="9" style="v" />A mensagem <char style="add">que Moisés lhes ensinou foi grande/magnífica, mas quando as pessoas ouviram </char>a mensagem, <char style="add">elas se deram conta de que eram pecadoras </char>e que Deus iria castigá-las.</para>
  <para style="p">Mas a mensagem de Deus que nós (excl) <char style="add">ensinamos é uma </char>mensagem muito maior/mais magnífica. Ensinamos às pessoas que Deus ––apagará o registro/isentará as pessoas da culpa–– <char style="add">das coisas pecaminosas que cometeram. </char> <verse number="10" style="v" /><char style="add">A verdade é que, embora o trabalho do ensinar o povo a obedecer às leis de Deus </char>fosse antes bem importante, já não é tão importante. Não se compara com <char style="add">o trabalho de ensinar ao povo que Deus perdoará as pessoas e vai </char>capacitá-las a viver de uma maneira agradável a Ele. <verse number="11" style="v" />E mais, <char style="add">a mensagem que Moisés ensinou não foi duradoura, como também </char>o esplendor do seu rosto não durou, mas desapareceu logo. Mas, <char style="add">quando Deus dá seu Espírito às pessoas, </char>a magnífica obra <char style="add">que o Espírito opera na vida das pessoas </char>é muito maior <char style="add">porque </char>dura para sempre.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 3.12–18</para>
  <para style="s">TEMA: Nós ensinamos uma mensagem que transforma a vida das pessoas. Por isso a ensinamos com grande confiança.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Nós (excl) sabemos que a mensagem que ensinamos é <char style="add">muito maior que a mensagem que Moisés ensinou. </char>Portanto, <char style="add">pregamos </char>com muita ousadia. <verse number="13" style="v" />Não <char style="add">precisamos cobrir o rosto com um véu ao ensinarmos o povo, </char>como fez Moisés. Moisés cobriu o rosto com um véu para que os israelitas não pudessem ver que o esplendor <char style="add">do rosto dele </char>ia desaparecendo. <char style="add">Semelhantemente, a glória da antiga aliança já desapareceu. </char> <verse number="14" style="v" />Mas os israelitas obstinadamente se recusaram <char style="add">a entender que a antiga aliança </char>findaria. Mesmo agora, ao lerem a antiga aliança, <char style="add">eles nem se dão conta de que já findou. É como se </char>[MET] aquele mesmo véu estivesse cobrindo o rosto deles, <char style="add">impedindo que eles compreendam a verdadeira mensagem de Deus. </char>Eles só <char style="add">compreenderão a verdade </char>quando <char style="add">confiarem </char>em Cristo. Então <char style="add">será como se </char>fosse removido o véu {<char style="add">Deus </char>tivesse removido o véu}. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Durante todos estes anos, </char>mesmo até agora, quando <char style="add">as leis que Deus mandou que </char>Moisés <char style="add">escrevesse </char>são lidas <char style="add">pelos israelitas </char>{quando <char style="add">os israelitas </char>leem <char style="add">as leis que Deus mandou que </char>Moisés <char style="add">escrevesse</char>}, <char style="add">é como se </char>um véu cobrisse a mente deles. <verse number="16" style="v" />Mas quando algum deles confia no Senhor <char style="add">Jesus, </char>é removido aquele véu {<char style="add">Deus </char>remove aquele véu}. <verse number="17" style="v" />Agora o Senhor <char style="add">opera em nossas vidas pelo poder do seu </char>Espírito, e o Espírito do Senhor <char style="add">que vive em nós </char>nos livrou <char style="add">de tentarmos obedecer às leis que Deus deu a Moisés. </char> <verse number="18" style="v" /><char style="add">É como se </char>o véu tivesse sido removido {<char style="add">Deus </char>tivesse removido o véu} do nosso rosto [MET]. Nós nos damos conta do quão grande é Jesus. Ao compreendermos isso, estamos sendo continuamente transformados {<char style="add">o Espírito Santo </char>nos transforma continuamente} para ficarmos cada vez mais parecidos com Jesus, <char style="add">para que as pessoas possam ver, </char>cada vez mais, quão grande <char style="add">é Jesus. </char>É o Espírito do Senhor quem faz isso.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s">2 Coríntios 4.1–6</para>
  <para style="s">TEMA: Somos servos de Jesus. É Jesus quem nos mostra quão grande é Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Portanto, já que Deus age tão bondosamente <char style="add">para comigo</char>, capacitando-me <char style="add">a ensinar </char>esta grande <char style="add">mensagem ao povo, </char>nunca me desanimo <char style="add">ao ponto de deixar de ensiná-la. </char> <verse number="2" style="v" />Pelo contrário, eu e aqueles <char style="add">que trabalham </char>comigo determinamos ser honestos [LIT] em tudo que fazemos. Não fazemos <char style="add">nada que possa causar-nos </char>vergonha se <char style="add">as pessoas o souberem. </char>Nunca tentamos enganar <char style="add">vocês com argumentos engenhosos, como fazem outras pessoas</char>. Nunca <char style="add">tentamos enganar vocês para ganhar dinheiro, </char>modificando a mensagem de Deus, <char style="add">como fazem essas mesmas pessoas. </char>Pelo contrário, ensinamos <char style="add">às pessoas somente </char>a verdade <char style="add">acerca de Cristo </char>e ensinamos isso claramente/abertamente. Sabendo que Deus observa tudo que fazemos, <char style="add">ensinamos a mensagem de Deus ao povo de uma forma honesta, e como resultado </char>ninguém pode <char style="add">acusar-nos </char>(excl) <char style="add">de fraude. </char> <verse number="3" style="v" />Se, <char style="add">como alguns de vocês alegam, certas pessoas </char>não conseguem entender a mensagem que <char style="add">lhes ensinamos acerca de Cristo, não é por não a ensinarmos claramente. </char>É porque essas pessoas <char style="add">não querem acreditar nela. </char>Tais pessoas estão no caminho da morte eterna. <verse number="4" style="v" /><char style="add">Satanás, aquele </char>que <char style="add">governa </char>este mundo, controla os pensamentos daquelas pessoas. Ele impede que elas entendam a mensagem sobre a grandeza/magnificência de Cristo. <char style="add">Não podem entender que </char>Jesus é <char style="add">plenamente </char>parecido com Deus. <verse number="5" style="v" />É por causa disso que, <char style="add">ao lhes ensinarmos </char>(excl)<char style="add">, </char>não nos gabamos de nós mesmos, <char style="add">como alegam certas pessoas. </char>Pelo contrário, <char style="add">nós lhes ensinamos </char>que Jesus Cristo é nosso Senhor. Nós mesmos somos <char style="add">apenas </char>servos de vocês. <char style="add">Desejamos honrar e obedecer a </char>Jesus. <verse number="6" style="v" />Quando Deus <char style="add">criou o mundo, </char>mandou que a luz brilhasse <char style="add">onde havia apenas </char>escuridão. É Ele quem fez <char style="add">sua mensagem sobre Jesus algo parecido </char>[MET] com uma luz que brilha em nossa (inc) mente. <char style="add">Deus </char>fez isso <char style="add">para todos nós que cremos em Jesus. Ele procedeu assim para que nós pudéssemos entender que, quando as pessoas contemplavam </char>Cristo, elas entendiam quão grande era Deus mesmo.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 4.7–15</para>
  <para style="s">TEMA: Como servos de Jesus, nós sofremos, mas através de nosso sofrimento muitas pessoas chegam a conhecê-lo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />
    <char style="add">Este ministério que Deus </char>nos (excl) <char style="add">deu </char>é [MET] <char style="add">como </char>um tesouro de muito valor. Mas nós que possuímos aquele tesouro <char style="add">somos tão fracos como </char>[MET] potes de barro. <char style="add">Deus assim o quis </char>para que <char style="add">as pessoas </char>pudessem saber que o poder <char style="add">que transforma a vida dos seres humanos </char>é o poder de Deus e não qualquer poder nosso. <verse number="8" style="v" />Somos continuamente oprimidos {<char style="add">As pessoas </char>nos oprimem continuamente} de muitas maneiras, mas não impedidos {<char style="add">Deus não permite que elas </char>nos impeçam} <char style="add">de ensinar a mensagem dele sobre Jesus Cristo. </char>Com frequência nem sabemos o que fazer <char style="add">em situações difíceis, </char>mas nunca dizemos: “Deus nos abandonou”. <verse number="9" style="v" /><char style="add">Com frequência </char>somos perseguidos <char style="add">pelas pessoas </char>{<char style="add">As pessoas muitas vezes </char>nos causam sofrimento}, mas nunca somos abandonados <char style="add">por Deus </char>{<char style="add">Deus </char>nunca nos deixa sozinhos}. <char style="add">Às vezes </char>somos seriamente feridos <char style="add">por elas </char>{<char style="add">elas </char>nos ferem seriamente}, mas <char style="add">Deus não deixa </char>que nos matem. <verse number="10" style="v" /><char style="add">Por onde nós </char>(excl) <char style="add">vamos, </char>temos sempre a consciência de que já que mataram Jesus, <char style="add">as pessoas podem </char>matar- nos <char style="add">por ensinarmos esta mensagem. Mas estamos dispostos a continuar vivendo assim </char>para que seja conhecido o fato de {que <char style="add">as pessoas </char>saibam} que Jesus está vivo e <char style="add">que Ele sempre </char>nos <char style="add">orienta </char>[SYN]. <verse number="11" style="v" />Portanto, <char style="add">mesmo </char>que estejamos vivos <char style="add">agora</char>, sempre nos damos conta de que bem podemos ser mortos {<char style="add">as pessoas podem </char>nos matar} porque <char style="add">ensinamos acerca de </char>Jesus<char style="add">. Deus permite que soframos </char>para que se saibam {que <char style="add">as pessoas </char>saibam} que Jesus está vivo e que Ele <char style="add">fortalece </char>nossos corpos que morrerão. <verse number="12" style="v" />Por isso<char style="add">, a minha conclusão é que embora </char>nós <char style="add">apóstolos soframos </char>constantemente <char style="add">e possamos </char>morrer <char style="add">logo, o resultado é que todos </char>vocês <char style="add">possuem agora a </char>vida <char style="add">eterna.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Não estamos desanimados. Somos como <char style="add">a pessoa por quem </char>foi escrito {<char style="add">que </char>escreveu} <char style="add">nas Escrituras: </char>“<char style="add">Deus</char>, confio <char style="add">em ti </char>e por isso continuo divulgando <char style="add">tua mensagem”. </char>Nós (excl) também confiamos <char style="add">em Deus, </char>portanto continuamos falando <char style="add">de Cristo. </char> <verse number="14" style="v" /><char style="add">Agimos assim </char>porque sabemos (excl) que, <char style="add">mesmo que as pessoas nos matem, Deus, </char>que fez com que o Senhor Jesus voltasse à vida após morrer, também fará com que nós (excl) vivamos novamente <char style="add">após morrermos. Ele fará isso por pertencermos a </char>Jesus. <char style="add">Então Deus </char>vai conduzir-nos (excl), junto com vocês, <char style="add">ao lugar onde Ele está. </char> <verse number="15" style="v" /><char style="add">É por isso que </char>todas estas coisas <char style="add">que estamos </char>(excl) <char style="add">sofrendo </char>servem para ajudar vocês. <char style="add">Nós sofremos tudo isto </char>para que cada vez mais pessoas, <char style="add">como resultado de ouvirem que Deus perdoará </char>bondosamente/livremente <char style="add">os seus pecados, possam lhe </char>agradecer <char style="add">e O louvar. Então </char>elas vão honrá-lo grandemente <char style="add">e adorá-lo</char>.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 4.16–18</para>
  <para style="s">TEMA: À medida que nosso corpo se enfraquece, Deus torna continuamente nossa vida interior cada vez mais forte. Ele nos galardoará/recompensará por tudo que estamos sofrendo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Portanto, <char style="add">já que sabemos que muitas pessoas honrarão a Deus, </char>nós (excl) nunca ficamos tão desanimados, <char style="add">como resultado do nosso sofrimento, que deixemos de ensinar a mensagem dele. </char>Mesmo que nosso corpo se enfraqueça, somos animados cada dia e fortalecidos {<char style="add">Deus </char>nos anima e nos fortalece diariamente} em nosso ser interior. <verse number="17" style="v" /><char style="add">Sei que </char>todas estas provações que <char style="add">nos sobrevêm nesta vida </char>não têm importância e não durarão para sempre. <char style="add">Ao contemplarmos </char>as coisas gloriosas que <char style="add">Deus está preparando </char>para <char style="add">nosso prazer </char>eterno <char style="add">no céu, </char>todo <char style="add">nosso sofrimento atual </char>nos parece sem importância nenhuma. <verse number="18" style="v" />É por isso que dizemos: “Não fixemos a atenção em <char style="add">todo o sofrimento que </char>estamos padecendo agora. Mesmo que não sejam visíveis {que não possamos ver} <char style="add">todas as coisas que Deus preparou para nós no céu, </char>são justamente elas que devem ocupar a nossa mente”. <char style="add">Devemos pensar assim </char>porque <char style="add">todas estas provações </char>que padecemos (excl) <char style="add">agora </char>durarão muito pouco tempo. Mas aquilo que <char style="add">teremos no céu, </char>que não se vê {que não podemos ver} <char style="add">agora</char>, durará para sempre.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s">2 Coríntios 5.1–10</para>
  <para style="s">TEMA: Deus dará um novo corpo celestial a todos nós, e nos galardoará/recompensará de acordo com o que temos feito enquanto vivemos no nosso corpo mortal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Não devemos nos preocupar acerca do nosso corpo, </char>porque sabemos que <char style="add">este corpo </char>em que vivemos, <char style="add">aqui neste mundo, é como </char>[MET] uma tenda. <char style="add">Os corpos são como vivendas provisórias. </char>Por isso sabemos que se formos mortos {se <char style="add">alguém </char>nos matar}, Deus nos dará uma <char style="add">vivenda permanente. Estas vivendas permanentes </char>[MET] não serão casas construídas por seres humanos. Serão <char style="add">corpos novos em que viveremos para sempre </char>no céu. <verse number="2" style="v" /><char style="add">Aqui na terra sofremos</char>.</para>
  <para style="p">Muitas vezes gememos porque desejamos <char style="add">ir ao </char>céu, <char style="add">onde Deus </char>nos dará nosso <char style="add">corpo </char>novo [MET]. <verse number="3" style="v" />Quando <char style="add">Deus nos </char>(inc) <char style="add">conceder nosso corpo novo </char>[MET], nosso <char style="add">Espírito terá </char>[LIT, MET] um corpo em que viver <char style="add">que durará para sempre.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />
    <char style="add">Acontece que, </char>enquanto vivemos neste corpo [MET] <char style="add">que não dura para sempre</char>, gememos [DOU] com frequência, <char style="add">pois desejamos ficar livres dele</char>. Não almejamos ficar sem corpo. Pelo contrário, <char style="add">gememos porque </char>desejamos receber nosso novo corpo [MET] no céu. Anelamos/Desejamos que isto aconteça para que nosso corpo que morrerá possa se transformar de repente <char style="add">em um corpo </char>que viverá <char style="add">para sempre. </char> <verse number="5" style="v" />É Deus mesmo quem nos prepara <char style="add">para receber </char>este <char style="add">corpo novo. </char>É Ele também quem nos (inc) garante/assegura que isto acontecerá <char style="add">mais tarde. </char>Ele garantiu isso, mandando seu Espírito <char style="add">para morar dentro de nós agora.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Portanto, <char style="add">já que o Espírito de Deus vive em nós, </char>sempre temos confiança <char style="add">de que Deus nos dará um corpo novo. </char>Sabemos que, enquanto vivermos no nosso corpo mortal aqui na <char style="add">terra</char>, não estamos <char style="add">vivendo </char>ainda <char style="add">com </char>o Senhor <char style="add">Jesus no céu. </char> <verse number="7" style="v" />Enquanto nós (excl) vivermos <char style="add">aqui, </char>temos confiança que <char style="add">Deus nos dará um corpo novo, mesmo que </char>não o possuamos <char style="add">ainda. </char> <verse number="8" style="v" /><char style="add">Sim, como </char>eu já disse, nós (excl) temos confiança de <char style="add">que Ele nos dará nosso corpo novo. </char>Para nós (excl), seria muito mais preferível deixar este corpo e ficar com o Senhor <char style="add">Jesus no nosso </char>lar no <char style="add">céu. </char> <verse number="9" style="v" />Portanto, desejamos agradar a <char style="add">Jesus em tudo que fizermos. </char>Seja <char style="add">viver </char>(excl) aqui <char style="add">neste </char>corpo, ou <char style="add">deixá-lo</char> para viver no nosso lar <char style="add">no céu, </char>desejamos agradá-lo. <verse number="10" style="v" /><char style="add">Precisamos proceder assim </char>porque cada um de nós <char style="add">crentes </char>deve se apresentar diante de Cristo <char style="add">quando Ele vier julgar seu povo. </char>Ele <char style="add">recompensará cada um </char>de nós segundo aquilo que tivermos feito <char style="add">enquanto vivos neste mundo, </char>neste corpo. <char style="add">Ele vai retribuir-nos de acordo com o que </char>tivermos feito de bom ou de mau.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 5.11–6.2</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo me mostrou o quanto Ele ama os seres humanos. É por isso que ensino a mensagem dele com toda a energia que possuo. Portanto, peço encarecidamente que vocês acreditem que Deus os perdoará porque Cristo morreu por vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Por isso, pois sinto temor sabendo que o Senhor <char style="add">me julgará de acordo com aquilo que eu tiver feito, faço tudo o possível </char>para convencer as pessoas <char style="add">de que ensino sinceramente </char>(<char style="add">OU: que elas devem acreditar</char>) <char style="add">a verdadeira mensagem de Deus</char>. É bem sabido por Deus {Deus sabe muito bem} <char style="add">como atuo e o que ensino</char>, e creio realmente que vocês também o sabem no seu interior. <verse number="12" style="v" />Uma vez mais afirmo <char style="add">que estou escrevendo isto </char>não somente para que vocês me tenham em alta estima, <char style="add">como certas pessoas dirão que faço</char>. Pelo contrário, estou <char style="add">dizendo-lhes por que têm toda </char>a razão <char style="add">ao afirmarem àqueles que me criticam </char>que me estimam. <char style="add">Digo-lhes isto </char>para que possam saber o que dizer àqueles <char style="add">falsos mestres que há entre vocês</char>. Eles se orgulham <char style="add">daquilo que fizeram</char>, ao invés de terem prazer <char style="add">naquilo que realmente são </char>no seu interior. <verse number="13" style="v" /><char style="add">Alguns deles dizem que falo como </char>louco <char style="add">quando Deus me capacita a ter visões</char>. Se <char style="add">assim for, quero que vocês se deem conta de que falo assim para agradar a </char>Deus. Se <char style="add">vocês acharem que falo e atuo sabiamente, está bem. Só quero que vocês saibam que faço </char>isso <char style="add">para ajudá-los</char>. <verse number="14" style="v" /><char style="add">Falo assim </char>porque a forma em que Cristo ama <char style="add">os seres humanos </char>me influencia <char style="add">em tudo que digo e faço</char>. Ao morrer, <char style="add">Ele sofreu o castigo </char>dos <char style="add">pecados de </char>todas as pessoas. Portanto, todos nós devemos <char style="add">ser tão indiferentes aos desejos pecaminosos como </char>[MET] um cadáver. <verse number="15" style="v" />Quando <char style="add">Cristo </char>morreu em benefício de todos os seres humanos, Ele morreu para que <char style="add">nós crentes que estamos vivos atualmente </char>não nos comportemos de uma forma <char style="add">agradável só a nós mesmos</char>. Pelo contrário, <char style="add">devemos agir de uma forma que agrada </char>a Ele. É Ele quem morreu por nós e foi ressuscitado {<char style="add">Deus </char>O ressuscitou} novamente para a vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Portanto, <char style="add">já que me dei conta do quanto Cristo ama todos os seres humanos, </char>já não penso nas pessoas como pensam sobre <char style="add">elas </char>aqueles que não creem <char style="add">em Cristo. Antes de me tornar </char>crente, eu pensava em Cristo como outros incrédulos. Mas já não penso nele dessa forma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Acontece que Deus torna qualquer pessoa que <char style="add">confia </char>em Cristo totalmente distinta <char style="add">de como era antigamente. </char> <verse number="18" style="v" />Esta <char style="add">completa transformação na vida de um indivíduo </char>é algo que Deus <char style="add">realiza. </char>É Deus quem possibilita que tenhamos uma relação pacífica com Ele. <char style="add">Ele assim pôde fazer </char>por causa daquilo que Cristo <char style="add">fez por nós. </char>Agora Ele <char style="add">mandou </char>a mim e àqueles <char style="add">que trabalham </char>comigo a explicar <char style="add">às pessoas </char>que podem ter uma relação pacífica com Deus. <verse number="19" style="v" />Quer dizer, <char style="add">Ele nos </char>(excl) <char style="add">mandou para lhes dizer que, </char>quando Cristo <char style="add">morreu, </char>Deus <char style="add">possibilitou que todos os habitantes </char>[MTY] <char style="add">do mundo </char>tivessem uma relação pacífica com Ele. Ele já não registra as coisas pecaminosas que <char style="add">nós crentes </char>temos feito. A mensagem que <char style="add">Deus </char>nos deu para <char style="add">comunicar às pessoas é de como podemos ter uma </char>relação pacífica com Ele. <verse number="20" style="v" />Portanto, eu e meus companheiros somos os representantes de Cristo <char style="add">neste mundo. Quando comunicamos às pessoas a mensagem sobre Cristo, </char>é Deus mesmo que apela para elas através daquilo que dizemos.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Portanto, </char>como verdadeiros representantes de Cristo, apelamos a vocês: ‘<char style="add">Creiam na verdadeira mensagem de Deus sobre Cristo para </char>serem reconciliados {terem uma relação pacífica} com Ele’. <verse number="21" style="v" /><char style="add">Vocês devem crer que mesmo que </char>Jesus nunca tivesse pecado, Deus <char style="add">O castigou </char>por todas as coisas pecaminosas <char style="add">que os seres humanos praticam, exatamente como se Jesus mesmo tivesse feito essas coisas pecaminosas. </char>Por causa do nosso relacionamento com Cristo, Deus ––apaga o registro do nosso pecado/nos declara isentos de culpa.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Portanto</char>, já que estou colaborando com Deus <char style="add">mesmo, </char>digo isto firmemente a vocês: uma vez que Deus <char style="add">já </char>os <char style="add">perdoou </char>bondosamente <char style="add">por causa de Cristo ter morrido por vocês, </char>não <char style="add">digam</char>: “Não importa que <char style="add">eu viva exclusivamente para agradar a mim mesmo”. </char> <verse number="2" style="v" />Pois Deus disse <char style="add">há muito tempo nas Escrituras:</char></para>
  <para style="q">“Quando chegar a hora certa de eu ajudar vocês, <char style="add">vocês me pedirão para ajudá-los, </char>e vou ouvi-los. Então Eu <char style="add">mandarei </char>um Salvador para ajudá-los”.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Portanto, escutem o que </char>lhes digo: Já que Deus <char style="add">mandou </char>seu Salvador, é este o momento exato em que <char style="add">Deus está pronto </char>para salvar <char style="add">as pessoas da culpa dos seus pecados.</char></para>
  <para style="s">2 Coríntios 6.3–10</para>
  <para style="s">TEMA: Não impedimos ninguém de crer nesta mensagem. Apesar de muito sofrimento, nós vivemos como devem viver os servos de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Nem eu nem os homens <char style="add">que trabalham </char>comigo fazemos qualquer coisa que possa impedir que as pessoas confiem em Cristo, portanto não podemos ser acusados {ninguém pode nos acusar} de não servirmos a Deus <char style="add">de uma forma apropriada. </char> <verse number="4" style="v" />Pelo contrário, em tudo <char style="add">que nós </char>(excl) <char style="add">dizemos e fazemos, </char>mostramos às pessoas que servimos a Deus fielmente. Padecemos com paciência <char style="add">todas as coisas ruins que nos acontecem. As pessoas nos causam </char>muitas provações, e ficamos ansiosos, <char style="add">sem sabermos o que fazer. </char> <verse number="5" style="v" />As pessoas <char style="add">nos </char>surram <char style="add">e nos prendem </char>com cadeias na prisão. <char style="add">Multidões iradas </char>provocam distúrbios, <char style="add">tentando matar-nos. </char>Continuamos trabalhando <char style="add">para Deus até ficarmos exaustos, sem forças para trabalharmos. </char>Passamos muitas noites em claro e <char style="add">com frequência </char>passamos fome. <verse number="6" style="v" /><char style="add">Tudo que pensamos e fazemos é </char>puro <char style="add">aos olhos de Deus</char>. Sabendo <char style="add">como Deus deseja que vivamos, fazemos aquilo que lhe agrada. </char>Somos pacientes <char style="add">para com aqueles que nos opõem. </char>Somos bondosos para com <char style="add">todas as pessoas. Dependemos </char>do <char style="add">apoio e ajuda </char>do Espírito Santo. Amamos as pessoas sinceramente, <char style="add">como Deus quer que as amemos.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ensinamos fielmente a <char style="add">verdadeira </char>mensagem <char style="add">sobre Cristo, </char>e Deus <char style="add">nos dá </char>seu poder <char style="add">enquanto ensinamos. Como soldados </char>que utilizam suas armas [MET] <char style="add">em uma batalha, nós </char>––por meio da nossa <char style="add">vida </char>reta–– <char style="add">defendemos a mensagem de Deus e derrotamos aqueles que a atacam</char>. <verse number="8" style="v" /><char style="add">Servimos a Deus fielmente, </char>independente de se <char style="add">as pessoas </char>nos (excl) elogiam <char style="add">ou nos </char>desprezam, se <char style="add">dizem </char>coisas ruins <char style="add">sobre nós </char>(excl) ou <char style="add">se dizem </char>sobre nós coisas boas e agradáveis.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Continuamos ensinando </char>a verdade, mesmo que <char style="add">algumas pessoas aleguem que </char>estamos enganando <char style="add">o povo</char>. <verse number="9" style="v" />É <char style="add">bem </char>sabido <char style="add">por algumas pessoas </char>{<char style="add">Algumas pessoas </char>sabem <char style="add">bem</char>} <char style="add">que somos autênticos servos de Deus, mas outras </char>que também nos conhecem se recusam a <char style="add">acreditar nisso</char>. Muitas <char style="add">vezes as pessoas tentaram </char>matar-nos (inc), e mesmo assim estamos vivos ainda. <char style="add">Com frequência </char>fomos surrados, mas não mortos {<char style="add">As pessoas </char>nos (excl) surraram <char style="add">com frequência</char>, mas não nos mataram}. <verse number="10" style="v" />Embora nós (excl) estejamos muitas vezes tristes <char style="add">pelo fato de as pessoas rejeitarem nossa mensagem, </char>estamos sempre contentes <char style="add">por causa de tudo que Deus faz por nós. </char>Mesmo que nós (excl) sejamos pobres, <char style="add">possibilitamos que </char>muitas pessoas –– <char style="add">sejam ricas espiritualmente/creiam na mensagem sobre Cristo que é de muito valor</char>. Sim, é verdade que <char style="add">neste mundo </char>não temos (excl) nada <char style="add">de valor </char>[HYP], mas mesmo assim, <char style="add">por pertencermos à família de Deus, </char>tudo <char style="add">o que </char>Deus tem nos pertence.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 6.11–13</para>
  <para style="s">TEMA: Peço que vocês nos aceitem e nos amem como amamos vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Meus <char style="add">irmãos crentes </char>em Corinto <char style="add">fui </char>completamente honesto com vocês. <char style="add">Disse-lhes exatamente como nós (excl) sentimos com relação a vocês, que </char>os amamos muito [IDM]. <verse number="12" style="v" />Não estamos tratando <char style="add">vocês como se não </char>os amássemos, mas vocês <char style="add">nos tratam como se </char>não nos amassem. <verse number="13" style="v" />Em troca <char style="add">do nosso amor por vocês, vocês não poderiam </char>amar-nos [IDM] tanto quanto <char style="add">nós os amamos</char>? Escrevo-<char style="add">lhes </char>como se fossem meus próprios filhos.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 6.14–7.1</para>
  <para style="s">TEMA: Não se envolvam com pessoas que não honrem a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Não se associem a ninguém que não confie <char style="add">em Cristo. Digo isto </char>porque aqueles que <char style="add">confiam em Cristo e fazem </char>o que é reto não devem [RHQ] <char style="add">ter interesse em participar das atividades </char>dos iníquos/perversos. <char style="add">Em outras palavras</char>, como a luz e a escuridão não se combinam, assim também <char style="add">aqueles que pertencem a Cristo e aqueles que pertencem a Satanás nunca devem se juntar </char>[RHQ]. <verse number="15" style="v" />Não há/Será que há–– [RHQ] concórdia de algum tipo entre Cristo e Satanás./? <char style="add">Portanto, </char>o crente não tem/será que o crente tem [RHQ] algum interesse em comum com um incrédulo./? <verse number="16" style="v" /><char style="add">Da mesma forma como </char>ninguém <char style="add">se atreveria a introduzir </char>ídolos no templo, os crentes nunca devem/como é que os crentes poderiam [RHQ] juntar-se àqueles que adoram os ídolos.? <char style="add">Digo isso </char>porque somos <char style="add">como </char>o templo [MET] de Deus vivo/todo-poderoso, <char style="add">pois o Espírito Santo vive em nós </char>(inc). <char style="add">É bem como </char>Deus mesmo disse <char style="add">nas Escrituras:</char></para>
  <para style="q">Eu viverei no <char style="add">meu povo</char>. Sempre estarei com os meus.</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Eles me dirão: </char>“Tu és o nosso Deus,” e <char style="add">vou dizer-lhes: </char>“Vocês são meu povo”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />
    <char style="add">Em outra passagem das Escrituras, lemos que </char>o Senhor disse:</para>
  <para style="q">“Fujam daqueles que praticam o mau</para>
  <para style="q">e mantenham-se separados deles.</para>
  <para style="q">Não <char style="add">façam nada pecaminoso que possa torná-los </char>inaceitáveis para mim.</para>
  <para style="q">Então vou acolhê-los <char style="add">como membros da minha família”.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />
    <char style="add">Deus também disse</char>:</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Eu cuidarei de vocês </char>como [MET] um pai carinhoso <char style="add">cuida dos seus filhos </char>e será</para>
  <para style="q">
    <char style="add">como se </char>vocês fossem meus próprios filhos.</para>
  <para style="q">Eu, o Deus todo-poderoso, digo isto <char style="add">a vocês”.</char></para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Meus amigos, a quem amo, já que Deus prometeu assim <char style="add">aceitar-nos </char>(inc) <char style="add">como filhos dele, </char>nós (inc) devemos deixar de fazer qualquer coisa que seja pecaminosa. Não devemos usar nosso corpo para fins pecaminosos e não devemos <char style="add">pensar </char>coisas pecaminosas. <char style="add">Por </char>termos grande reverência por Deus, devemos continuar <char style="add">vivendo </char>de uma forma pura. Ao proceder assim, vamos tornar-nos o tipo de pessoas que Ele deseja que sejamos.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 7.2–4</para>
  <para style="s">TEMA: Amo todos vocês e lhes tenho muita confiança.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />
    <char style="add">Portanto, como acabo de escrever</char>, quero que vocês nos amem [IDM], a nós <char style="add">que somos verdadeiros apóstolos de Cristo. </char>Nenhum de nós jamais lhes fez nada errado. Não <char style="add">fizemos nada </char>para causar-lhes prejuízo em termos espirituais ou financeiros. Tampouco tentamos tirar-<char style="add">lhes </char>dinheiro para nós mesmos. <verse number="3" style="v" />É <char style="add">verdade que algumas pessoas entre vocês alegaram tais coisas sobre mim. </char>Apesar disso, não estou tentando envergonhá-los porque, <char style="add">como </char>antes escrevi, nós (excl) continuaremos amando todos vocês sinceramente [IDM], seja que vivamos com vocês ou que morramos com vocês. <verse number="4" style="v" />Tenho toda confiança em vocês. Sinto muito prazer por causa de vocês. Sou realmente encorajado <char style="add">por vocês </char>{<char style="add">Vocês </char>realmente me encorajam}, portanto agora estou muito contente, apesar de todas nossas (excl) provações.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 7.5–16</para>
  <para style="s">TEMA: Tito me contou que minha carta lhes causou arrependimento. Estou muito contente disso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Agora <char style="add">retomo </char>aquilo <char style="add">que lhes dizia sobre a tentativa de localizar o Tito. </char>Quando <char style="add">saí de Trôade e </char>vim <char style="add">para cá</char>, à <char style="add">província de </char>Macedônia, meu corpo não conseguiu descansar. Pelo contrário, por onde nós (excl) íamos, <char style="add">as pessoas </char>nos causavam problemas <char style="add">constantemente. Não foi só </char>que as pessoas <char style="add">nos causavam </char>problemas <char style="add">constantemente, </char>mas eu também me preocupava continuamente <char style="add">por todos vocês. </char> <verse number="6" style="v" />Mas Deus, que sempre anima seu povo em momentos de desânimo, encorajou-nos, <char style="add">mandando</char>-nos de volta Tito. <verse number="7" style="v" /><char style="add">Ver </char>o Tito <char style="add">nos </char>animou bastante, <char style="add">mas quando ouvimos que ele </char>tinha sido <char style="add">bem </char>encorajado por vocês {vocês o tinham encorajado}, <char style="add">essa notícia </char>nos animou ainda mais. Ele nos contou o quanto vocês desejavam <char style="add">me ver. Também me contou </char>que vocês desejavam ardentemente que <char style="add">eu continuasse servindo-os como apóstolo. Quando Tito me disse essas coisas, </char>fiquei muitíssimo contente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Mesmo que aquilo <char style="add">que escrevi </char>na minha carta tenha magoado vocês, não me arrependo de <char style="add">ter escrito aquela carta. </char>Por algum tempo, senti havê-la escrito, <char style="add">pois sabia que minha carta ia angustiá-los. </char>Agora <char style="add">Tito também me diz </char>que <char style="add">a carta </char>perturbou vocês <char style="add">quando a leram, </char>mas que sua aflição durou por pouco tempo. <verse number="9" style="v" /><char style="add">Por isso </char>estou contente <char style="add">de havê-la escrito. </char>Não me contenta saber que vocês ficaram aflitos {que magoei vocês}, mas <char style="add">estou contente </char>porque, ao ficarem angustiados, vocês se sentiram contritos por causa daquilo que tinham feito e <char style="add">pediram que Deus os perdoasse. Quero dizer que vocês se entristeceram da forma que Deus desejava, e assim, ao causar-lhes </char>tristeza, não lhes fiz nenhum mal. <verse number="10" style="v" /><char style="add">Acontece que, </char>quando Deus faz com que fiquemos realmente contritos por pecarmos e abandonamos nosso comportamento pecaminoso, Deus nos salva <char style="add">e não vai castigar-nos pelas coisas pecaminosas que fizemos. </char>Ninguém jamais se entristeceu por isso. <char style="add">Pelo contrário, </char>aqueles que não confiam <char style="add">em Deus </char>[MTY] podem sentir tristeza <char style="add">por causa das coisas pecaminosas que fizeram</char>. Mas <char style="add">se eles não abandonarem seu comportamento pecaminoso, pedindo que Deus os perdoe, </char>ficarão separados dele para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Mas <char style="add">ao lerem minha carta, </char>vocês foram motivados por Deus a {Deus fez com que vocês} ficar/ficassem realmente contritos. <char style="add">Pensem </char>agora <char style="add">no que resultou disso: </char>Vocês <char style="add">desejavam</char> ardentemente <char style="add">fazer aquilo que fosse do agrado de Deus nesta situação. </char>Desejavam mostrar-lhe (OU: mostrar-me) que tinham feito a coisa certa. Vocês estavam zangados por causa <char style="add">do que tinha acontecido </char>e se preocupavam de <char style="add">que Deus fosse castigá-los se essa situação continuasse.</char></para>
  <para style="p">Também queriam que eu <char style="add">os visitasse para animar e ajudá-los</char>. Vocês queriam que eu soubesse <char style="add">que realmente me aceitam como seu apóstolo e que tinham castigado o malfeitor, como mandei que fizessem. Ao fazerem </char>todas essas coisas, vocês <char style="add">me </char>comprovaram que fizeram o que era certo com relação a este assunto. <verse number="12" style="v" />Por isso, mesmo que eu lhes tivesse escrito aquela carta <char style="add">severa</char>, não <char style="add">a escrevi só </char>para que <char style="add">vocês castigassem </char>a pessoa que fez o que estava errado. Nem <char style="add">a escrevi </char>em benefício da pessoa prejudicada {da pessoa a quem <char style="add">ele </char>tinha} feito o mal. Ao invés disso, <char style="add">eu a escrevi </char>para que, ao <char style="add">lerem a carta</char>, Deus os capacitasse a se dar conta do quanto vocês realmente respeitam <char style="add">a minha autoridade</char>. <verse number="13" style="v" />Portanto, <char style="add">por me ouvirem e fazerem o que pedi que fizessem</char>, nós (excl) todos fomos encorajados. Não apenas encorajados, mas nós (excl) <char style="add">também </char>ficamos contentes ao ver a alegria de Tito <char style="add">quando aqui chegou. Ele nos disse que </char>já não precisava preocupar-se, pois <char style="add">tinha visto </char>que vocês todos <char style="add">tinham uma boa atitude para comigo. </char> <verse number="14" style="v" />Eu expliquei a Tito que me contentava com vocês e <char style="add">vocês </char>não me causaram vergonha <char style="add">por haver me gabado de vocês daquela maneira. Pelo contrário, vocês fizeram o que eu sabia que fariam.</char></para>
  <para style="p">Como tudo que lhes ensinei <char style="add">e escrevi </char>é a verdade, assim também as boas notícias sobre vocês que contei a Tito eram verdade. <verse number="15" style="v" />Agora ele se <char style="add">lembra </char>com alegria de como vocês todos estavam <char style="add">dispostos a fazer aquilo que pedi que fizessem. </char>Ele também <char style="add">está contente por causa da maneira como </char>o trataram com grande respeito. <char style="add">Ao pensar nestas coisas, </char>ele ama vocês mais <char style="add">que os amava quando estava entre vocês. </char> <verse number="16" style="v" /><char style="add">Quanto a mim</char>, estou muito contente <char style="add">porque agora </char>tenho certeza de poder depender de vocês <char style="add">para fazerem aquilo que sabem que Deus quer que façam.</char></para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s">2 Coríntios 8.1–15</para>
  <para style="s">TEMA: Os crentes na Macedônia já recolheram o dinheiro que mandarão aos crentes em Jerusalém. Vocês também devem terminar a recolha do dinheiro que tencionavam mandar, aprontando-o logo para enviar a Jerusalém.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ora, meus irmãos crentes, quero lhes explicar <char style="add">as consequências </char>de Deus <char style="add">agir </char>bondosamente <char style="add">na vida </char>dos <char style="add">crentes nas </char>congregações na <char style="add">província de </char>Macedônia<char style="add">. </char> <verse number="2" style="v" />Mesmo que <char style="add">os não crentes de lá </char>lhes causam severo sofrimento, os crentes sempre se regozijam profundamente. <char style="add">Embora </char>sejam muito pobres, <char style="add">eles contribuíram </char>com muita generosidade <char style="add">para ajudar outros crentes. </char> <verse number="3" style="v" /><char style="add">Sei que isto é verdade </char>porque vi com meus próprios olhos que eles não somente deram o <char style="add">dinheiro </char>[EUP] que puderam <char style="add">dar</char>, mas também deram <char style="add">tanto dinheiro que nem </char>guardaram o suficiente para <char style="add">comprar aquilo que eles mesmos precisavam. </char>Sem ninguém mandar que eles <char style="add">compartilhassem os bens, </char> <verse number="4" style="v" />eles mesmos continuavam pedindo que nós os permitíssemos participar no que <char style="add">outros </char>faziam, <char style="add">mandando uma importância em dinheiro para </char>[EUP] o povo de Deus <char style="add">na província de Judeia</char>. <verse number="5" style="v" />Achei que <char style="add">eles fossem dar um pouquinho do seu dinheiro, mas </char>eles fizeram muito <char style="add">mais que isso</char>! Primeiro, eles disseram ao Senhor <char style="add">Jesus </char>que desejavam fazer <char style="add">aquilo que lhe agradasse. Depois, eles </char>me <char style="add">disseram </char>que desejavam fazer <char style="add">qualquer coisa que eu recomendasse que fizessem, porque tinham certeza que isso </char>seria o que Deus <char style="add">queria que eles fizessem. </char> <verse number="6" style="v" />Portanto, já que foi Tito quem <char style="add">ajudou vocês a </char>começar <char style="add">a recolha de dinheiro </char>[EUP, MTY] para a oferta, recomendei com insistência que ele também <char style="add">os ajudasse </char>a completar <char style="add">a recolha do resto </char>da sua oferta tão generosa e amável. <verse number="7" style="v" />Vocês estão progredindo tão bem em <char style="add">tantas outras áreas. O Espírito de Deus os capacita </char>a crer que <char style="add">Deus fará milagres. O Espírito dele lhes dá a habilidade de </char>contar <char style="add">a mensagem de Deus a outros. O Espírito dele capacita vocês </char>saberem as coisas que Ele revela a eles. Vocês desejam ardentemente <char style="add">ajudar as pessoas </char>e nos (excl) amam muito. <char style="add">Portanto, </char>procurem <char style="add">agora </char>destacar-se na preparação da sua generosa <char style="add">oferta de dinheiro </char>[EUP] <char style="add">para mandar à província da Judeia</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Não estou mandando que vocês <char style="add">façam isso</char>. Pelo contrário, <char style="add">por eu ter visto como os crentes em </char>outros <char style="add">lugares </char>são zelosos <char style="add">para ajudar seus irmãos crentes carentes ––daquilo que precisam/do suficiente para viver––</char>, quero que vocês também mostrem o seu sincero amor pelo outros. <verse number="9" style="v" />Vocês já sabem <char style="add">o quanto </char>nosso Senhor Jesus <char style="add">agiu em benefício de vocês </char>de forma que nem mereciam. Tudo <char style="add">no céu </char>pertence a Ele. Mas para beneficiar vocês, <char style="add">Ele deixou todas essas coisas ao se tornar um ser humano. Aqui na terra Ele tinha </char>poucos bens <char style="add">próprios</char>. Por causa de tornar-se humano, com poucas posses próprias, Ele <char style="add">pôde fazer com que </char>vocês se tornassem <char style="add">espiritualmente </char>ricos. <verse number="10" style="v" />Assim, <char style="add">ao pensarem no exemplo do Senhor, vou dizer-lhes </char>o que acho que devem fazer com relação a este assunto <char style="add">de contribuir dinheiro. Como vocês sabem</char>, no ano passado vocês desejavam <char style="add">contribuir com dinheiro para ajudar o povo de Deus na província de Judeia </char>e começaram <char style="add">a recolher dinheiro </char>[EUP]. <verse number="11" style="v" />Portanto, agora vocês devem completar <char style="add">a recolha dos fundos </char>[EUP] que já começaram. Assim, <char style="add">todos saberão que estão tão </char>animados para completar <char style="add">a recolha da oferta </char>como estavam para iniciar a coleta dela. Deem aquilo que puderem dar. <verse number="12" style="v" /><char style="add">Lembrem-se de que </char>se realmente desejarem <char style="add">contribuir com algo para ajudar os outros</char>, aquilo que qualquer um de vocês <char style="add">puder dar </char>será do agrado <char style="add">de Deus. Deus não espera que ninguém dê mais </char>do que possa contribuir. <verse number="13" style="v" />Não quero que vocês fiquem carentes <char style="add">por darem aos outros mais do que eles precisam</char>. Não, pelo contrário, é uma <char style="add">questão de vocês e os outros </char>terem <char style="add">igualmente </char>aquilo que precisam. <verse number="14" style="v" />Agora mesmo, quando vocês possuem mais <char style="add">do que precisam </char>e <char style="add">os crentes na província de Judeia </char>não têm o suficiente, <char style="add">com sua oferta vocês vão capacitá-los a ter o suficiente. Pode ser que algum dia </char>quando vocês não tiverem o suficiente e eles tiverem mais do que o necessário, eles <char style="add">possam </char>ajudar vocês. Então todos terão o suficiente (OU: Assim todos compartilharão igualmente.) <verse number="15" style="v" /><char style="add">Se assim procederem, a consequência será como está escrito</char> {<char style="add">como alguém/Moisés </char>escreveu} <char style="add">nas Escrituras acerca da época quando Deus proveu uma comida chamada maná para seu povo</char>:</para>
  <para style="q">“Se alguém colhia muito <char style="add">maná, </char>mesmo assim não tinha mais do que precisava porque</para>
  <para style="q">
    <char style="add">compartilhava com alguém que não tinha o suficiente. </char>Por outro lado, se alguém colhia</para>
  <para style="q">só um pouco de <char style="add">maná, </char>mesmo assim, tinha o que precisava [LIT] <char style="add">porque alguém que</char></para>
  <para style="q">
    <char style="add">tinha colhido mais do que precisava compartilhava sua comida com ele”.</char></para>
  <para style="s">2 Coríntios 8.16–9.5</para>
  <para style="s">TEMA: Estou mandando Tito para vocês, em companhia de dois irmãos crentes para lhes ajudarem no preparo da sua oferta. Todos eles são homens bem respeitados e dignos de confiança, portanto os tratem bem. Será bom vocês terem sua oferta pronta para mandar à província de Judeia até o dia da minha chegada aí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />
    <char style="add">Portanto agora lhes mando Tito para visitá-los novamente. </char>Deus fez com que ele ficasse tão entusiasmado quanto eu <char style="add">para ajudá-los a preparar a sua oferta. </char>Dou graças a Deus por esse fato. <verse number="17" style="v" /><char style="add">Ele vai aí, </char>não apenas porque nós o estimulemos a fazê-lo, mas <char style="add">vai </char>porque ele mesmo está ansioso <char style="add">para visitá-los novamente. </char> <verse number="18" style="v" />Nós (excl) estamos mandando com Tito o outro irmão crente <char style="add">que vocês conhecem bem. </char>Todos os grupos de crentes <char style="add">nesta região </char>o estimam porque ele <char style="add">ensina fielmente a boa mensagem </char>sobre Cristo. <verse number="19" style="v" />Não somente isso, mas ele também foi nomeado pelas congregações <char style="add">nesta região </char>{as congregações <char style="add">nesta região </char>o nomearam} para viajar conosco (excl). Ele <char style="add">irá </char>conosco <char style="add">quando sairmos posteriormente de Corinto para irmos a Jerusalém </char>com a generosa oferta de dinheiro [EUP]. <char style="add">Procedemos assim </char>para honrarmos o Senhor <char style="add">Jesus </char>e para mostrarmos <char style="add">aos crentes em Jerusalém </char>que todos desejamos <char style="add">ardentemente ajudá-los.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />
    <char style="add">Os crentes estão dando </char>generosamente do seu dinheiro [EUP]. Por isso, <char style="add">ao mandarmos aquele irmão crente com Tito </char>para levarem o dinheiro para lá, nós (excl) estamos tentando garantir que ninguém nos (excl) possa acusar <char style="add">de tirar uma parte do dinheiro para nós mesmos. </char> <verse number="21" style="v" /><char style="add">Digo isso </char>porque nós (excl) estamos tentando garantir que o Senhor <char style="add">Deus </char>possa ver que aquilo que fazemos (excl) é reto e que outras pessoas também o possam ver. <verse number="22" style="v" />Além disso, há também outro irmão crente <char style="add">aqui </char>que estamos mandando <char style="add">a vocês lá, junto com os outros dois </char>homens. Muitas vezes o testamos/vemos como ele trabalha e sabemos que ele está ansioso para <char style="add">servir ao Senhor. </char>Agora, por saber com certeza que vocês <char style="add">desejam participar com outros grupos de crentes na contribuição desta oferta, </char>ele está ainda mais ansioso que antes <char style="add">para ir com os outros. </char> <verse number="23" style="v" />Quanto a Tito, <char style="add">eu o escolhi porque </char>ele me acompanha frequentemente e colabora fielmente comigo <char style="add">para ajudar vocês. </char>Quanto aos outros dois, as congregações <char style="add">nesta região </char>os mandam como seus mensageiros. Estes dois homens honram a Cristo –<char style="add">–em tudo que fazem/por onde eles vão. </char> <verse number="24" style="v" />Pois então, mostrem-lhes que vocês realmente amam <char style="add">os outros </char>e ajudem as congregações deles a entenderem <char style="add">por que </char>nós (excl) sempre dizemos tantas coisas boas acerca de vocês.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora <char style="add">quero escrever </char>mais sobre a oferta <char style="add">de dinheiro </char>[EUP] que <char style="add">vocês e outros crentes estão preparando para mandar </char>aos crentes <char style="add">na província de Judeia. Por um lado, realmente </char>não preciso <char style="add">continuar escrevendo-lhes acerca disso</char>, <verse number="2" style="v" />porque já sei que vocês realmente desejam ajudá-los. De fato, ando gabando-me <char style="add">de vocês</char>, avisando os <char style="add">crentes aqui na província </char>de Macedônia que <char style="add">vocês na província de </char>Acaia estão prontos para ajudar desde o ano passado.</para>
  <para style="p">Como consequência por serem ansiosos de ajudar <char style="add">os crentes na província de Judeia</char>, vocês incentivaram a maioria <char style="add">dos crentes aqui na província de Macedônia a desejar também </char>dar <char style="add">uma oferta</char>. <verse number="3" style="v" />Contudo, estou mandando aqueles <char style="add">três </char>irmãos crentes para que <char style="add">possam ajudar vocês a recolher o dinheiro. Então, ao chegarmos posteriormente eu e outros, as pessoas que me acompanham verão pessoalmente que </char>as coisas de que ando me gabando acerca de vocês são verdadeiras [LIT]. <char style="add">Quero que </char>vocês <char style="add">tenham </char>pronta <char style="add">a sua parte da oferta para nós </char>(excl) <char style="add">levarmos a Jerusalém, </char>bem como ando dizendo-lhes que vocês estavam prontos. <verse number="4" style="v" />Quando eu chegar, se vier comigo qualquer dos <char style="add">crentes da </char>Macedônia, <char style="add">não quero que eles descubram que sua oferta </char>[MTY, EUP] não está pronta ainda. Se tal <char style="add">acontecesse</char>, eu ficaria bem envergonhado, e vocês mesmos estariam ainda mais envergonhados. <verse number="5" style="v" />É por isso que eu considerei necessário pedir fortemente que aqueles <char style="add">três </char>irmãos crentes fossem <char style="add">visitar </char>vocês antes de eu <char style="add">chegar lá. Assim, eles poderiam ajudá-los a completar a recolha da </char>generosa oferta [EUP] prometida por vocês {que vocês tinham prometido contribuir/dar}. <char style="add">Se vocês assim fizerem, não somente estará </char>pronta a oferta <char style="add">antes de chegarmos, mas todos reconhecerão que vocês contribuíram porque realmente desejavam contribuir</char>, não porque alguém os obrigou a dar.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 9. 6–15</para>
  <para style="s">TEMA: Se contribuírem generosamente e voluntariamente, Deus continuará sempre os abençoando, para que tenham o suficiente para continuar sendo generosos, e sua generosidade incentivará muitas outras pessoas a louvarem e honrarem a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Não se esqueçam do seguinte: “<char style="add">O agricultor </char>que semeia apenas umas poucas sementes não colherá uma grande <char style="add">colheita, </char>mas aquele que semeia muitas <char style="add">sementes </char>colherá uma ampla <char style="add">colheita </char>[MET]”. <char style="add">Semelhantemente, se vocês contribuírem apenas um pouquinho para ajudar os outros</char>, Deus lhes dará <char style="add">apenas uns poucos benefícios/bênçãos. Mas se contribuírem voluntariamente e alegremente para ajudar as pessoas, vocês receberão em troca muitos benefícios/bênçãos de Deus</char>. <verse number="7" style="v" />Cada um de vocês deve resolver no seu interior quanto é que deve contribuir <char style="add">e depois dar aquela quantia. </char>Você não deve contribuir <char style="add">pensando no seu interior: </char>“<char style="add">Realmente </char>não quero contribuir este dinheiro” e <char style="add">não deve dar só </char>por alguém ter mandado <char style="add">que você assim contribua. Pelo contrário, você deve dar voluntariamente e alegremente, </char>pois Deus ama aqueles que contribuem com alegria. <verse number="8" style="v" />E mais, Deus pode capacitar vocês a <char style="add">contribuírem aos outros com alegria. Se assim contribuírem, </char>Deus lhes dará <char style="add">em troca </char>muitos bons benefícios/boas bênçãos. Ele procederá assim para que vocês, a toda hora, possam ter tudo o que precisarem. De fato, vocês terão mais <char style="add">do que precisam. Como consequência, vocês poderão fazer </char>muitas mais coisas boas <char style="add">para ajudar as pessoas. </char> <verse number="9" style="v" /><char style="add">Aqueles que contribuem voluntariamente e alegremente serão como o homem sobre quem </char>está escrito {<char style="add">acerca de quem ––</char>alguém/o salmista— escreveu} <char style="add">nas Escrituras:</char></para>
  <para style="q">“Ele <char style="add">ajuda </char>generosamente <char style="add">aos outros, ele dá àqueles </char>que são pobres.</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Deus se lembrará </char>das coisas boas que ele fez,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">e vai remunerar-lhe </char>coisas boas para sempre”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />
    <char style="add">Deus sempre </char>dá semente ao agricultor para semear <char style="add">no campo </char>e também lhe dá comida para comer. <char style="add">Portanto, da mesma forma, Deus </char>sempre possibilitará que vocês tenham fundos suficientes [MET], para que possam continuar, cada vez mais, <char style="add">ajudando aqueles que são carentes. </char> <verse number="11" style="v" />Vocês <char style="add">receberão de Deus </char>{<char style="add">Deus lhes dará</char>} muitas bênçãos de muitas maneiras, como resultado de ajudarem <char style="add">os outros </char>com generosidade. Além disso, <char style="add">a oferta que estão preparando </char>generosamente <char style="add">para </char>nós (excl) <char style="add">levarmos aos crentes na província de Judeia </char>fará com que <char style="add">muitas pessoas </char>agradeçam a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Lembrem-se também que, </char>quando contribuem com dinheiro para [EUP] ajudar o povo de Deus, não somente estão dando às pessoas aquilo que necessitam, mas também, <char style="add">muitas pessoas </char>darão sinceras graças a Deus <char style="add">por vocês e por aquilo que fizeram. </char> <verse number="13" style="v" />Como resultado de vocês contribuírem com <char style="add">dinheiro para ajudar os outros, </char>eles louvarão a Deus, não só porque vocês acreditaram na boa mensagem sobre Cristo, mas também porque <char style="add">contribuíram generosamente com alguns dos seus bens </char>para que eles e outros <char style="add">crentes pudessem ter o suficiente. </char> <verse number="14" style="v" />Além disso, quando eles orarem em favor de vocês, <char style="add">pedindo que Deus os ajude/abençoe, eles se lembrarão da gratidão que sentem para com vocês </char>[IDM] por Deus <char style="add">os haver inspirado a contribuir </char>voluntariamente e alegremente. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Finalmente, devemos todos </char>dar graças a Deus <char style="add">porque Ele nos deu o maior presente de todos ao mandar seu filho para nos (inc) salvar/resgatar da culpa/do castigo de nosso pecado. </char>Esse presente é tão maravilhoso que ninguém pode descrevê-lo integralmente!</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">Eu, Paulo, lhes digo, “Não escutem aqueles que dizem que tenho medo de censurar vocês quando estou no meio de vocês, e que me comporto como os descrentes”.</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="2CO 10:1-6">2 Coríntios 10:1-6</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora eu mesmo, Paulo, apelo para vocês de uma maneira mansa e humilde, como faria o próprio Cristo. <char style="add">Certas pessoas entre vocês me acusam falsamente, dizendo </char>, “Quando <char style="add">Paulo </char> está com vocês, ele é humilde <char style="add">e lhes fala mansamente</char>, mas quando ele está ausente, <char style="add">ameaça, nas cartas que lhes escreve, </char> castigá-los *”. <char style="add">Essas pessoas alegam que não tenho autoridade sobre vocês como apóstolo </char>. <verse number="2" style="v" />Eu lhes rogo fortemente, <char style="add">“Por favor, não prestem atenção às pessoas que dizem tais coisas!” Peço encarecidamente que vocês não as escutem </char>, para que, quando eu estiver lá <char style="add">com vocês, </char> não precise <char style="add">falar </char> severamente<char style="add">a vocês </char> da mesma forma severa em que <char style="add">pretendo </char> falar àquelas pessoas que acham que me comporto como os incrédulos. <verse number="3" style="v" /><char style="add">Lembrem-se que</char>, mesmo que eu seja <char style="add">humano como todas as demais pessoas </char> do mundo, não luto <char style="add">contra aqueles que me contrariam</char> como lutam os descrentes contra os que se opõem a eles. <verse number="4" style="v" /><char style="add">Vou lhes explicar o que quero dizer: Como os soldados usam </char> diversas armas <char style="add">para combater contra os inimigos </char> [MET], <char style="add">eu</char> ◄<char style="add">luto contra (me oponho a)</char>► <char style="add">os que </char> se opõem à mensagem de Deus, mas procedo de uma forma diversa. Não <char style="add">emprego argumentos humanos e uma fala esperta/doce </char>, como os incrédulos. Pelo contrário, <char style="add">luto contra meus opositores </char> pelos poderosos meios que Deus <char style="add">me tem concedido</char>. Com esse poder,<char style="add">destruo os argumentos deles contra a mensagem de Deus e contra minha pessoa, bem como os soldados destroem </char> [MET] <char style="add">as fortalezas dos inimigos </char>. <verse number="5" style="v" /><char style="add">Especificamente </char>, mostro que os <char style="add">argumentos humanos</char>que eles usam para enganar <char style="add">as pessoas são totalmente errados </char>. Quando eles <char style="add">dizem orgulhosamente coisas que </char> impedem as outras pessoas de conhecerem a Deus, <char style="add">eu lhes mostro que estão totalmente errados. Também capacito as pessoas a</char> mudar sua maneira de pensar para que possam pensar da forma em que Cristo <char style="add">deseja que pensem</char>. <verse number="6" style="v" />Também estou pronto para disciplinar todos aqueles <char style="add">entre vocês</char> que não obedecem <char style="add">às coisas que Cristo ensinou. Farei isso</char> logo que vocês <char style="add">que realmente desejam obedecer a Cristo me mostrarem que </char> vão <char style="add">obedecê-lo totalmente.</char></para>
  <para style="s1">Aqueles que ensinam a falsidade precisam dar-se conta de que eu também pertenço a Cristo, e que Deus me deu autoridade sobre vocês. Preocupo-me, pensando que eles podem enganar vocês, e que talvez vocês possam deixar de ser fiéis somente a Cristo.</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="2CO 10:7-11:6">2 Coríntios 10:7—11:6</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />
    <char style="add">Quero que vocês entendam aquilo que</char> está acontecendo entre vocês. Há certas <char style="add">pessoas que lhes dizem que</char> sabem com certeza que são representantes de Cristo <char style="add">e que eu não o sou</char>. Tais pessoas devem reconhecer que eu <char style="add">represento</char> a Cristo tanto quanto elas. <verse number="8" style="v" /><char style="add">Digo isto </char> porque a autoridade que o Senhor me deu <char style="add">como apóstolo dele</char> se destina a ajudar vocês a se tornarem crentes maduros, não impedi—los de <char style="add">confiar em Cristo</char>. Portanto, mesmo que eu me gabasse um pouco mais do que tenho me gabado <char style="add">até agora</char> (OU, falasse orgulhosamente um pouco mais do que já tenho <char style="add">falado</char> sobre a a autoridade que o Senhor me deu <char style="add">como seu apóstolo</char>), <char style="add">ninguém poderia tornar-me </char> envergonhado <char style="add">por provar que Jesus não tenha me concedido essa autoridade </char>. <verse number="9" style="v" />Não tenciono infundir-lhes medo de mim por meio das cartas que <char style="add">lhes escrevo</char>. <verse number="10" style="v" /><char style="add">Digo isso</char> porque algumas pessoas estão dizendo, “<char style="add">Quando Paulo escreve</char> suas cartas, ele diz coisas severas <char style="add">para obrigar vocês a obedecê-lo </char>, mas quando ele se acha aqui presente com vocês, <char style="add">as pessoas o contemplam e dizem que</char> ele é fraco, e que não é com certeza um talentoso orador”. <verse number="11" style="v" />As <char style="add">pessoas que dizem</char> tais coisas devem pensar com cuidado sobre isto: O tipo de pessoa <char style="add">severa</char> que <char style="add">vocês me consideram</char> ao lerem minhas cartas é exatamente o tipo de pessoa que serei quando chegar lá. <char style="add">Vou fazer justamente aquilo que prometi fazer ao lhes escrever </char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Aqueles que se me opõem</char> falam aos outros sobre quão bons eles são.<char style="add">Se eles fossem realmente superiores a mim</char> [IRO], eu não seria tão ousado como para dizer que eu <char style="add">era igual a eles, nem</char> comparar-me com eles.<char style="add">Mas eles não me são superiores</char>. Eles inventam seus próprios critérios <char style="add">para as qualidades esperadas dos servos de Deus</char>, e depois contemplam sua própria<char style="add">conduta</char> e determinam <char style="add">se ela satisfaz esses critérios ou não. Ao proceder assim, eles mostram que </char> são realmente tolos. <verse number="13" style="v" />Mas quanto a mim, não vou me gabar do <char style="add">meu trabalho entre pessoas que moram em</char> regiões longe das áreas <char style="add">em que Deus me mandou/designou para trabalhar </char>. Mas <char style="add">tenho razão</char> ao afirmar que <char style="add">tenho trabalhado</char> nas regiões que Deus me atribuiu/designou. <char style="add">E, já que entre essas áreas</char> consta a região em que moram vocês, <verse number="14" style="v" /><char style="add">ao falar do meu trabalho entre vocês </char>, não me gabo <char style="add">de trabalhar numa área na qual Deus não me tenha dado o direito de trabalhar. Aquilo que meus opositores alegam sobre minha suposta falta de autoridade como apóstolo a vocês poderia ser verdade </char> se eu não tivesse viajado uma longa distância para chegar na sua região. <char style="add">Mas não é verdade</char>, pois fui eu que levei inicialmente a vocês a mensagem sobre Cristo. <char style="add">Cheguei em Corinto antes deles.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Outrossim, <char style="add">meus opositores se gabam do trabalho feito por outros como se fosse seu próprio labor</char>. É impróprio que eles assim procedam, mas não me comporto como eles. Espero confiante que, à medida que vocês confiarem cada vez mais <char style="add">na boa mensagem que prego</char>, possam concordar ainda mais <char style="add">sobre o fato de Deus me ter dado o direito de </char> trabalhar <char style="add">como representante de Cristo</char> entre vocês. <verse number="16" style="v" />Então poderei dirigir-me a lugares além de onde vocês <char style="add">moram/estão</char>. Poderei comunicar a boa mensagem sobre Cristo <char style="add">a pessoas em regiões para as quais ninguém chegou ainda para contar essa mensagem </char>. Então <char style="add">poderei falar do trabalho que eu mesmo fiz nessa área</char>, em vez de gabar-me do trabalho desempenhado por outros <char style="add">como se fosse meu próprio trabalho </char>. <verse number="17" style="v" /><char style="add">Tento proceder segundo aquilo que Jeremias/alguém escreveu nas Escrituras</char>,</para>
  <para style="q">Se alguém quiser gabar-se <char style="add">de algo</char>, deve gabar-se <char style="add">somente</char> daquilo que o Senhor <char style="add">Deus tem feito</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />
    <char style="add">Vocês podem dar-se conta, portanto, de que </char> não são aqueles que ◄se louvam (falam das grandes coisas que fizeram)►, <char style="add">como fazem meus opositores</char>, que vocês devem aceitar<char style="add">como apóstolos</char>. Pelo contrário, vocês <char style="add">devem aceitar como autênticos apóstolos somente</char> aqueles a quem o Senhor aprova.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Mas agora, pelo fato de meus oponentes alegarem que Cristo os mandou a vocês como representantes dele e que não me mandou, </char>é favor terem paciência comigo <char style="add">enquanto digo </char>umas poucas coisas <char style="add">que podem lhes parecer como se </char>[IRO] <char style="add">eu estivesse me louvando como faria </char>um tolo. <char style="add">Vocês suportam esses falsos mestres; </char>portanto, suportem-me agora <char style="add">também. </char> <verse number="2" style="v" />Realmente me importa <char style="add">o que </char>lhes <char style="add">acontece, da mesma forma como </char>importa a Deus <char style="add">o que lhes acontece. Como o pai deseja que sua filha fique sexualmente pura quando ele a apresenta ao homem que se casará com ela </char>[MET], eu <char style="add">desejo que vocês pertençam exclusivamente a </char>Cristo <char style="add">e a ninguém mais</char>: quero apresentá-los <char style="add">a Ele </char>como pessoas que permanecem fiéis <char style="add">somente </char>a Ele <char style="add">e que não acreditaram na enganosa mensagem desses falsos mestres. </char> <verse number="3" style="v" />Contudo, como <char style="add">Satanás, ao aparecer </char>astuciosamente como serpente, enganou o pensamento de Eva, <char style="add">fazendo com que ela desobedecesse ao Senhor Deus, </char>preocupa-me a possibilidade de vocês serem levados <char style="add">por esses falsos mestres a </char>pensar {que <char style="add">esses falsos mestres </char>façam com que vocês pensem} erradamente, deixando de <char style="add">continuar obedecendo </char>somente a Cristo. <verse number="4" style="v" /><char style="add">Digo isso </char>porque alguns indivíduos surgiram entre vocês, ensinando <char style="add">seus próprios pensamentos acerca de </char>Jesus. Eles <char style="add">afirmam sobre Ele coisas totalmente </char>distintas daquilo que eu lhes ensinei. <char style="add">Eles estão encorajando </char>vocês a receberem um <char style="add">poderoso </char>Espírito que <char style="add">moraria dentro de vocês, </char>mas não é o mesmo <char style="add">Espírito </char>que vocês receberam <char style="add">de Deus quando creram em Cristo. </char>Eles pregam <char style="add">o que chamam </char>uma boa mensagem, e vocês aceitam <char style="add">a mensagem deles, mesmo que não seja idêntica à boa mensagem sobre Cristo que aceitaram de mim. Quando esses indivíduos assim procedem, </char>vocês os aceitam de boa vontade, a eles e a sua mensagem. <char style="add">Mas não devem aceitá-los</char>! <verse number="5" style="v" /><char style="add">Bom,</char>acho que [LIT] nenhum desses <char style="add">homens, mesmo que eles se considerem </char>[IRO] apóstolos super dotados/especiais, seja de nenhuma forma maior que eu. <verse number="6" style="v" /><char style="add">Confesso, sim</char>, que não sou orador eloquente, mas com certeza conheço <char style="add">a mensagem de Deus</char>. Já esclareci isso a vocês mediante tudo <char style="add">que faço entre vocês e tudo que lhes ensino.</char></para>
  <para style="s">2 Coríntios 11.7–15</para>
  <para style="s">TEMA: Vocês estão enganados se acham que por eu ter recusado aceitar dinheiro de vocês pelo ensino que lhes ministrei, eu não os amo. Eu continuarei assim, para impedir que os falsos apóstolos entre vocês se gabem de trabalhar da mesma forma que eu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />É ridículo vocês acharem que fiz/Será que fiz [RHQ] algo errado ao <char style="add">recusar aceitar dinheiro </char>de vocês como pagamento por lhes ensinar a mensagem de Deus sobre Cristo./? <char style="add">Sei que, ao ensiná-los sem remuneração, </char>eu me tornei aparentemente [IRO] sem importância para vocês. <char style="add">Mas realmente fiz isso </char>para que vocês fossem honrados {para honrar vocês}. <verse number="8" style="v" /><char style="add">Alguns indivíduos podem alegar que foi como se </char>[IRO] eu estivesse roubando outras congregações, pois aceitei dinheiro delas para que pudesse trabalhar entre vocês. <verse number="9" style="v" />Além disso, quando estive <char style="add">aí </char>com vocês e precisava <char style="add">de dinheiro para comprar as coisas necessárias, </char>não causei nenhuma dificuldade a ninguém <char style="add">por depender dele para dinheiro/sustento, </char>pois nossos (inc) irmãos crentes que vieram da <char style="add">província de </char>Macedônia trouxeram <char style="add">dinheiro suficiente para eu comprar tudo </char>que precisava.</para>
  <para style="p">Assim, não lhes causei nenhuma dificuldade <char style="add">por lhes ter pedido dinheiro </char>e nunca <char style="add">lhes pedirei dinheiro </char>[EUP]. <verse number="10" style="v" /><char style="add">Vocês podem ter certeza que estas palavras que lhes </char>digo <char style="add">aqui são tão verdadeiras </char>como aquilo que Cristo diz: <char style="add">Quando eu for à província </char>de Acaia, ninguém lá poderá me impedir de me gabar de <char style="add">que não deixo que vocês me paguem por realizar o trabalho de Deus entre vocês. </char> <verse number="11" style="v" />Ninguém deve pensar erradamente/Vocês pensam [RHQ] que é por não amar vocês que eu <char style="add">não lhes aceito remuneração monetária.? </char>Deus sabe <char style="add">que vocês realmente são muito queridos por mim.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Há <char style="add">entre vocês certos indivíduos </char>que desejam poder dizer orgulhosamente que trabalham <char style="add">entre vocês </char>da mesma forma que eu. Portanto, para impossibilitar [IDM] que <char style="add">eles afirmem isso, recusei aceitar pagamento de vocês </char>e continuarei procedendo assim. <verse number="13" style="v" />Homens como esses estão mentindo <char style="add">ao afirmar que são </char>apóstolos. Eles procedem desonestamente. <char style="add">Mesmo que afirmem que estão trabalhando para Deus, estão trabalhando somente para si mesmos</char>. Eles tentam convencer as pessoas de que Cristo <char style="add">os enviou </char>como apóstolos dele, <char style="add">mas não O representam verdadeiramente. </char> <verse number="14" style="v" />Não me surpreende <char style="add">que eles estejam agindo assim, </char>pois o próprio Satanás faz com que as pessoas achem que <char style="add">ele vem </char>como radiante mensageiro <char style="add">de Deus.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Portanto não deve surpreender <char style="add">vocês </char>que esses homens que <char style="add">realmente </char>servem a <char style="add">Satanás façam boas obras </char>para convencerem vocês de que estão <char style="add">servindo a Deus. </char>Mais tarde, Deus vai <char style="add">castigá-los </char>da forma que merecem por seus feitos <char style="add">iníquos/pecaminosos.</char></para>
  <para style="s">2 Coríntios 11.16–12.10</para>
  <para style="s">TEMA: Já que vocês parecem prestar atenção àqueles que se gabam, eu também me gabarei:eu me gabarei de ser judeu (como eles fazem) e me gabarei de ter sofrido profundamente por Cristo, e de uma visão extraordinária que Deus me deu. Mas depois disso, Deus me obrigou a sofrer uma doença de que Ele não quis me livrar, mas prometeu que me ajudaria e fortaleceria. Agora de boa vontade me gabo de estar fraco e aflito, pois quando estou fraco, Deus me capacita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Digo novamente: Não quero que nenhum <char style="add">de vocês </char>pense que eu <char style="add">me gabo/falo orgulhosamente de mim </char>como se gaba um tolo<char style="add">. </char>Mas mesmo que alguém <char style="add">pense que me gabo como um tolo, escutem </char>o que <char style="add">direi agora, como escutam aqueles falsos apóstolos. </char>Eles realmente <char style="add">falam </char>loucamente! Escutem-me para que eu possa me gabar só um pouquinho <char style="add">de algumas coisas verdadeiras. </char> <verse number="17" style="v" />Com relação às coisas que lhes <char style="add">direi, </char>gabando-me confiante <char style="add">de mim mesmo, vocês sabem com certeza que não são do tipo de coisas </char>que o Senhor <char style="add">Jesus </char>diria. Pelo contrário, <char style="add">eu falarei </char>como <char style="add">falaria </char>um tolo. <verse number="18" style="v" />Já que muitos <char style="add">de vocês </char>se gabam <char style="add">do seu próprio trabalho, </char>como os incrédulos, eu também me gabarei <char style="add">de mim mesmo e do meu trabalho. </char> <verse number="19" style="v" /><char style="add">Sei que posso falar assim a </char>vocês porque vocês escutam de boa vontade <char style="add">aos falsos apóstolos e aceitam </char>as coisas tolas <char style="add">que eles ensinam </char>[MTY] <char style="add">por acharem </char>[IRO] <char style="add">erradamente </char>que vocês são super sábios. <verse number="20" style="v" />Por exemplo: Quando alguém <char style="add">trata </char>vocês como se ele fosse seu chefe, vocês se submetem de boa vontade <char style="add">a ele. Quando alguém </char>obriga vocês a lhe providenciarem sustento, <char style="add">vocês acham que está tudo bem. Quando alguém </char>se apodera de vocês, ou fala orgulhosamente sobre si mesmo, <char style="add">ou quando alguém insulta vocês</char>, esbofeteando-lhes a cara, vocês acham que está tudo bem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Concordo que não tive a ousadia de tratá-los de tais maneiras. <char style="add">Então, é por isso que vocês acham que </char>[IRO] devo ter vergonha <char style="add">de não proceder assim?</char></para>
  <para style="p">Portanto agora, falando como alguém sem sentido, eu lhes direi ousadamente <char style="add">algumas coisas sobre mim mesmo, como fazem esses falsos apóstolos. </char> <verse number="22" style="v" /><char style="add">Alegam eles </char>que são hebreus <char style="add">e sabem falar a língua hebraica</char>? Bom, eu também. <char style="add">Dizem </char>eles <char style="add">que </char>pertencem <char style="add">ao povo de Deus, </char>a nação de Israel? Bom, posso afirmar a mesma coisa. <char style="add">Alegam eles que </char>são descendentes do <char style="add">nosso grande </char>antepassado Abraão? Bom, ele é também meu antepassado. <verse number="23" style="v" /><char style="add">Eles lhes contam quanto </char>trabalho realizaram em nome de Cristo? ––Agora estou falando como um louco [EUP]. Bom, trabalho para Cristo muito mais <char style="add">que eles. As pessoas me prenderam </char>na cadeia muitas mais vezes <char style="add">que eles foram presos na cadeia. Muitas vezes as pessoas </char>me surraram severamente <char style="add">por eu crer em Cristo e obedece-lo. </char>Muitas vezes quase morri <char style="add">por servir a Cristo</char>. <verse number="24" style="v" />Em cinco ocasiões, os líderes <char style="add">religiosos </char>judaicos me chicotearam 39 vezes com açoites. <verse number="25" style="v" />Em três ocasiões, fui surrado {os oficiais <char style="add">romanos </char>me surraram} com porretes. Em uma ocasião foram jogadas pedras {<char style="add">uma grande multidão de pessoas </char>jogou pedras} para <char style="add">me </char>atingir e matar. Em três ocasiões o navio <char style="add">em que eu viajava </char>naufragou <char style="add">e afundou na água. Em uma dessas ocasiões </char>eu estive <char style="add">flutuando </char>na água durante uma noite e um dia inteiro <char style="add">antes de alguém me resgatar. </char> <verse number="26" style="v" />Já que viajo com frequência a outros lugares <char style="add">no serviço de Cristo, muitas vezes quase perdi a vida. Por exemplo, </char>às vezes me encontrei em situações perigosas <char style="add">ao atravessar os </char>rios. <char style="add">Às vezes, encontrei-me </char>em uma situação perigosa <char style="add">enquanto viajava em territórios/lugares </char>onde os ladrões <char style="add">costumam atacar os viajantes. Às vezes eu me encontrei </char>em alguma situação perigosa entre pessoas da minha própria nação, <char style="add">os judeus, </char>e <char style="add">às vezes </char>em uma situação perigosa entre aqueles que não são judeus. <char style="add">Às vezes me vi </char>em situações perigosas em cidades e às vezes em situações perigosas em lugares desertos.</para>
  <para style="p">Às vezes me encontrei em situações perigosas <char style="add">quando viajava em navios </char>no mar. <char style="add">Às vezes estive </char>em situações perigosas entre pessoas que <char style="add">alegavam </char>falsamente <char style="add">serem </char>irmãos crentes. <verse number="27" style="v" />Trabalhei muito duro [DOU] <char style="add">para ganhar o sustento necessário </char>e muitas vezes nem consegui dormir. Às vezes passava fome e sede e às vezes me faltava tempo para comer. Às vezes tinha frio <char style="add">por </char>não ter suficiente roupa <char style="add">para vestir. </char> <verse number="28" style="v" />Além desses <char style="add">sofrimentos que mencionei, </char>preocupo-me diariamente por todas as congregações <char style="add">que ajudei a estabelecer. </char> <verse number="29" style="v" /><char style="add">Cada vez que ouço falar de um irmão crente </char>[RHQ] que não está <char style="add">espiritualmente </char>forte, simpatizo com ele <char style="add">e procuro ajudá-lo. Cada vez que ouço falar de um irmão crente </char>[RHQ] que é instigado <char style="add">por </char>{que instiga} <char style="add">outro irmão crente </char>a fazer algo errado, sinto-me muito irado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Já que <char style="add">parece </char>necessário que eu <char style="add">siga </char>gabando-me <char style="add">de mim mesmo, </char>eu lhes falarei orgulhosamente de coisas que <char style="add">levaram algumas pessoas a me considerarem </char>um homem fraco. <verse number="31" style="v" />Deus, que é o Pai de nosso (inc) Senhor Jesus e a quem <char style="add">devemos </char>louvar sempre, sabe que não estou mentindo <char style="add">com relação a isto. </char> <verse number="32" style="v" /><char style="add">Certa vez, quando estive na cidade </char>de Damasco, o governador <char style="add">nomeado </char>pelo Rei Aretas para controlar <char style="add">uma parte da sua área mandou que seus soldados </char>guardassem <char style="add">os portões </char>da cidade para prender-me <char style="add">se eu tentasse sair da cidade. </char> <verse number="33" style="v" />Mas consegui escapar <char style="add">da cidade </char>pelo <char style="add">fato de meus amigos </char>{<char style="add">meus amigos </char>me facilitaram a fuga <char style="add">da cidade por</char>} me colocarem em um grande cesto e me descerem <char style="add">ao chão por uma corda</char>, por uma abertura da muralha. <char style="add">Essa experiência foi realmente humilhante!</char></para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Parece-me </char>necessário continuar gabando-me <char style="add">de mim mesmo</char>. Mesmo que <char style="add">eu </char>não <char style="add">ache que contar-lhes </char>isto vá ajudá-los<char style="add">a me aceitar como representante de Cristo a vocês</char>, eu falarei agora das visões que o Senhor <char style="add">mostrou a certo homem </char>e as coisas que Ele revelou <char style="add">àquele homem </char>de uma forma sobrenatural. <char style="add">Faço isso porque alguns de vocês alegam orgulhosamente que aquilo que ensinam lhes veio em visões</char>. <verse number="2" style="v" />Sei <char style="add">o que aconteceu a </char>um homem <char style="add">que crê </char>em Cristo. Há catorze anos, ele foi levado {<char style="add">Cristo </char>o levou} até o mais alto céu, <char style="add">o lugar onde Deus habita</char>. Não sei se ele foi lá <char style="add">com o próprio corpo físico </char>ou se <char style="add">naquele momento </char>se encontrava fora do corpo, <char style="add">sendo levado apenas seu Espírito</char>––só Deus realmente sabe disso. <verse number="3-4" style="v" />Ele foi levado <char style="add">de repente</char> {<char style="add">Cristo </char>o levou <char style="add">de repente</char>} a <char style="add">um lugar chamado </char>Paraíso, <char style="add">aquele maravilhoso lugar onde Deus habita. Repito que </char>não sei se foi levado o corpo dele ou apenas seu Espírito––só Deus realmente sabe disso. <char style="add">Lá, Deus </char>lhe disse algumas coisas que Ele não permite que os <char style="add">seres humanos </char>contem a <char style="add">outras pessoas</char>. <verse number="5" style="v" />Falarei orgulhosamente dessa pessoa. Contudo, não serei orgulhoso <char style="add">ao </char>dizer que fui eu <char style="add">que vi e ouvi aquelas coisas maravilhosas</char>. Falarei apenas das coisas <char style="add">que levaram outras pessoas a </char>me <char style="add">considerarem </char>um <char style="add">ser humano fraco como todos os outros</char>. <verse number="6" style="v" />Mesmo que eu fosse falar-<char style="add">lhes </char>orgulhosamente <char style="add">sobre tais coisas maravilhosas que me aconteceram</char>, não estaria falando <char style="add">como </char>um louco porque estaria dizendo-lhes a verdade. Mas não <char style="add">falarei orgulhosamente sobre tais coisas</char>, para que nenhum de vocês tenha de mim uma elevada opinião <char style="add">só por causa das coisas que me aconteceram</char>. Pelo contrário, <char style="add">quero que determinem o tipo de pessoa que sou pela maneira em que </char>me <char style="add">veem agir </char>e pelo que me ouvem ensinar-<char style="add">lhes</char>. <verse number="7" style="v" />Para que eu não ficasse orgulhoso por causa das muitas e maravilhosas coisas <char style="add">que Cristo </char>me ensinou, Satanás mandou seu mensageiro pessoal <char style="add">para me humilhar </char>(OU: <char style="add">fazer-me adoecer</char>). <char style="add">O que Ele fez foi como </char>[MET] um espinho que me feria o corpo. <verse number="8" style="v" />Orei ao Senhor três vezes sobre isso, pedindo que Ele o tirasse de mim. <verse number="9" style="v" />Mas Ele me disse: “<char style="add">Não, não tirarei isso. Mas em vez disso, </char>vou ajudá-lo bondosamente, e será isso mais do que o suficiente para você, pois <char style="add">quando você está </char>fraco, <char style="add">posso trabalhar </char>melhor e mais poderosamente <char style="add">para lhe ajudar</char>.” Por causa disso, falarei com alegria e orgulho sobre <char style="add">as coisas que </char>me <char style="add">fazem parecer </char>fraco, para <char style="add">as pessoas verem </char>que é Cristo quem me capacita <char style="add">para servi-lo</char>. <verse number="10" style="v" />Por essa razão, <char style="add">sempre que me sinto fraco, </char>ou <char style="add">quando as pessoas </char>me insultam, <char style="add">ou quando sou obrigado a suportar </char>aflições, ou <char style="add">quando as pessoas </char>me fazem sofrer, ou <char style="add">quando me encontro em situações </char>angustiosas, estou contente por <char style="add">estar servindo a </char>Cristo. <char style="add">Posso dizer isso </char>porque nos momentos em que eu mesmo estou fraco, <char style="add">Cristo me ajuda </char>poderosamente.</para>
  <para style="s">2 Coríntios 12.11–18</para>
  <para style="s">TEMA: São vocês que devem estar falando bem de mim. Quando estive com vocês, fiz tudo que comprovava ser eu o representante de Cristo. Mas mesmo assim, não aceitarei pagamento de vocês ao visitá-los novamente daqui a pouco. Estão enganadas aquelas pessoas que dizem que enganei vocês ao mandar Tito para recolher-lhes dinheiro para mim mesmo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Foi insensato eu <char style="add">falar assim de mim mesmo</char>, mas foram vocês que me obrigaram a fazê-lo. Realmente, <char style="add">se o Senhor não me ajudasse, </char>eu seria imprestável, <char style="add">como alegam meus oponentes. </char>Mas nenhum dos homens que vocês <char style="add">erradamente consideram </char>[IRO] grandes apóstolos é maior que eu de nenhuma maneira. Portanto, seria certo/apropriado que vocês dissessem elogios sobre mim. <verse number="12" style="v" /><char style="add">Vocês devem ter feito isso, pois </char>quando estive com vocês <char style="add">eu </char>fiz repetidamente as coisas que lhes provavam que <char style="add">sou realmente </char>apóstolo. Muitas coisas milagrosas foram realizadas {Realizei muitas coisas milagrosas} [DOU] <char style="add">que lhes comprovaram isso. </char> <verse number="13" style="v" />E <char style="add">com certeza </char>eu <char style="add">tratava </char>vocês tão bem como <char style="add">tratava </char>as outras congregações que <char style="add">ajudei a fundar. Ou vocês por acaso acham que </char>por eu não lhes exigir <char style="add">pagamento por meu trabalho</char>, não os tratava tão bem como eu tratava as demais congregações? É insensato vocês/Vocês por acaso [RHQ] <char style="add">acharem/acham que </char>foi errado <char style="add">eu proceder assim </char>[IRO] e que, <char style="add">portanto, eu deveria pedir </char>para vocês me perdoarem!/?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Escutem agora! Está na hora de eu ir <char style="add">visitar </char>vocês pela terceira vez. <char style="add">Ao chegar, continuarei </char>não insistindo em que vocês <char style="add">me paguem por meu trabalho, </char>pois não quero <char style="add">uma parte do </char>seu <char style="add">dinheiro </char>[EUP]! Pelo contrário, quero que vocês [MTY] <char style="add">me amem e me estimem. Normalmente, </char>não <char style="add">compete </char>aos filhos pouparem <char style="add">dinheiro para suprir as necessidades </char>dos pais. Pelo contrário, <char style="add">compete aos </char>pais <char style="add">suprirem </char>as necessidades dos filhos [MET]. Semelhantemente, <char style="add">não compete a vocês suprir minhas necessidades. Pelo contrário, é meu dever providenciar-lhes ajuda espiritual por serem vocês meus filhos espirituais. </char> <verse number="15" style="v" />Portanto, por minha parte, <char style="add">como faria um bom pai, </char>terei muito prazer em dedicar tudo o que tenho e fazer tudo que puder <char style="add">para ajudar vocês. </char>Mas já que os amo muito, ficarei bem desapontado se vocês não me amarem/vocês não me amarão [RHQ] um pouquinho também./?</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />
    <char style="add">Todos vocês </char>concordam que não dependi diretamente de vocês <char style="add">para suprirem minhas necessidades. </char>Contudo, <char style="add">algumas pessoas me acusam, dizendo que </char>[IRO] fui bem esperto e lhes tirei dinheiro pela astúcia. <verse number="17" style="v" />Mas nunca enganei/será que eu alguma vez enganei [RHQ] vocês!/? Não! Nunca lhes tirei dinheiro, pedindo que algum dos homens que lhes mandei <char style="add">tirasse dinheiro </char>de vocês <char style="add">para me trazer. </char> <verse number="18" style="v" /><char style="add">Por </char>eu incentivar o Tito, ele foi <char style="add">visitar vocês. </char>Mandei também o outro irmão crente, <char style="add">que vocês conhecem, </char>para acompanhá-lo. <char style="add">Vocês com certeza </char>concordam <char style="add">que </char>Tito realmente não [RHQ] <char style="add">os </char>enganou <char style="add">para lhes tirar dinheiro. E com certeza vocês concordarão também que </char>ele e eu agimos sempre [RHQ] da mesma forma <char style="add">honesta para com vocês.</char></para>
  <para style="s">2 Coríntios 12.19–13.10</para>
  <para style="s">TEMA: Escrevo-lhes estas coisas para que vocês possam confiar firmemente em Cristo. Tenho medo de descobrir, ao visitá-los, que muitos de vocês continuam pecando. Pensem seriamente sobre como estão vivendo. Peço que Deus os faça totalmente bons e que eu não precise discipliná-los/castigá-los fortemente ao chegar lá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Se por acaso vocês pensarem, <char style="add">ao lerem esta carta</char>, que estou <char style="add">apenas </char>me defendendo <char style="add">contra aqueles que me acusam, estarão errados</char>. Digo <char style="add">estas coisas honestamente, sabendo </char>que Deus <char style="add">me </char>escuta. <char style="add">Também falo como alguém que tem uma íntima relação </char>com Cristo e <char style="add">digo isto a </char>vocês, a quem amo: Tudo o que faço e <char style="add">tudo o que digo serve </char>para ajudar vocês a crescerem <char style="add">espiritualmente</char>. <verse number="20" style="v" /><char style="add">Escrevi desta forma </char>porque me preocupa a ideia de que, quando eu for <char style="add">visitar vocês</char>, talvez veja que <char style="add">alguns de </char>vocês estão <char style="add">agindo de uma forma diferente </char>daquela que eu desejo. Se assim for, vocês verão que serei obrigado <char style="add">a agir para com vocês de uma forma bem severa, e tenho certeza </char>que vocês não desejam isso. Especificamente, tenho medo que <char style="add">alguns de vocês </char>estejam brigando <char style="add">uns com os outros</char>, ou que tenham ciúmes <char style="add">uns dos outros</char>, ou que <char style="add">mostrem </char>depressa <char style="add">aos outros que estão </char>bem zangados <char style="add">com eles</char>, ou que estejam agindo de forma egoísta, ou que <char style="add">alguns de </char>vocês estejam espalhando boatos falsos sobre os outros, ou que estejam agindo de forma orgulhosa, ou que estejam <char style="add">fazendo as coisas </char>de uma forma desordenada. <verse number="21" style="v" /><char style="add">Sinto uma ansiedade com relação a vocês. Preocupo-me de que, </char>quando for visitá-los novamente, Deus, aquele que <char style="add">sirvo, </char>vá fazer-me sentir vergonha de vocês <char style="add">ao constatar que ainda não estão se comportando como devem comportar-se os crentes</char>. Então eu sentirei muita tristeza por causa de <char style="add">alguns </char>de vocês que pecavam anteriormente e não rejeitaram esse comportamento pecaminoso.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Alguns de vocês </char>podem nutrir ainda <char style="add">pensamentos </char>impuros. <char style="add">Alguns </char>podem estar ––agindo imoralmente/tendo relações sexuais com uma pessoa que não seja sua cônjuge. <char style="add">E alguns de vocês </char>bem podem estar praticando outras coisas vergonhosas.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Não se esqueçam de que </char>será esta a terceira vez que visito vocês. <char style="add">Deus mandou nas</char></para>
  <para style="p">
    <char style="add">Escrituras: “Quando uma pessoa </char>acusar <char style="add">outra de algum mau procedimento, vocês não devem acreditar logo que seja </char>verdade <char style="add">tal </char>acusação. <char style="add">Primeiro, devem escutar pelo menos </char>duas ou três pessoas que realmente presenciaram o que aconteceu. <char style="add">Só então será apropriado vocês castigarem/disciplinarem o malfeitor.” </char> <verse number="2" style="v" />Quando visitei vocês pela segunda vez, adverti-lhes <char style="add">que eu castigaria todos os malfeitores entre vocês. </char>Agora <char style="add">lhes advirto </char>novamente enquanto ainda estou longe <char style="add">de vocês</char>. Quando os visitar novamente, eu castigarei aqueles que pecavam <char style="add">quando os visitei </char>antes <char style="add">e que continuam pecando e castigarei </char>os outros <char style="add">que vivem pecando desde então, se não tiverem abandonado seu comportamento pecaminoso. </char> <verse number="3" style="v" />Já que vocês exigem que eu lhes apresente provas de que Cristo está falando-<char style="add">lhes quando </char>eu <char style="add">lhes falo, eu lhes mostrarei que falo a vocês como apóstolo dele. Cristo </char>não aprova seu comportamento pecaminoso. Pelo contrário, Ele vai <char style="add">discipliná-los </char>poderosamente. <verse number="4" style="v" /><char style="add">É verdade que </char>Cristo <char style="add">parecia </char>fraco ao ser crucificado {quando <char style="add">as pessoas </char>O mataram, pregando-O na cruz}. Mas <char style="add">também é verdade que </char>Ele está vivo <char style="add">agora </char>por Deus ter <char style="add">agido </char>poderosamente para <char style="add">trazê-lo novamente à vida. Semelhantemente</char>, enquanto <char style="add">sirvo</char> a Deus, sou também um <char style="add">ser </char>humano fraco<char style="add">, como Cristo. </char>Mas estou também <char style="add">ligado a </char>Cristo, <char style="add">que está novamente vivo</char>. Com a <char style="add">autoridade </char>dele, eu usarei o poder de Deus <char style="add">para disciplinar vocês.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />
    <char style="add">Por sua parte, </char>cada um de vocês deve perguntar-se: <char style="add">“</char>Eu acredito <char style="add">na mensagem de Deus sobre Cristo?” </char>Cada um de vocês deve se certificar de que realmente <char style="add">crê </char>em Cristo <char style="add">e lhe</char></para>
  <para style="p">
    <char style="add">pertence. </char>Ele <char style="add">mandou seu Espírito para morar </char>dentro de vocês. Quando vocês se examinarem <char style="add">dessa forma, </char>—tenho certeza que não é por acaso verdade que --[RHQ] <char style="add">me </char>dirão: “Sim, claro que <char style="add">pertencemos </char>a Cristo<char style="add">.” </char> <verse number="6" style="v" />Tenho certeza <char style="add">também </char>que vocês saberão que eu também <char style="add">pertenço a Cristo, como vocês. </char> <verse number="7" style="v" />Mas <char style="add">por não querer ser obrigado a castigar vocês, </char>estou orando a Deus, pedindo que Ele os ajude a não praticar nenhum mal <char style="add">que me obrigue a castigá-los. Peço isso, </char>não para que quando as pessoas <char style="add">que alegam que não sou seu apóstolo </char>virem o que fiz <char style="add">para castigar vocês, sejam obrigadas a concordar </char>que eu realmente tenho a autoridade de Cristo. Em vez disso, <char style="add">peço que Deus possa ajudar </char>vocês a agirem retamente, mesmo que tal fato possa significar que <char style="add">meus oponentes pensem </char>que não tenho a autoridade de Cristo, <char style="add">por me faltar oportunidade de mostrar minha autoridade pelo ato de disciplinar vocês. </char> <verse number="8" style="v" /><char style="add">Se vocês fizerem o que é reto, não vou discipliná-los, </char>pois não posso fazer nada que não concorde com a verdadeira <char style="add">mensagem </char>de Deus. <char style="add">Pelo contrário, só posso ajudar as pessoas a conhecer e obedecer </char>à verdadeira <char style="add">mensagem de Deus. </char> <verse number="9" style="v" />Estou contente <char style="add">sempre que resulta que </char>vocês <char style="add">confiam </char>fortemente <char style="add">e </char>obedecem <char style="add">a Cristo, e que eu não preciso ostentar minha autoridade de disciplinar vocês. Não me importa se por isso as pessoas acharem que sou fraco. </char>De fato, o que peço a <char style="add">Deus </char>é que <char style="add">Ele possa ajudar </char>vocês a –– modificarem completamente seu comportamento/endireitarem seu comportamento <char style="add">novamente</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />É por isso que lhes escrevo estas coisas enquanto estou ainda longe de vocês. <char style="add">Meu desejo é que,</char></para>
  <para style="p">quando eu for visitá-los, <char style="add">vocês já estejam se comportando como Deus quer que se comportem, </char>e que por isso eu não precise <char style="add">discipliná-los </char>com severidade, como o <char style="add">Senhor Jesus Cristo me deu </char>autoridade para fazer. O Senhor me concedeu essa autoridade para que eu pudesse ajudar vocês a se tornarem crentes <char style="add">espiritualmente </char>––fortes/maduros––, não para que fosse fazê-los deixar de <char style="add">confiar nele.</char></para>
  <para style="s">2 Coríntios 13.11–14</para>
  <para style="s">TEMA: Termino minha carta com alguns conselhos. Nós lhes mandamos saudações, e peço que Deus os abençoe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Finalmente, meus irmãos crentes, <char style="add">eu lhes digo: </char>Alegrem-se! <char style="add">Mudem </char>completamente <char style="add">seu comportamento, </char>fazendo aquilo que os estimulo <char style="add">a fazer</char>. Estejam unidos em sua opinião <char style="add">com relação aos assuntos sobre os quais lhes escrevi. </char>Vivam em paz <char style="add">uns com os outros. Se fizerem essas coisas, </char>Deus, que <char style="add">capacita vocês a </char>se amarem <char style="add">mutuamente </char>e viverem em paz<char style="add">, </char>abençoará [MTY] vocês. <verse number="12" style="v" />Cumprimentem uns aos outros afetuosamente, como <char style="add">devem fazer os irmãos membros </char>da família de Deus. <verse number="13" style="v" />Todo o povo de Deus <char style="add">aqui </char>lhes manda saudações. <verse number="14" style="v" /><char style="add">Peço que </char>o Senhor Jesus Cristo possa agir <char style="add">para com </char>todos vocês bondosamente/de uma forma que não merecem, que Deus <char style="add">possa mostrar a todos vocês o quanto Ele </char>os ama, e que o Espírito Santo <char style="add">possa fazer com que vocês desfrutem da boa </char>comunhão <char style="add">com Ele e uns com os outros.</char></para>
</usx>