<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HEB" style="id" />
  <para style="h">Hebreus</para>
  <para style="toc3">Hebreus</para>
  <para style="toc2">Hebreus</para>
  <para style="toc1">A carta que foi escrita aos cristãos judaicos. Chamamos esta carta de HEBREUS</para>
  <para style="mt2">A carta que foi escrita aos cristãos judaicos.</para>
  <para style="mt1">Chamamos esta carta de HEBREUS</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 1.1-3</para>
  <para style="s">TEMA: Deus se comunicou conosco anteriormente por meio dos profetas, mas agora ele se comunicou conosco mediante seu filho, que é igual a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Há muito tempo Deus se comunicava frequentemente com nossos antepassados de diversas maneiras por meio daquilo que os profetas <char style="add">escreviam</char>. <verse number="2" style="v" />Mas agora, ao <char style="add">se iniciar </char>esta época final, Deus se comunicou <char style="add">uma só vez </char>conosco por meio daquilo que—seu Filho/o homem que era também Deus <char style="add">disse e fez. Deus </char>o nomeou para que ele pudesse possuir tudo <char style="add">que pertence realmente a Deus. Deus também o nomeou </char>para que ele pudesse criar o universo. <verse number="3" style="v" />Ele manifesta a glória de Deus. Ele representa perfeitamente <char style="add">a pessoa de Deus</char>. Ele—sustenta tudo/leva tudo— para frente para sua meta desejada por meio das suas poderosas palavras. Depois de <char style="add">capacitar os seres humanos a ficarem </char>livres da <char style="add">culpa dos </char>seus pecados [MET], ele se assentou no céu [EUP] <char style="add">para governar </char>no lugar de máxima honra [MTY] com Deus [MTY].</para>
  <para style="s">Hebreus 1.4-14</para>
  <para style="s">TEMA: O filho de Deus é superior aos anjos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ao fazer isso, ele <char style="add">mostrou que </char>era muito superior aos anjos, a tal ponto que o relacionamento [MTY] dele <char style="add">com Deus, como seu Filho, </char>é muito mais excelente que o relacionamento que os anjos <char style="add">têm com Deus</char>. <verse number="5" style="v" /><char style="add">Sabemos isso </char>porque <char style="add">nas Escrituras </char>ninguém [RHQ] jamais relatou que Deus tivesse dito a qualquer anjo <char style="add">aquilo que ele disse a seu Filho:</char></para>
  <para style="q">
    <char style="add">“</char>Você é meu Filho!</para>
  <para style="q">Hoje declaro a todo o mundo que sou seu Pai [DOU]!”</para>
  <para style="p">E ele disse em outra passagem das Escrituras:</para>
  <para style="q">“Serei o Pai dele,</para>
  <para style="q">e ele será meu Filho [DOU]”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />E sabemos que seu Filho é superior aos anjos porque em outra passagem das Escrituras alguém escreveu o seguinte sobre o estimado Filho de Deus, quando Deus estava para enviá-lo ao mundo:</para>
  <para style="q">“Todos os anjos de Deus devem adorá-lo”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />
    <char style="add">E nas Escrituras está escrito que </char>alguém disse o seguinte sobre os anjos:</para>
  <para style="q">“<char style="add">Deus </char>faz com que os <char style="add">anjos </char>que o servem <char style="add">sejam mutáveis como </char>[MET] ventos e chamas de</para>
  <para style="q">fogo”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Mas, por outro lado, <char style="add">está escrito nas Escrituras que Deus disse </char>o seguinte a seu Filho:</para>
  <para style="q">“Você, que é <char style="add">também </char>Deus, reinará para sempre [MTY]</para>
  <para style="q">E reinará com justiça sobre seu reino [MTY].</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Você ama as obras retas dos seres humanos e odeia as obras ilegais deles.</para>
  <para style="q">Por isso eu, seu Deus, faço com que você fique mais feliz [MTY] que qualquer outro”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />E também sabemos que o Filho dele é superior aos anjos porque nas Escrituras o salmista escreveu que alguém disse ao Filho de Deus:</para>
  <para style="q">“Senhor, foi você quem criou a terra no princípio.</para>
  <para style="q">Você também fez <char style="add">o resto do </char>universo (OU, as <char style="add">coisas n</char>o céu) [MTY].</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />Aquelas coisas perecerão, mas você continuará vivendo <char style="add">para sempre</char>.</para>
  <para style="q">Elas se desgastarão como a roupa <char style="add">se desgasta</char>.</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Você vai descartá-las como se enrola um casaco <char style="add">velho para se livrar dele.</char></para>
  <para style="q">Depois, você trocará tudo que existe no universo por algo novo,</para>
  <para style="q">Como se veste uma roupa nova <char style="add">em troca de uma roupa velha </char>[SIM].</para>
  <para style="q">Mas você não é como aquilo que criou.</para>
  <para style="q">Você permanece o mesmo e vive para sempre [LIT]!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Sabemos também que o Filho dele é superior aos anjos porque ninguém jamais declarou [RHQ] nas Escrituras que Deus tivesse dito a qualquer anjo aquilo que disse a seu Filho:</para>
  <para style="q">“Sente-se pertinho de mim e governe comigo [MTY]</para>
  <para style="q">Enquanto coloco todos seus inimigos totalmente sob seu controle [MET]!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />—Os anjos são <char style="add">apenas </char>espíritos que servem <char style="add">a Deus.</char>/ não é verdade que os anjos <char style="add">não passam de </char>espíritos que servem <char style="add">a Deus?—</char>[RHQ]. <char style="add">Deus </char>os manda <char style="add">à terra </char>para ajudar as pessoas que receberão o que <char style="add">ele dará àqueles </char>que ele salvou (OU, àqueles que ele salvará).</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 2.1-4</para>
  <para style="s">TEMA: Não escaparemos ao julgamento de Deus se negligenciaremos uma mensagem tão grande de salvação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Portanto, <char style="add">já que isso é verdade, </char>devemos prestar muita atenção àquilo que ouvimos <char style="add">sobre o Filho de Deus, </char>para não nos afastarmos dele, <char style="add">como um barco flutua à toa quando as pessoas não o guiam bem </char>[MET]. <verse number="2" style="v" />Eram válidas <char style="add">a</char>s <char style="add">leis de Deus </char>articuladas por anjos, e Deus puniu com justiça todos aqueles que as transgrediram e todos os que as desobedeceram [DOU]. <verse number="3" style="v" />Por isso,— nós com certeza não escaparemos <char style="add">do castigo de Deus </char>se negligenciaremos uma <char style="add">mensagem tão grande de como Deus </char>[MTY] nos salva!/como podemos escapar <char style="add">do castigo de Deus </char>se negligenciaremos uma <char style="add">mensagem </char>tão grande <char style="add">de como Deus </char>[MTY] nos salva?—[RHQ] Esta <char style="add">nova mensagem </char>foi declarada inicialmente pelo Senhor <char style="add">Jesus </char>{O Senhor <char style="add">Jesus </char>declarou inicialmente esta <char style="add">mensagem</char>}. Então ela nos foi confirmada por aqueles que ouviram <char style="add">o que o Senhor lhes dizia </char>{aqueles que ouviram <char style="add">aquilo que o Senhor lhes dizia </char>o confirmaram para nós}. <verse number="4" style="v" />Deus também nos confirmou <char style="add">que essa mensagem era verdadeira, capacitando os crentes a fazer </char>muitas coisas que mostravam o poder de Deus, praticar outras obras milagrosas [DOU] e <char style="add">fazer outras coisas </char>mediante os dons que o Espírito Santo lhes distribuía de acordo com aquilo que <char style="add">Deus </char>desejava.</para>
  <para style="s">Hebreus 2.5-9a</para>
  <para style="s">TEMA: Deus determinou que Cristo, e não os anjos nem os seres humanos, governará tudo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Deus não determinou que os anjos fossem governar tudo. <char style="add">Pelo contrário, ele determinou que Cristo </char>reinará no novo mundo que <char style="add">Deus criará. É esse o novo mundo </char>sobre o qual estou escrevendo. <verse number="6" style="v" />Alguém falou a <char style="add">Deus sobre isso </char>em alguma passagem <char style="add">das Escrituras, </char>dizendo:</para>
  <para style="p">“—Ninguém é digno o suficiente para você o considerar!/Quem é <char style="add">digno o suficiente </char>para você o considerar?—[RHQ]</para>
  <para style="p">—Nenhum ser humano <char style="add">é suficientemente digno </char>para você cuidar dele!/Existe um ser humano</para>
  <para style="p">
    <char style="add">suficientemente digno </char>para você cuidar dele?—[RHQ]</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />
    <char style="add">Por isso é surpreendente que </char>você tenha feito com que os seres humanos fiquem por um pouco de tempo inferiores em categoria aos anjos.</para>
  <para style="q">Você os [MET] honrou [DOU] grandemente, como <char style="add">os reis são honrados com </char>uma coroa.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Você colocou tudo sob o controle [MET] deles”.</para>
  <para style="p">Deus determinou que os seres humanos governassem tudo [LIT]. Isso <char style="add">quer dizer que nada se omite do controle deles. </char>Mas atualmente percebemos que as pessoas ainda não possuem autoridade sobre tudo. <verse number="9" style="v" />Mas sabemos de Jesus, <char style="add">que realmente tem autoridade sobre tudo!</char></para>
  <para style="s">Hebreus 2.9b-13</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus, o criador de tudo, é aquele que morreu por nós, que nos santifica e que proclama que somos irmãos dele.</para>
  <para style="p">Jesus, por um pouco de tempo, tornou-se inferior <char style="add">em categoria </char>aos anjos para morrer em benefício de [MET] todos. Ele se tornou inferior ao sofrer <char style="add">e </char>morrer, como Deus na sua bondade <char style="add">tinha determinado. </char>Mas agora ele foi grandemente <char style="add">honrado </char>[DOU] <char style="add">por ser </char>coroado <char style="add">como se coroam os reis. </char> <verse number="10" style="v" />Era apropriado que <char style="add">Deus </char>aperfeiçoasse <char style="add">Jesus</char>/tornasse <char style="add">Jesus </char>tudo que Deus tinha determinado que ele fosse. Ele capacitava muitas pessoas que pertenceriam a ele [MET] a compartilharem sua glória. <char style="add">É </char>Deus <char style="add">quem </char>criou todas as coisas, e <char style="add">é ele </char>para quem todas as coisas <char style="add">existem</char>. <char style="add">Ele aperfeiçoou Jesus</char>, fazendo com que ele sofresse <char style="add">e morresse</char>. É <char style="add">Jesus </char>quem possibilita <char style="add">Deus </char>salvar as pessoas. <verse number="11" style="v" /><char style="add">Jesus</char>, aquele que—santifica as pessoas/separa as pessoas para Deus,—e aqueles que são—santificados/separados para Deus—{a quem ele— santifica/separa <char style="add">para Deus—</char>}, todos eles pertencem à família de Deus. <char style="add">Como resultado disso, Cristo </char>proclama com prazer [LIT] que eles são <char style="add">como </char>os próprios irmãos dele. <verse number="12" style="v" /><char style="add">O salmista escreveu aquilo que Cristo tinha dito a Deus sobre nós nos tornarmos irmãos dele, nas seguintes palavras:</char></para>
  <para style="p">
    <char style="add">“</char>Proclamarei a meus irmãos quão grandioso você é (OU, como você é/<char style="add">o que você faz</char>) [MTY].</para>
  <para style="p">Cantarei louvores a você no meio da congregação!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />E um profeta escreveu em outra passagem das Escrituras aquilo que Cristo tinha dito sobre Deus:</para>
  <para style="q">“Confiarei nele”.</para>
  <para style="p">E em outra passagem bíblica, Cristo disse sobre aqueles que são como filhos dele:</para>
  <para style="q">“Eu e aqueles que Deus me deu estamos aqui”.</para>
  <para style="s">Hebreus 2.14-18</para>
  <para style="s">TEMA: É Jesus, e não os anjos, que se tornou um ser humano para nos ajudar como nosso sumo sacerdote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Portanto, já que aqueles <char style="add">que Deus chama seus </char>filhos são todos seres humanos [MTY], Jesus se tornou também um ser humano <char style="add">como eles</char>. O diabo tem poder de fazer com que as pessoas <char style="add">tenham medo </char>de morrer, mas Cristo se tornou um ser humano para, por meio da sua morte, tirar todo o poder do diabo. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Jesus fez isso </char>para livrar todos nós que somos como escravos [MET] durante nossa vida inteira, por sermos <char style="add">obrigados </char>a ter medo da morte. <verse number="16" style="v" />Por <char style="add">Jesus ter-se tornado um ser humano, </char>não são os anjos que ele deseja socorrer. Não, somos nós que confiamos em Deus, como Abraão confiou, que ele deseja ajudar. <verse number="17" style="v" />Por isso, <char style="add">já que ele veio ajudar os seres humanos, não os anjos, </char>ele foi obrigado a tornar-se exatamente como <char style="add">nós que ele chama </char>seus próprios irmãos. Ele deseja ser um sumo sacerdote que <char style="add">atua </char>com misericórdia <char style="add">para com todas as pessoas </char>e que age fielmente nos assuntos pertencentes a Deus, para que as pessoas que tinham pecado já não fossem consideradas culpadas. <verse number="18" style="v" /><char style="add">Especificamente</char>, ele é capaz de ajudar aqueles/a nós que são/somos tentados <char style="add">a pecar</char>. Ele pode fazer isso porque ele sofreu, e também foi tentado <char style="add">a pecar como nós somos tentados a pecar.</char></para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 3.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: Nosso sumo sacerdote, Jesus, merece maior honra que Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Meus irmãos crentes, <char style="add">Deus </char>separou vocês e os escolheu, bem como me escolheu também. Portanto pensem em Jesus. <char style="add">Ele é o </char>mensageiro <char style="add">de Deus </char>para nós. Ele é também o sumo sacerdote em quem afirmamos crer. <verse number="2" style="v" />Ele <char style="add">serviu </char>fielmente <char style="add">a Deus, </char>que o nomeou, bem como Moisés <char style="add">serviu </char>fielmente <char style="add">ao povo de Deus </char>[MTY]. <verse number="3-4" style="v" />Bem como todas as casas são construídas por alguém {como alguém construiu cada casa que existe}, Jesus criou tudo e ele é Deus/divino. Por isso Deus achou Jesus digno <char style="add">de que as pessoas </char>o <char style="add">honrassem </char>mais do que honram a Moisés, bem como aquele que constrói uma casa merece que as pessoas o honrem mais do que honram a casa <char style="add">que ele construiu. </char> <verse number="5" style="v" />Moisés <char style="add">serviu a Deus </char>muito fielmente—<char style="add">ao ajudar / cuidar </char> do povo de Deus [MET], bem como um servo <char style="add">serve fielmente ao seu patrão</char>. O resultado foi que Moisés testemunhou sobre aquilo que Jesus diria mais tarde. <verse number="6" style="v" />Mas Cristo <char style="add">serve fielmente a Deus a— ajudar/cuidar do—</char>seu próprio povo [MTY, MET], bem como um <char style="add">filho ajuda/cuida da sua própria família</char>. E nós somos povo de Deus [MTY], se continuamente <char style="add">cremos </char>com confiança <char style="add">em Cristo </char>e se continuamos aguardando com imensa satisfação <char style="add">aquilo que Deus fará em nosso benefício.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 3.7-11</para>
  <para style="s">TEMA: Não se rebelem teimosamente contra Deus, como fizeram seus antepassados judaicos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />O Espírito Santo inspirou o salmista a escrever as seguintes palavras nas Escrituras:</para>
  <para style="q">“Ora, quando vocês ouvirem Deus lhes falar [MTY] <verse number="8" style="v" />não—<char style="add">lhe desobedeçam/recusem obedecer- lhe—</char>teimosamente [IDM], <char style="add">como os israelitas lhe desobedeceram teimosamente </char>ao se rebelarem contra <char style="add">ele </char>no deserto.</para>
  <para style="p">Naquela época, Deus lhes disse: “Eles tentaram determinar quantas coisas que me desgostavam eles poderiam praticar no deserto sem eu os castigar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Seus antepassados testaram repetidamente <char style="add">se eu teria paciência com eles, mesmo que </char>durante quarenta anos eles tivessem visto todas as coisas maravilhosas que eu fazia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Por isso, fiquei aborrecido com as pessoas que presenciaram essas coisas, e disse <char style="add">acerca delas:</char></para>
  <para style="p">„Elas me são constantemente desleais e não entendem como <char style="add">eu queria que elas </char>levassem suas vidas‟.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Como resultado, por estar zangado com elas, declarei solenemente: „Elas não entrarão <char style="add">na terra de Canaã</char>, onde eu ia deixá-las descansar [MTY]!‟”</para>
  <para style="s">Hebreus 3.12-15</para>
  <para style="s">TEMA: Cuidado para não deixarem de confiar em Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />De acordo com isso, meus irmãos crentes, cuidado para que nenhum de vocês deixe perversamente de confiar <char style="add">em Cristo</char>. Tal ato faria com que vocês rejeitassem o Deus Todo-Poderoso. <verse number="13" style="v" />Pelo contrário, cada um de vocês deve encorajar os seus semelhantes todos os dias, enquanto <char style="add">ainda tiverem </char>a oportunidade [IDM], para que nenhum de vocês <char style="add">rejeite </char>teimosamente <char style="add">a Deus </char>por <char style="add">deixar que outros </char>o enganem (OU ao se enganarem), pecando <char style="add">como resultado disso </char>[PRS]. <verse number="14" style="v" /><char style="add">Devemos proceder assim, </char>porque nós (<char style="add">inc</char>) nos beneficiamos de <char style="add">tudo que </char>Cristo <char style="add">fez </char>somente se continuarmos confiando firmemente <char style="add">nele</char>, desde o momento em que <char style="add">confiamos </char>plenamente <char style="add">nele </char>por primeira vez até <char style="add">o momento em que </char>morrermos [EUP]. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Podemos fazer isso </char>por prestar atenção <char style="add">àquilo que o salmista escreveu naquela passagem das Escrituras em que </char>Deus disse:</para>
  <para style="q">Agora, ao me ouvirem falar <char style="add">consigo </char>[MTY], não me desobedeçam teimosamente como <char style="add">os israelitas me desobedeceram sendo teimosos </char>quando se rebelaram <char style="add">contra mim.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 3.16-19</para>
  <para style="s">TEMA: Foram seus antepassados, para quem Deus tinha feito grandes coisas, que se rebelaram contra Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />— <char style="add">Vocês devem continuar confiando em Deus </char>porque devem se lembrar quem foi que se rebelou contra Deus, apesar de terem-no ouvido falar-lhes. / Vocês se lembram quem foram aqueles que se rebelaram contra Deus, embora <char style="add">o </char>tivessem ouvido <char style="add">falar com eles</char>?—[RHQ] Não foram pessoas que não tivessem experimentado o poder de Deus. Pelo contrário,—foram todas aquelas pessoas que Moisés tinha levado milagrosamente para fora do Egito./ não foram justamente todas aquelas pessoas que Moisés tinha guiado <char style="add">milagrosamente </char>para fora do Egito?—[RHQ] <verse number="17" style="v" />E <char style="add">vocês devem se lembrar </char>com quem foi que Deus ficou aborrecido durante quarenta anos./ Vocês não <char style="add">se lembram </char>com quem Deus ficou aborrecido durante quarenta anos?—[RHQ]—Foram justamente aquelas mesmas pessoas que pecaram dessa forma e, como resultado, cujos cadáveres ficaram deitados no lugar onde elas morreram no deserto!/ não foi com aquelas <char style="add">mesmas </char>pessoas que pecaram <char style="add">assim, </char>e cujos corpos, como consequência, ficaram <char style="add">onde morreram </char>no deserto?— [RHQ] <verse number="18" style="v" />E <char style="add">vocês—devem se lembrar </char>sobre quem Deus declarou solenemente: “Eles não entrarão na terra onde eu ia deixá-los descansar”. <char style="add">Vocês se lembram </char>acerca de quem <char style="add">Deus </char>declarou solenemente: “Eles não entrarão na terra onde eu <char style="add">iria dar-lhes descanso”?—</char>[RHQ] Foram aqueles israelitas que desobedeceram a Deus. <verse number="19" style="v" />Portanto, percebemos (<char style="add">inc) </char>daquele exemplo que foi por não confiarem <char style="add">em Deus </char>que não puderam entrar <char style="add">na terra onde teriam podido descansar</char>.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 4.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Os israelitas não puderam entrar no lugar onde teriam descanso; nós devemos ter cuidado para não agir como eles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Os israelitas não entraram no lugar onde teriam descanso. </char>Mas mesmo assim, <char style="add">Deus </char>nos prometeu que poderemos entrar no lugar de descanso <char style="add">no céu eternamente. </char>Por isso devemos ter cuidado <char style="add">por causa da possibilidade de Deus </char>julgar que alguns de vocês falharam, não entrando no <char style="add">lugar de </char>descanso <char style="add">eterno, como os israelitas deixaram de entrar no lugar onde poderiam descansar. </char> <verse number="2" style="v" />Ouvimos a mensagem <char style="add">sobre Cristo, </char>bem como <char style="add">os israelitas </char>ouviram <char style="add">aquilo que Deus tinha prometido. </char>Mas, <char style="add">justamente como </char>a mensagem não beneficiava <char style="add">a maioria </char> daqueles que a ouviram porque não acreditava nela como <char style="add">fizeram Josué e Calebe, ela não nos beneficiará eternamente se não continuarmos crendo nela. </char> <verse number="3" style="v" />Nós que temos crido <char style="add">em Cristo </char>podemos entrar no lugar de descanso <char style="add">eterno. Sabemos que há um lugar onde iremos descansar eternamente</char>, pois Deus disse:</para>
  <para style="q">Por estar zangado com eles, declarei solenemente: “Eles não entrarão <char style="add">na terra onde </char>eu ia deixá-los descansar”.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Deus disse isso, </char>mesmo que tivesse completado sua obra <char style="add">de criar as coisas </char>após criar o mundo. <verse number="4" style="v" />Este fato é baseado naquilo que alguém escreveu numa passagem <char style="add">das Escrituras </char>sobre o sétimo dia <char style="add">após ele dedicar seis dias à criação do mundo:</char></para>
  <para style="q">Então, no sétimo dia, Deus descansou do seu trabalho <char style="add">de criar tudo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Mas vejam bem aquilo que Deus disse sobre os israelitas <char style="add">na passagem que citei anteriormente:</char></para>
  <para style="q">Eles não entrarão <char style="add">na terra onde </char>eu ia deixá-los descansar.</para>
  <para style="s">Hebreus 4.6-10</para>
  <para style="s">TEMA: As Escrituras apoiam a afirmação de que há um momento quando o povo de Deus descansará eternamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Algumas pessoas conseguiram entrar naquele <char style="add">lugar de descanso eterno. Mas </char>aqueles <char style="add">israelitas </char>que ouviram inicialmente a boa mensagem pregada {ouviram primeiro a boa mensagem} <char style="add">sobre aquilo que Deus lhes tinha prometido </char>não entraram <char style="add">naquele lugar de descanso, </char>porque recusaram crer em <char style="add">Deus. </char> <verse number="7" style="v" /><char style="add">Mas Deus </char>determinou outra época <char style="add">para nós podermos entrar naquele lugar de descanso. </char>É agora! É o dia de hoje! <char style="add">Sabemos que isso é verdade porque </char>muito depois da <char style="add">revolta dos israelitas contra Deus no deserto</char>, ele inspirou <char style="add">o Rei </char>Davi a escrever os versos que já citei:</para>
  <para style="q">Agora, ao entenderem aquilo que Deus <char style="add">lhes </char>diz, não o desobedeçam teimosamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Se Josué tivesse guiado os israelitas para o lugar de descanso, Deus não teria falado posteriormente sobre outra época em que poderíamos descansar [MET]. Portanto, sabemos que Deus se referia a outra época, na qual algumas pessoas entrariam naquele lugar de descanso eterno. <verse number="9" style="v" />Por isso, bem como Deus descansou no sétimo dia depois de completar a criação de tudo, ainda há uma época na qual o povo de Deus descansará eternamente. <verse number="10" style="v" />Especificamente, aqueles que entram no lugar de descanso de Deus já deixaram de trabalhar para ganhar o favor de Deus, bem como Deus deixou sua obra de criar tudo.</para>
  <para style="s">Hebreus 4.11-13</para>
  <para style="s">TEMA: Devemos ter cuidado para não sermos hipócritas na tentativa de entrar no lugar de descanso eterno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Deus castigou severamente os <char style="add">israelitas por não terem acreditado na mensagem dele</char>. Por isso, devemos esforçar-nos para experimentar a entrada naquele <char style="add">lugar de </char>descanso <char style="add">eterno, </char>para que ele não castigue severamente nenhum de nós por não acreditar <char style="add">na mensagem dele</char>. <verse number="12" style="v" /><char style="add">Tenham cuidado para não serem hipócritas com relação a isso, </char>pois a mensagem que Deus <char style="add">nos deu </char>penetra mais poderosamente no nosso pensamento do que uma espada de dois gumes <char style="add">penetra na carne </char>[MET]. Ela penetra <char style="add">profundamente </char>em nossa alma e Espírito, como <char style="add">uma espada afiada pode penetrar </char>nas nossas juntas e medulas. Quer <char style="add">dizer, por meio dela Deus </char>[PRS] discerne tudo que conseguirmos pensar, e ele discerne tudo que desejamos <char style="add">fazer </char>[MTY] (OU, <char style="add">A mensagem dele </char>expõe todos nossos pensamentos e desejos). <verse number="13" style="v" />Deus sabe tudo sobre todos. Tudo fica completamente exposto [DOU] a ele, <char style="add">e é ele </char>quem [SYN] dirá se aprova aquilo que fizermos.</para>
  <para style="s">Hebreus 4.14-16</para>
  <para style="s">TEMA: Aproximemos-nos ousadamente de Cristo, nosso sumo sacerdote, para receber a generosa ajuda dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Temos um grande sumo sacerdote que subiu pelos céus <char style="add">ao voltar para a presença de Deus. </char>Ele é Jesus,—o Filho de Deus/o homem que é também Deus—. Portanto, professemos firmemente <char style="add">aquilo que cremos sobre ele. </char> <verse number="15" style="v" />Nosso sumo sacerdote pode realmente [LIT] lidar compassivamente conosco, pessoas que tendem a pecar facilmente, pois ele também foi tentado <char style="add">a pecar </char>de todas as formas que nós somos <char style="add">tentados a pecar</char>, mas apesar disso ele nunca pecou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Portanto, aproximemos-nos ousadamente de <char style="add">Cristo </char>[MTY], que governa [MET] <char style="add">do céu </char>e faz em nosso benefício aquilo que nem merecemos, para que possamos experimentar <char style="add">sua </char>misericordiosa <char style="add">ação para conosco, </char>e para que possamos experimentar sua bondosa ajuda para conosco sempre que precisemos <char style="add">dela</char>.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 5.1-10</para>
  <para style="s">TEMA: Ao sofrer, Cristo aprendeu a ser um compassivo sumo sacerdote pela sua obediência a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Todo sumo sacerdote <char style="add">judaico </char>foi escolhido por <char style="add">Deus </char>{<char style="add">Deus </char>escolheu cada sumo sacerdote <char style="add">judaico</char>} dentre os homens <char style="add">comuns</char>. Eles foram nomeados {<char style="add">Ele </char>os nomeou} para que pudessem comparecer diante dele em benefício do povo. <char style="add">Especificamente, Deus os nomeou </char>para que pudessem levar ofertas <char style="add">a ele em benefício do povo </char>e para sacrificar <char style="add">animais a ele </char>em favor das pessoas que pecavam. <verse number="2" style="v" />Os sumos sacerdotes podiam lidar bondosamente com aqueles que tinham pecado na ignorância, pois eles mesmos tendiam facilmente ao pecado. <verse number="3" style="v" />Como consequência, eles eram obrigados a oferecer algo a Deus por seus próprios pecados, como também <char style="add">tinham que oferecer algo a Deus </char>pelo povo <char style="add">de Deus </char>que tinha pecado. <verse number="4" style="v" />Além disso, ninguém honra a si mesmo ao nomear-se <char style="add">sumo sacerdote</char>. Pelo contrário, Deus escolheu cada homem <char style="add">que seria um sumo sacerdote, </char>como escolheu Arão <char style="add">como o primeiro sumo sacerdote. </char> <verse number="5" style="v" />De maneira semelhante, Cristo também não se honrou, nomeando-se sumo sacerdote. Pelo contrário, Deus <char style="add">o nomeou </char>por <char style="add">lhe </char>dizer <char style="add">algo que nunca tinha dito a nenhum outro sacerdote, aquilo que o salmista escreveu nas Escrituras:</char></para>
  <para style="q">Você é meu Filho!</para>
  <para style="q">Hoje declaro que sou seu Pai!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />E ele também disse a Cristo aquilo que o salmista escreveu em outra passagem bíblica:</para>
  <para style="q">Você é um sacerdote eternamente, bem como Melquisedeque foi um sacerdote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Quando Cristo vivia na terra [MTY], ele orou [DOU] a Deus e clamou a ele em voz alta e com lágrimas. <char style="add">Especificamente, </char>ele pediu a <char style="add">Deus</char>, que podia ajudá-lo, que não <char style="add">temesse os sofrimentos logo antes de </char>morrer. Como resultado, Deus o ouviu, pois Cristo se submeteu reverentemente <char style="add">àquilo que Deus queria que ele fizesse</char>. <verse number="8" style="v" />Embora sendo Cristo <char style="add">o próprio Filho de Deus, </char>ele aprendeu a obedecer <char style="add">a Deus </char>por sofrer <char style="add">antes de morrer</char>. <verse number="9" style="v" />Tornando-se—integralmente <char style="add">aquilo que </char>Deus pretendia que ele fosse/perfeito—, <char style="add">ele </char>se qualifica plenamente <char style="add">agora para ser nosso sumo sacerdote. Como consequência, é ele que salva </char>eternamente todos aqueles que lhe obedecem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Além disso, Deus o designou como <char style="add">nosso </char>sumo sacerdote da mesma forma que Melquisedeque foi um sumo sacerdote.</para>
  <para style="s">Hebreus 5.11-14</para>
  <para style="s">TEMA: Vocês não estão ainda em condições de receber a verdade espiritual mais avançada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Embora haja muito para <char style="add">lhes </char>explicar sobre <char style="add">como Cristo é parecido com Melquisedeque, para mim </char>é difícil explicar-<char style="add">lhes </char>isso porque agora lhes é difícil entender as coisas. <verse number="12" style="v" /><char style="add">Vocês se tornaram cristãos há muito tempo. Por isso </char>já devem estar ensinando <char style="add">as verdades espirituais aos outros</char>. Mas vocês precisam ainda de quem lhes ensine novamente as verdades que Deus revelou.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Refiro-me às </char>verdades que ensinamos às pessoas <char style="add">quando começam a crer em Cristo. </char>Vocês precisam <char style="add">daquelas verdades elementares </char>como os bebês precisam do leite materno [MET]. Vocês não estão <char style="add">prontos ainda para receber o ensino avançado, que é como </char>a comida sólida <char style="add">que as pessoas maduras necessitam </char>[MET]. <verse number="13" style="v" />Lembrem-se [MET] que aqueles <char style="add">que ainda estão na fase de aprendizagem dessas verdades elementares </char>não se familiarizaram ainda com <char style="add">aquilo que Deus </char>diz a respeito de <char style="add">— </char>se tornar / ser justo/reto<char style="add">—</char>. Eles são <char style="add">bem parecidos com </char>[MET] bebês <char style="add">que precisam </char>de leite! <verse number="14" style="v" />Mas <char style="add">a verdade espiritual mais avançada </char>é destinada às pessoas <char style="add">espiritualmente </char>maduras, <char style="add">bem como </char>[MET] a comida sólida é destinada às <char style="add">pessoas fisicamente</char> maduras. Tais pessoas sabem distinguir entre o bem e o mal, pois já se treinaram <char style="add">a continuar fazendo isso.</char></para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 6.1-8</para>
  <para style="s">TEMA: Se vocês crentes rejeitarem posteriormente a mensagem sobre Cristo, Deus rejeitará vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Por isso, nós (<char style="add">inc</char>) não devemos continuar <char style="add">debatendo </char>os princípios elementares de Cristo. Pelo contrário, devemos avançar <char style="add">para o ensino que nos tornará espiritualmente </char>maduros [MTY]. Não devemos ser <char style="add">pessoas que andem precisando sempre de alguém que lhes ensine </char>as verdades elementares <char style="add">sobre Cristo que são como </char>[MET] um alicerce. <char style="add">Refiro-me ao ensino que explica que as pessoas que fazem </char>coisas <char style="add">pecaminosas, </char>coisas que fazem <char style="add">aqueles que estão espiritualmente mortos </char>[MET], devem abandonar seu comportamento pecaminoso. <char style="add">Refiro-me à doutrina de </char>que as pessoas devem crer em Deus. <verse number="2" style="v" /><char style="add">Refiro-me ao ensino sobre o significado de </char>vários ritos <char style="add">judaicos e cristãos </char>para purificação dos seres humanos. <char style="add">Refiro-me ao ensino sobre como os presbíteros capacitam a pessoas a receberem dons espirituais por lhes </char>imporem as mãos [MTY]. <char style="add">Refiro-me à doutrina de que Deus fará—com que </char>aqueles que já morreram voltem à vida / ressuscitará as pessoas dentre os mortos—. E <char style="add">refiro-me ao ensino de que Deus </char>julgará <char style="add">algumas pessoas e vai castigá-las </char>eternamente. <verse number="3" style="v" /><char style="add">Em vez de continuar debatendo estas verdades elementares, </char>nós (<char style="add">inc</char>) (OU, eu) <char style="add">seguiremos/seguirei para ministrar às pessoas o ensino maduro, </char>se Deus assim permitir. <verse number="4" style="v" /><char style="add">Explicarei por que é importante fazer isso. Algumas </char>pessoas em determinada época entenderam plenamente <char style="add">a mensagem sobre Cristo </char>[MET]. Elas desfrutaram de um <char style="add">relacionamento com Jesus Cristo </char>que Deus [EUP/MTY] <char style="add">lhes deu. </char>Elas receberam o Espírito Santo como <char style="add">os outros também receberam</char>. <verse number="5" style="v" />Elas chegaram a entender que é boa a mensagem de Deus. E pelo que elas experimentaram <char style="add">agora, </char>sabem como <char style="add">Deus agirá </char>poderosamente no futuro. Se essas pessoas rejeitarem <char style="add">a mensagem sobre Cristo, </char>não será possível que alguém possa persuadi-las a abandonar novamente seu comportamento pecaminoso! <verse number="6" style="v" />Aquilo que os <char style="add">crentes que posteriormente rejeitarem a mensagem sobre Cristo estão fazendo é realmente como se </char>[MET] estivessem pregando o Filho de Deus novamente na cruz! Eles estão levando outras pessoas a desprezarem publicamente a Cristo. <verse number="7" style="v" />Pensem nisso agora: É a terra sobre a qual a chuva cai frequentemente [PRS] e na qual crescem as plantas [PRS] que é útil para as pessoas que preparam o solo que Deus abençoou. <char style="add">De forma semelhante, são aqueles crentes que receberam de Deus muitas coisas boas e que praticam as boas obras que agradam a Deus que Deus abençoará </char>[MET]. <verse number="8" style="v" />Mas <char style="add">acontecerá aos crentes que praticam obras que não agradam a Deus algo parecido com aquilo que acontece à terra </char>na qual crescem <char style="add">somente </char>espinhos e cardos [MET]. <char style="add">Tal terra </char>é imprestável. Tornou-se quase um solo que Deus amaldiçoará e eventualmente ele queimará <char style="add">sua vegetação </char>[MTY].</para>
  <para style="s">Hebreus 6.9-12</para>
  <para style="s">TEMA: Mas Deus não esquecerá tudo que vocês fizeram por amor a ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Mesmo que eu esteja escrevendo-<char style="add">lhes </char>desta forma como <char style="add">advertência</char>, tenho certeza que vocês, a quem amo, <char style="add">estão se comportando de uma forma superior </char>à acima referida. Especificamente, tenho certeza que <char style="add">vocês estão fazendo </char>as coisas apropriadas <char style="add">para aqueles que Deus </char>salvou. <verse number="10" style="v" />Já que Deus age sempre de uma forma justa [LIT], ele não esquecerá tudo que vocês fizeram <char style="add">por amor a ele. Ele também não se esquecerá </char>[MTY] <char style="add">de como vocês demonstraram seu amor </char>por ele pela maneira em que ajudaram seus irmãos crentes e <char style="add">pela forma em que continuam </char>ajudando-os. <char style="add">Pelo contrário, Deus premiará vocês pela prática dessas boas obras. </char> <verse number="11" style="v" />Desejo ardentemente que cada um de vocês continue diligentemente a esperar confiante receber <char style="add">aquilo que Deus já lhes proporcionou, </char>até que finalmente vocês <char style="add">recebam tudo que esperam confiantemente receber.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Não quero que vocês sejam preguiçosos. <char style="add">Pelo contrário, quero que </char>vocês imitem aqueles que, por sua paciência e contínua confiança em <char style="add">Deus, </char>estão recebendo aquilo que ele lhes prometeu.</para>
  <para style="s">Hebreus 6.13-20</para>
  <para style="s">TEMA: Nossa confiança reside em Deus porque ele prometeu nos abençoar e fez um juramento para confirmar que assim faria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Quando Deus prometeu <char style="add">fazer determinadas coisas para </char>Abraão, ele disse que se castigaria <char style="add">se não fizesse o prometido</char>, pois não havia ninguém de importância superior a ele para o castigar <char style="add">se não cumprisse a promessa</char>. <verse number="14" style="v" />Ele disse <char style="add">a Abraão</char>: “Com certeza abençoarei você e com certeza aumentarei <char style="add">o número dos seus descendentes </char>[SYN]”. <verse number="15" style="v" />Como consequência, após aguardar pacientemente <char style="add">que Deus cumprisse a sua promessa, </char>Abraão obteve aquilo que <char style="add">Deus </char>lhe tinha prometido. <verse number="16" style="v" /><char style="add">Lembrem-se de que, quando as pessoas prometem algo, </char>pedem que alguém mais importante as castigue se não fizerem aquilo que prometem fazer. Além disso, quando as pessoas pedem que Deus as castigue <char style="add">se não disserem a verdade, </char>esse gesto faz com que as pessoas que estão discutindo deixem de brigar. <verse number="17" style="v" />Portanto, quando Deus quis demonstrar claramente—a nós/àquelas pessoas—que iríamos/iriam receber aquilo que ele tinha prometido, que ele não iria modificar o que tinha determinado <char style="add">fazer</char>, ele garantiu solenemente que se declararia culpado se não cumprisse o prometido. <verse number="18" style="v" />Ele assim procedeu para nos encorajar fortemente, como resultado de <char style="add">sabermos </char>que <char style="add">Deus fez </char>duas coisas imutáveis, <char style="add">ou seja, ele prometeu nos abençoar e declarou solenemente que se declararia culpado se não nos abençoasse. Sabemos </char>que Deus, que fez essas coisas, não pode mentir. Já nos refugiamos <char style="add">nele </char>para podermos continuar esperando confiantes receber aquilo que ele nos prometeu. <verse number="19" style="v" /><char style="add">Nossa confiante expectativa </char>[SYN] <char style="add">de receber o que ele nos prometeu é como </char>uma âncora [MET] que <char style="add">nos segura </char>firmemente [DOU]. <char style="add">Aquele de quem esperamos confiantes a ajuda </char>[SYN] <char style="add">é Jesus, que </char>entra na <char style="add">verdadeira presença de Deus, justamente como os sumos sacerdotes penetravam </char>através da cortina para entrar na <char style="add">divisão </char>interna <char style="add">da tenda no deserto </char>[MET]. <verse number="20" style="v" />Jesus entrou <char style="add">na presença de Deus </char>antes de nós (<char style="add">inc</char>) para <char style="add">nos ajudar</char>, quando ele se tornou o eterno sumo sacerdote à semelhança do sacerdócio de Melquisedeque.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 7.1-3</para>
  <para style="s">TEMA: De certa forma Melquisedeque foi como o Filho de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora <char style="add">direi mais sobre </char>esse <char style="add">homem </char>Melquisedeque. Ele foi rei <char style="add">da cidade </char>de Salém <char style="add">e foi </char>um sacerdote de Deus, aquele que é maior <char style="add">que qualquer outro. </char>Ele se encontrou com Abraão, que voltava <char style="add">para casa </char>depois que <char style="add">ele e seus homens </char>tinham derrotado os <char style="add">exércitos de quatro </char>reis [SYN]. Melquisedeque <char style="add">pediu que Deus </char>abençoasse Abraão. <verse number="2" style="v" />Depois, Abraão lhe deu a décima parte de todo <char style="add">o espólio ganho da vitória na batalha. O nome de Melquisedeque </char>significa, primeiro, “rei <char style="add">que governa </char>com justiça”, e uma vez que o nome “Salém” significa “paz”, ele foi “o rei <char style="add">que governa </char>pacificamente”. <verse number="3" style="v" />Não <char style="add">consta nas Escrituras nenhum registro da identidade </char>do pai dele, nem da mãe dele; tampouco <char style="add">há um registro da identidade dos </char>antepassados <char style="add">dele. </char>Não <char style="add">consta o registro de quando ele </char>nasceu, nem <char style="add">de quando ele </char>morreu. <char style="add">Por esta razão, é como se </char>ele continuasse sendo sacerdote para sempre, e por isso ele é parecido com o Filho de Deus.</para>
  <para style="s">Hebreus 7.4-10</para>
  <para style="s">TEMA: Melquisedeque foi superior a Abraão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Vocês podem imaginar quão grande foi esse <char style="add">homem Melquisedeque </char>pelo fato de Abraão, <char style="add">nosso famoso </char>antepassado, ter dado a ele—um dízimo/a décima parte—do espólio <char style="add">da batalha. </char> <verse number="5" style="v" />De acordo com as leis <char style="add">que Deus deu a Moisés, </char>os descendentes de Levi, <char style="add">bisneto de Abraão, </char>que eram sacerdotes, deviam receber o dízimo do povo <char style="add">de Deus</char>, seus parentes, mesmo que essas pessoas também fossem descendentes de Abraão. <verse number="6" style="v" />Mas esse homem <char style="add">Melquisedeque</char>, que não era descendente <char style="add">de Levi, </char>recebeu o dízimo de Abraão. Ele também <char style="add">pediu que Deus </char>abençoasse Abraão, o homem a quem <char style="add">Deus </char>tinha prometido <char style="add">muitos descendentes. </char> <verse number="7" style="v" />Sabemos com certeza que são <char style="add">as pessoas </char>mais <char style="add">importantes </char>que <char style="add">pedem que Deus </char>abençoe os de menor importância. <char style="add">E Melquisedeque abençoou Abraão. Portanto, podemos concluir que Melquisedeque era superior a Abraão. </char> <verse number="8" style="v" />No caso <char style="add">dos sacerdotes que são descendentes de Levi</char>, alguns homens que algum dia morrerão recebem o dízimo. Mas no caso de <char style="add">Melquisedeque, é como se Deus </char>testemunhasse que ele continua vivo, <char style="add">pois não consta nada nas Escrituras sobre a morte dele. </char> <verse number="9" style="v" />E foi como se Levi mesmo e <char style="add">todos os sacerdotes que eram descendentes dele—</char>que recebiam o dízimo <char style="add">do povo— </char>tivessem pago o dízimo <char style="add">a Melquisedeque</char>. E quando Abraão pagou o dízimo, <char style="add">foi como se Levi e todos os sacerdotes descendentes dele reconhecessem que a função sacerdotal de Melquisedeque era superior à função de Levi, </char> <verse number="10" style="v" />pois <char style="add">o esperma do qual todos esses sacerdotes eventualmente nasceriam </char>se encontrava ainda no corpo de Abraão [EUP] quando Melquisedeque se encontrou com Abraão.</para>
  <para style="s">Hebreus 7.11-19</para>
  <para style="s">TEMA: Não foram satisfatórios os antigos sacerdotes judaicos, portanto era preciso que viesse um novo como Melquisedeque.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />
    <char style="add">Deus </char>deu suas leis ao seu povo na mesma ocasião em que entregou os regulamentos sobre os sacerdotes. Por isso, se aquilo que faziam os sacerdotes descendentes de Levi pudesse ter proporcionado um meio para Deus <char style="add">perdoar </char>integralmente as pessoas <char style="add">por terem desobedecido a essas leis, </char>com certeza não teria sido preciso nenhum outro sacerdote como Melquisedeque./ por que teria sido preciso algum outro sacerdote como Melquisedeque?—[RHQ] Pelo contrário, os sacerdotes descendentes de Arão, <char style="add">descendente de Levi, teriam sido plenamente satisfatórios.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Mas sabemos que eles não foram satisfatórios, pois veio agora um novo tipo de sacerdote parecido com Melquisedeque. </char>E, uma vez que <char style="add">Deus </char>nomeou um novo tipo de sacerdote, ele também foi obrigado a modificar os regulamentos <char style="add">relacionados à nomeação dos sacerdotes</char> {<char style="add">maneira como ele nomeava os sacerdotes</char>}<char style="add">. </char> <verse number="13" style="v" /><char style="add">Jesus</char>, aquele sobre quem digo estas coisas, é descendente de outrem, <char style="add">não descendente de Levi. </char>Nenhum dos homens <char style="add">dos quais descendia Jesus </char>serviu como sacerdote [MTY]. <verse number="14" style="v" /><char style="add">Sabemos isso</char>, pois é óbvio que nosso Senhor descendeu da <char style="add">tribo de </char>Judá. Moisés nunca disse que algum dos descendentes de Judá <char style="add">se tornaria </char>sacerdote. <verse number="15" style="v" />Além disso, <char style="add">sabemos que os sacerdotes descendentes de Levi foram inadequados, pois </char>fica ainda mais óbvio que já apareceu outro sacerdote parecido com Melquisedeque. <verse number="16" style="v" />Jesus se tornou sacerdote, mas não por <char style="add">ter satisfeito </char>aquilo que exigia a lei <char style="add">de Deus em termos da descendência de Levi. </char>Pelo contrário, ele (Jesus) possui o tipo de poder que <char style="add">resultou de uma </char>vida que nada pode destruir (OU, <char style="add">capacitava-o a </char>voltar à vida <char style="add">após ser </char>morto). <verse number="17" style="v" /><char style="add">Sabemos isso, </char>pois <char style="add">Deus </char>o confirmou n<char style="add">a passagem das Escrituras na qual ele disse a seu Filho:</char></para>
  <para style="q">Você é sacerdote eternamente, bem como Melquisedeque foi sacerdote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Por um lado, Deus cancelou o que tinha mandado anteriormente <char style="add">com relação aos sacerdotes</char>, porque tinha falhado completamente em termos de capacitar algum sacerdote <char style="add">a se tornar tudo que Deus desejava .</char> <verse number="19" style="v" />Lembrem-se de que ninguém pôde se tornar tudo que Deus desejava <char style="add">por obedecer </char>às leis <char style="add">que Deus tinha dado a Moisés. </char>Por outro lado, <char style="add">Deus fez com que nós pudéssemos </char>esperar confiantes coisas melhores <char style="add">do que aquelas que poderíamos esperar por meio da obediência às leis de Deus. Ele assim fez por estabelecer Cristo como sacerdote. </char>Agora, por meio de <char style="add">Cristo ter-se sacrificado por nós, </char>podemos aproximar-nos de Deus.</para>
  <para style="s">Hebreus 7.20-25</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus vive eternamente como sumo sacerdote para interceder a Deus em nosso favor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Além disso, quando Deus nomeou Cristo, ele declarou solenemente que Cristo seria sacerdote [LIT]. Quando Deus nomeou os sacerdotes anteriores, não foi por declarar solenemente que eles seriam sacerdotes. <verse number="21" style="v" />Contudo, ao nomear Cristo para sacerdote, foi por meio destas palavras que o salmista escreveu nas Escrituras:</para>
  <para style="q">O Senhor declarou solenemente <char style="add">ao Messias,</char></para>
  <para style="q">—e não mudarei de ideia—</para>
  <para style="q">“Você será sacerdote para sempre!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Por causa disso, Jesus garante que <char style="add">a nova </char>aliança será superior <char style="add">à antiga.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />E antigamente, os sacerdotes não puderam continuar servindo <char style="add">nessa função</char>, pois todos eles morreram [PRS]. Por isso havia muitos sacerdotes <char style="add">nomeados para substituir os falecidos</char>. <verse number="24" style="v" />Mas, já que <char style="add">Jesus </char>vive eternamente, ele continuará a ser sumo sacerdote para sempre. <verse number="25" style="v" />Por isso, ele pode salvar total e eternamente aqueles que se aproximarem de Deus, <char style="add">confiando naquilo que </char>Cristo <char style="add">fez por eles, </char>pois ele vive para sempre para interceder <char style="add">a Deus</char>, pedindo ajuda para eles.</para>
  <para style="s">Hebreus 7.26-28</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus é o tipo de sumo sacerdote que precisamos, pois ele não tinha nenhum pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Jesus é o tipo de sumo sacerdote que precisamos. Ele era santo, não praticou nenhum mal e era inocente. <char style="add">Deus </char>o separou <char style="add">agora </char>de <char style="add">viver entre </char>pecadores e <char style="add">o elevou agora </char>ao mais alto céu. <verse number="27" style="v" /><char style="add">Os </char>sumos sacerdotes <char style="add">judaicos </char>precisam sacrificar <char style="add">animais </char>diariamente, <char style="add">ano após ano. </char>Assim procedem, primeiro, <char style="add">para expiar </char>seus próprios pecados, e depois <char style="add">para expiar os pecados das</char> outras pessoas. <char style="add">Mas, já que Jesus nunca pecou, </char>ele não precisa fazer isso. A única coisa que <char style="add">ele precisou fazer para salvar os seres humanos </char>foi sacrificar-se a si mesmo uma só vez!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Precisamos de um sumo sacerdote como ele, pois <char style="add">Moisés </char>escreveu nas leis <char style="add">que Deus lhe deu</char> [PRS] que aqueles que seriam nomeados como sacerdotes seriam homens que costumavam <char style="add">pecar facilmente</char>. Mas <char style="add">Deus declarou </char>solenemente [PRS], após <char style="add">ter dado </char>suas leis <char style="add">a Moisés, </char>que <char style="add">ele nomearia—</char>seu Filho/o homem que é também Deus—<char style="add">para ser sacerdote. Agora—seu Filho/o homem que é também Deus—</char>se tornou para sempre tudo que Deus desejava que ele fosse.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 8.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: Os rituais realizados pelos sumos sacerdotes judaicos foram apenas um modelo daquilo que nosso sumo sacerdote Jesus faz no céu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />O ponto principal de <char style="add">tudo </char>que acabo de escrever é que nós temos um sumo sacerdote desse tipo. Ele já se sentou para governar [MTY] com Deus [EUP] no lugar de maior honra no céu. <verse number="2" style="v" />Ele ministra no Lugar Santíssimo, isto é, no verdadeiro lugar <char style="add">de adoração no céu</char>. É esse o lugar <char style="add">representado pela </char>tenda <char style="add">de Moisés. </char>O Senhor estabeleceu o verdadeiro lugar de adoração. Não <char style="add">foi estabelecido por </char>nenhum ser humano<char style="add">.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Cada sumo sacerdote foi nomeado {<char style="add">Deus </char>nomeou cada sumo sacerdote} para oferecer <char style="add">a Deus </char>presentes e sacrifícios <char style="add">em favor das pessoas que pecavam. </char>Portanto, já que <char style="add">Cristo se tornou sumo sacerdote, </char>ele também devia oferecer algo. <verse number="4" style="v" />Havendo já sacerdotes <char style="add">judaicos </char>que ofereciam presentes conforme <char style="add">exigiam </char>as leis de Deus, se Cristo <char style="add">vivesse agora </char>na terra, ele não seria sumo sacerdote. <verse number="5" style="v" />Os sacerdotes <char style="add">judaicos </char>realizavam os rituais que foram apenas um modelo [DOU] <char style="add">daquilo que Cristo faria no céu </char>[MTY]. Aquilo que <char style="add">Deus </char>disse a Moisés quando este estava para edificar a tenda <char style="add">para adoração dele apoia a ideia de que tais rituais foram apenas um modelo. Deus disse: </char>“Não deixe de fazer tudo conforme o modelo que lhe mostrei no monte Sinai!” <verse number="6" style="v" />Mas como se vê, <char style="add">Cristo </char>ministra de uma forma mais excelente que <char style="add">os sacerdotes judaicos. </char>Outrossim, a <char style="add">nova </char>aliança que ele estabeleceu <char style="add">entre Deus e os seres humanos </char>é superior <char style="add">à antiga. Quando foi estabelecida a nova aliança {Deus estabeleceu a nova aliança}, </char>ele nos prometeu coisas melhores <char style="add">que as leis que Deus tinha dado a Moisés.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 8.7-13</para>
  <para style="s">TEMA: Não foi satisfatória a primeira aliança, e por isso Deus precisava de uma nova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Se aquela primeira aliança tivesse sido perfeitamente adequada [LIT], Deus não teria achado necessária uma outra aliança para a substituir. Mas ela não foi satisfatória, portanto ele precisava de uma nova aliança. <verse number="8" style="v" />Por Deus ter declarado que os israelitas eram culpados de não obedecerem à primeira aliança, ele desejava uma nova aliança. Um profeta/Jeremias—escreveu o seguinte sobre isso:</para>
  <para style="q">O Senhor diz: “Escutem! Virá uma época</para>
  <para style="q">quando farei uma nova aliança com o povo [MTY] de Israel e o povo [MTY] de Judá.</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />Essa aliança não será como a aliança que fiz com os antepassados deles,</para>
  <para style="q">Quando os guiei para fora do Egito [MET] como um pai leva um filho pela mão.</para>
  <para style="q">Eles não continuavam a obedecer a minha aliança,</para>
  <para style="q">e por isso eu os rejeitei”, diz o Senhor.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />”Esta é a aliança que farei com os israelitas [MTY,</para>
  <para style="q">após terminar a primeira aliança” [MTY], diz o Senhor:</para>
  <para style="q">“Vou capacitá-los a entender minhas leis [MTY],</para>
  <para style="q">e vou capacitá-los a obedecer-lhas (OU, conhecê-las verdadeiramente) [MTY] sinceramente.</para>
  <para style="q">Serei o Deus deles, e eles serão meu povo [DOU].</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />
    <char style="add">Como resultado, </char>ninguém <char style="add">precisará </char>ensinar um concidadão</para>
  <para style="q">ou dizer a um compatriota: „<char style="add">Você precisa </char>conhecer o Senhor‟,</para>
  <para style="q">pois todo <char style="add">meu povo </char>me conhecerá:</para>
  <para style="q">
    <char style="add">meu povo </char>de cada categoria e classe <char style="add">me conhecerá.</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Vou <char style="add">perdoar-lhes </char>misericordiosamente as coisas iníquas que fizeram.</para>
  <para style="q">Já não vou considerá-los culpados [DOU] dos seus pecados”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Já que Deus falou de uma nova <char style="add">aliança</char>, ele achava que a primeira <char style="add">aliança </char>não estava mais em vigor e que logo desapareceria, bem como <char style="add">desaparece qualquer outra coisa que </char>envelhece [MET, DOU].</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 9.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Uma descrição do santuário feito por seres humanos que acompanhava a primeira aliança.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Continuando: </char>Na primeira <char style="add">aliança, Deus </char>regulava como as pessoas <char style="add">deviam realizar </char>os rituais e <char style="add">ele instituiu </char>um santuário feito por seres humanos [MTY]. <verse number="2" style="v" /><char style="add">Aquele santuário </char>foi uma tenda que <char style="add">os israelitas </char>montavam. Na sua divisão exterior havia o candelabro e a mesa <char style="add">em cima da qual eles colocavam </char>o pão que os <char style="add">sacerdotes </char>apresentavam <char style="add">a Deus. Aquele salão </char>se chamava “o lugar santo”. <verse number="3" style="v" />Detrás da cortina, dentro do <char style="add">lugar santo</char>, havia outro salão, que se chamava “o lugar santíssimo”. <verse number="4" style="v" />Continha um altar, <char style="add">feito de </char>ouro, <char style="add">para queimar </char>incenso. <char style="add">Continha também um baú que se chamava </char>a arca da aliança. Todos os lados dessa arca estavam cobertos de ouro. Dentro dela ficava a vasilha de ouro que continha <char style="add">pedaços da comida chamada </char>maná. <char style="add">Essa foi a comida com que Deus alimentava milagrosamente o povo antes da entrada dos israelitas na terra prometida. </char>Dentro da arca ficava também o bastão de Arão que florescia <char style="add">para provar que ele era o verdadeiro sacerdote de Deus. </char>A arca continha também as tábuas de pedra <char style="add">nas quais Deus tinha escrito </char>os Dez Mandamentos. <verse number="5" style="v" />Em cima <char style="add">da arca </char>havia <char style="add">figuras </char>de seres alados <char style="add">que simbolizavam </char>a glória <char style="add">de Deus</char>. As <char style="add">asas </char>deles sombreavam a tampa da arca onde <char style="add">o sumo sacerdote borrifava o sangue </char>para <char style="add">expiar/perdoar aqueles que tinham pecado .</char>Não <char style="add">preciso </char>escrever detalhadamente sobre estas coisas agora.</para>
  <para style="s">Hebreus 9.6-10</para>
  <para style="s">TEMA: As ofertas feitas sob a primeira aliança não puderam remover uma consciência de culpa por causa do pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Preparadas todas essas coisas {Depois que tinham preparado dessa forma todas as referidas coisas} <char style="add">nas duas divisões da tenda, </char>os sacerdotes <char style="add">judaicos </char>costumavam entrar na <char style="add">sala </char>externa <char style="add">da </char>tenda para executar seus rituais. <verse number="7" style="v" />Mas na sala interna só <char style="add">entrava </char>o sumo sacerdote, uma vez por ano. Ele sempre levava consigo [LIT] o sangue <char style="add">dos animais que tinham sacrificado. </char>Ele os oferecia <char style="add">a Deus </char>por seus próprios <char style="add">pecados </char>e pelos pecados cometidos pelas demais pessoas, inclusive os pecados que eles tinham cometido sem saber <char style="add">que eram pecaminosos. </char> <verse number="8" style="v" />Por meio dessas coisas o Espírito Santo dava a entender que, <char style="add">bem como Deus </char>não revelou a maneira <char style="add">de as pessoas comuns </char>entrarem na sala interna enquanto ainda existia a sala externa [MET], <char style="add">assim também ele não revelou a maneira de as pessoas comuns entrarem na presença de Deus enquanto ainda estava em vigor o sistema judaico das ofertas de sacrifícios.</char> <verse number="9" style="v" /><char style="add">As atividades que os sacerdotes desempenhavam dentro da sala externa </char>[MTY] simbolizavam <char style="add">aquilo que era verdade </char>durante a época <char style="add">de vigência da primeira aliança. </char>De acordo com a <char style="add">primeira aliança </char>(OU, <char style="add">naquela sala externa), os sacerdotes </char>ofereciam presentes e outros sacrifícios a Deus. Mas <char style="add">por tais ofertas, </char>as pessoas que as traziam continuavam incapazes de sentir-se livres da culpa de terem pecado. <verse number="10" style="v" /><char style="add">Elas ofertavam aqueles presentes e faziam aqueles sacrifícios </char>somente de acordo com os <char style="add">regulamentos relativos </char>às comidas e bebidas e <char style="add">os regulamentos que exigiam que as pessoas lavassem </char>diversas coisas. <char style="add">Deus </char>declarou que esses regulamentos sobre nossos corpos vigorariam até <char style="add">ele pôr em vigor a nova aliança; </char>esta aliança seria um sistema superior.</para>
  <para style="s">Hebreus 9.11-14</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo nos redimiu por oferecer como sacrifício o seu próprio sangue.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Mas quando Cristo veio como nosso sumo sacerdote, <char style="add">ele trouxe </char>as boas coisas que atualmente são acessíveis. Quando ele apareceu, <char style="add">entrou na presença de Deus no céu. É como uma </char>[MET] tenda bem grande e absolutamente perfeita que não foi feita por seres humanos {que nenhum ser humano fez} [SYN]; quer dizer, não é parte do mundo que <char style="add">Deus </char>criou. Foi superior <char style="add">à tenda que Moisés montou aqui na terra. </char> <verse number="12" style="v" /><char style="add">Quando um sumo sacerdote entra anualmente na sala interna da tenda, ele leva consigo </char>o sangue de bodes e o sangue de bezerros <char style="add">para oferecer como sacrifício.</char></para>
  <para style="p">Mas Cristo não <char style="add">procedeu assim. Foi como se </char>ele entrasse naquele lugar santíssimo uma só vez, levando consigo seu próprio sangue. Por esse ato, ele nos redimiu eternamente. <verse number="13" style="v" />Os sacerdotes borrifam nas pessoas o sangue de bodes, o sangue de touros e <char style="add">a água filtrada pelas cinzas de uma bezerra </char>vermelha <char style="add">totalmente queimada. Efetuando esse ritual, eles conseguem </char>limpar <char style="add">ritualmente </char>os corpos daqueles que estão <char style="add">ceremonialmente </char>impuros. Além disso, esses rituais capacitavam as pessoas a terem novamente a comunhão com Deus. <verse number="14" style="v" /><char style="add">Portanto, por sabermos o que Cristo conseguiu realizar </char>ao derramar seu sangue <char style="add">quando morreu por nós </char>[PRS, MTY], teremos absoluta certeza de não sermos culpados <char style="add">de ter </char>feito as coisas que praticam <char style="add">aqueles que estão espiritualmente </char>mortos. <char style="add">Como consequência</char>, podemos servir ao Deus todo-poderoso. <char style="add">Os sacerdotes oferecem sempre a Deus animais </char>sem defeito. De maneira semelhante, quando Cristo se ofereceu <char style="add">como sacrifício </char>a Deus, ele não tinha nenhum pecado [MET]. Ele procedeu assim como resultado de <char style="add">ser auxiliado pelo </char>Espírito eterno <char style="add">de Deus.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 9.15-22</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo pôs em vigor a nova aliança por meio do seu próprio sangue.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ao morrer por nós, Cristo—redimiu/livrou do castigo dos seus pecados—até aqueles que tinham desobedecido as condições da (OU: durante a época da) primeira aliança. Portanto, já que ninguém conseguiu se aperfeiçoar pela obediência à antiga aliança, Cristo estabelece agora uma nova aliança entre Deus e o povo. Ele faz isso para que aqueles que Deus escolheu possam ter eternamente as bênçãos que Deus lhes prometeu. <verse number="16" style="v" />Uma aliança é como um testamento. No caso de um testamento, para que entrem em vigor suas provisões, é preciso provar que aquele que fez o testamento já morreu. <verse number="17" style="v" />Um testamento entra em vigor só quando morre aquele que fez o testamento; fica sem efeito enquanto aquele que o fez está vivo. <verse number="18" style="v" />E por isso Deus pôs em vigor a primeira aliança somente [LIT] por meio do sangue dos animais que se derramava quando eles eram sacrificados. <verse number="19" style="v" />Depois que Moisés declarou a todos os israelitas tudo que Deus tinha mandado nas leis que Deus lhe deu, ele pegou o sangue de bezerros e bodes, misturado com água. Ele molhou nessa mistura lã escarlate amarrado a um ramo de hissopo. Depois borrifou uma parte da mistura de sangue no rolo que continha as leis de Deus. Em seguida ele borrifou mais daquele sangue no povo inteiro, <verse number="20" style="v" />proclamando: “Este é o sangue que põe em efeito a aliança que Deus mandou que vocês obedeçam”. <verse number="21" style="v" />Semelhantemente, ele borrifou aquele sangue sobre a tenda e sobre cada objeto usado nos rituais. <verse number="22" style="v" />Era através de borrifar o sangue que eles limpavam ritualmente quase tudo. Foi isso que foi declarado nas leis de Deus. Se não for derramado sangue quando as pessoas oferecem um sacrifício, Deus não pode perdoar a pessoa que faz o sacrifício.</para>
  <para style="s">Hebreus 9.23-28</para>
  <para style="s">TEMA: Os sacerdotes judaicos continuavam oferecendo anualmente o sangue dos sacrifícios de animais, mas Cristo se sacrificou uma só vez para tirar nossa culpa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Portanto, por rituais desse tipo, foi preciso que <char style="add">os sacerdotes </char>limpassem as coisas que simbolizavam aquilo que Cristo faz [MTY] no céu. Mas Deus tem que <char style="add">consagrar as pessoas que entrarão </char>[MTY] no céu <char style="add">por meio de </char>sacrifícios superiores àqueles. <verse number="24" style="v" />Cristo não entrou num santuário feito por seres humanos. Tal santuário apenas representava o <char style="add">santuário </char>verdadeiro. Em vez disso, Cristo entrou no próprio céu, para se apresentar agora na presença de Deus <char style="add">para interceder </char>com Deus em nosso <char style="add">favor/representar-nos</char>. <verse number="25" style="v" />O sumo sacerdote <char style="add">judaico </char>entra uma vez ao ano no lugar santíssimo, levando consigo sangue que não é dele mesmo, <char style="add">para o oferecer como sacrifício. </char>Mas quando Cristo entrou no céu, não foi para se oferecer repetidamente dessa forma. <verse number="26" style="v" /><char style="add">Se fosse assim</char>, ele deveria ter sofrido <char style="add">e derramado seu sangue </char>repetidas vezes desde <char style="add">a época quando Deus </char>criou o mundo. Mas em vez disso, nesta época final, <char style="add">Cristo </char>apareceu uma vez para que, por se sacrificar, ele pudesse fazer <char style="add">com que as pessoas </char>já não sejam <char style="add">culpadas dos seus </char>pecados. <verse number="27" style="v" />Todos os seres humanos têm que morrer uma vez, e depois disso <char style="add">Deus </char>vai julgá-los <char style="add">por seus pecados. </char> <verse number="28" style="v" />De forma semelhante, quando Cristo <char style="add">morreu, Deus </char>o ofereceu uma só vez como sacrifício, castigando-o em vez de castigar as muitíssimas <char style="add">pessoas que tinham </char>pecado. Ele virá novamente <char style="add">à terra</char>, não <char style="add">para se sacrificar novamente por aqueles que </char>pecaram, senão para <char style="add">completar </char>a salvação daqueles que o aguardam esperançosamente.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 10.1-4</para>
  <para style="s">TEMA: O sangue de animais nunca pode tirar a culpa dos pecados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Como uma sombra representa vagamente o objeto que a produz, as leis que Deus <char style="add">deu a Moisés </char>representavam apenas, de uma forma inferior [MET], as boas coisas que viriam posteriormente. Aquelas leis não constituiam as próprias coisas boas prometidas por Deus. Por isso, ao oferecer anualmente os mesmos tipos de sacrifícios, as pessoas [PRS] que se aproximam de Deus nunca podem se tornar—perfeitas/aquilo que Deus deseja que sejam.— <verse number="2" style="v" />Se Deus tivesse removido a culpa dos pecados daqueles que traziam os sacrifícios, estes não continuariam se sentindo culpados. Por isso,—com certeza eles teriam deixado de oferecer aqueles sacrifícios!/ não teriam deixado de oferecer esses sacrifícios?—[RHQ] <verse number="3" style="v" />Mas em vez disso, o fato de continuarem oferecendo anualmente esses sacrifícios lhes traz à lembrança o fato de serem ainda culpados dos seus pecados, <verse number="4" style="v" />pois não há sangue de touros nem de bodes que possa tirar a culpa daqueles que pecaram.</para>
  <para style="s">Hebreus 10.5-10</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo pode separar-nos para Deus por oferecer seu próprio corpo uma só vez como sacrifício.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Portanto, ao chegar Cristo no mundo, ele disse ao seu Pai, com relação ao ato de se oferecer como sacrifício pelo pecado dos seres humanos, as seguintes palavras que o salmista escreveu:</para>
  <para style="q">Não são sacrifícios e ofertas que você deseja,</para>
  <para style="q">Mas você me preparou um corpo <char style="add">para lhe servir.</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />Não lhe agradam animais completamente queimados como sacrifício</para>
  <para style="q">E não lhe agradam <char style="add">outros sacrifícios para expiar </char>a culpa daqueles que pecaram.</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Então <char style="add">por causa disso, </char>eu disse: “Meu Deus,—escute!/ aqui estou!—</para>
  <para style="q">Vim <char style="add">aqui </char>para fazer o que você quer <char style="add">que eu faça</char>,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Justamente como </char>está escrito sobre mim nas Escrituras”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Primeiro, ele disse: “Não são os sacrifícios, ofertas e animais que <char style="add">os sacerdotes </char>queimaram totalmente e outras <char style="add">ofertas para expiar a culpa </char>daqueles que pecaram que você realmente desejava. Tais coisas não lhe agradavam”. <char style="add">Ele disse isso, mesmo que </char>essas coisas fossem oferecidas {eles tivessem oferecido todas essas coisas} de acordo com as leis <char style="add">que Deus deu a Moisés</char>! <verse number="9" style="v" />Então, <char style="add">com relação a ele ter oferecido a si mesmo como sacrifício para expiar o pecado dos seres humanos, </char>ele disse: “Escute! Vim <char style="add">aqui </char>para fazer o que você quer <char style="add">que eu faça</char>!” Assim Cristo acabou com o primeiro <char style="add">método de expiar os pecados, </char>para estabelecer o segundo <char style="add">método de expiar </char>os pecados. <verse number="10" style="v" />Por Jesus Cristo ter <char style="add">feito aquilo que Deus </char>queria que ele fizesse, fomos separados {<char style="add">ele </char>nos separou} para Deus pela oferta que ele fez do seu próprio corpo uma só vez <char style="add">como sacrifício, um sacrifício que não precisa ser repetido.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 10.11-18</para>
  <para style="s">TEMA: As Escrituras apoiam a alegação de que Cristo fez um sacrifício que será eternamente válido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ao ficar cada sacerdote <char style="add">judaico diante do altar </char>diariamente, ele executa os rituais e oferece o mesmo tipo de sacrifício que nunca pode tirar <char style="add">a culpa de todos aqueles que </char>pecaram [MTY]. <verse number="12" style="v" />Mas Cristo ofereceu uma só vez um sacrifício <char style="add">que será </char>eternamente <char style="add">válido</char>! Depois, ele se sentou <char style="add">para governar </char>com Deus no lugar de suprema honra [MTY]. <verse number="13" style="v" />Daqui em diante, ele está esperando que <char style="add">Deus </char>subjugue <char style="add">todos </char>seus inimigos [MTY]. <verse number="14" style="v" />Ao oferecer a si mesmo uma só vez, ele possibilitou que aqueles que <char style="add">Deus </char>separou sejam—aperfeiçoados eternamente/se tornem tudo que Deus quer que eles sejam.— <verse number="15" style="v" />O Espírito Santo nos confirma também <char style="add">que isso é verdade.</char></para>
  <para style="p">Primeiro o Senhor diz:</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Quando terminar a época [MTY] <char style="add">da primeira aliança </char>com meu povo<char style="add">, </char>farei uma nova aliança com eles [MTY].</para>
  <para style="q">Farei o seguinte para eles:</para>
  <para style="q">Farei com que eles entendam minhas leis e</para>
  <para style="q">farei com que as obedeçam (OU, vou capacitá-los a conhecê-las sinceramente).</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Depois <char style="add">ele disse</char>:</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Vou perdoar-lhes </char>os seus [DOU] pecados,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">e julgarei </char>que eles já não são <char style="add">culpados por </char>terem pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Quando <char style="add">Deus </char>tiver perdoado os pecados de alguém, esse indivíduo já não <char style="add">precisa fazer</char> mais ofertas <char style="add">para expiar seu pecado</char>!</para>
  <para style="s">Hebreus 10.19-25</para>
  <para style="s">TEMA: Aproximemos-nos de Deus, e que ele nos purifique e nos ajude a segurar firmemente a verdade dele e fazer as coisas que lhe agradam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Portanto, meus irmãos crentes, por <char style="add">crermos naquilo que Jesus realizou quando </char>seu próprio sangue <char style="add">foi derramado por nós, </char>podemos entrar confiantes na <char style="add">real presença de Deus, simbolizada </char>pelo próprio lugar santo <char style="add">na tenda </char>[MTY]. <verse number="20" style="v" />Ele nos capacitou a entrar na <char style="add">presença de Deus </char>por abrir um caminho novo e eficaz. <char style="add">Especificamente, ele ofereceu </char>seu corpo <char style="add">como sacrifício </char>por nós <char style="add">para que nada pudesse impedir-nos </char>de entrar na <char style="add">presença de Deus, bem como </char>[MET] a cortina <char style="add">do lugar santíssimo impedia as pessoas de entrarem na presença de Deus.</char> <verse number="21" style="v" /><char style="add">Bem como os sacerdotes </char>foram borrifados {<char style="add">como Moisés </char>borrifou <char style="add">os sacerdotes</char>}<char style="add">com sangue </char>[MET] para simbolizar o fato de não serem mais culpados de ter pecado, nós também não somos mais <char style="add">culpados de ter </char>pecado. <verse number="22" style="v" /><char style="add">Bem como os sacerdotes </char>lavavam <char style="add">ceremonialmente </char>o corpo com água pura <char style="add">para se preparar para servir a Deus</char>, nós deixamos que <char style="add">Deus </char>nos torne continuamente puros. Portanto, nós (<char style="add">inc</char>) devemos aproximar-nos de <char style="add">Deus </char>sinceramente, confiando plenamente <char style="add">nele</char>. <verse number="23" style="v" />Devemos continuar professando resolutamente <char style="add">aquilo que cremos. Já que Deus faz </char>fielmente <char style="add">tudo que </char>ele prometeu <char style="add">fazer</char>, devemos esperar confiantes que <char style="add">ele continue fazendo isso. </char> <verse number="24" style="v" /><char style="add">Já que Deus faz </char>fielmente <char style="add">tudo que </char>ele prometeu <char style="add">fazer, </char>pensemos em como cada um de nós pode estimular os outros, para que <char style="add">cada um </char>ame os outros e para que cada um possa praticar boas obras. <verse number="25" style="v" />Não devemos abandonar o costume de nos reunir <char style="add">para adorar ao Senhor, </char>como fizeram algumas pessoas. Pelo contrário, cada um de nós deve—encorajar/exortar—os outros.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Façamos isso </char>ainda mais, pois sabemos que se aproxima <char style="add">o dia da volta do Senhor </char>[MTY].</para>
  <para style="s">Hebreus 10.26-31</para>
  <para style="s">TEMA: Se conhecermos a mensagem sobre Cristo e depois a rejeitarmos, Deus vai com certeza castigar-nos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />
    <char style="add">Nós (inc) devemos fazer essas coisas, </char>pois se pecarmos de uma forma deliberada e habitual depois de conhecer a verdadeira <char style="add">mensagem sobre Cristo</char>, nenhum outro sacrifício removerá nossa culpa de ter pecado dessa forma. <verse number="27" style="v" />Pelo contrário, teremos que aguardar, cheios de medo, que <char style="add">Deus </char>nos julgue, e depois ele <char style="add">castigará </char>seus inimigos num fogo intenso [MET]. <verse number="28" style="v" />Foram mortos sem misericórdia todos os que rejeitavam as leis <char style="add">que Deus deu a </char>Moisés quando <char style="add">pelo menos </char>duas ou três pessoas testemunhavam esse fato. <verse number="29" style="v" /><char style="add">Foi esse um castigo severo. </char>Mas <char style="add">Cristo </char>é—o Filho de Deus/o homem que é também Deus—. É sagrado o sangue dele, por meio do qual <char style="add">ele pôs em vigor </char>a nova aliança. Por causa do sangue de <char style="add">Cristo </char>[MTY] <char style="add">derramado em nosso benefício quando ele morreu, Deus </char>nos livrou da nossa culpa. Portanto, vocês podem ter certeza [RHQ] de que qualquer indivíduo que despreze <char style="add">aquelas verdades </char>e que insulte o Espírito de Deus, que age bondosamente para conosco de uma forma que não merecemos, merece ser castigado de uma forma ainda pior que isso [MET]! <verse number="30" style="v" /><char style="add">Podemos ter certeza disso </char>(OU, <char style="add">Precisamos pensar profundamente sobre isso) </char>pois sabemos que Deus disse: “Eu mesmo me vingarei daqueles que pecaram, e lhes darei o castigo que merecem [DOU]”. E <char style="add">Moisés escreveu: </char>“O Senhor julgará seu povo”. <verse number="31" style="v" />Será horrível se o Deus todo-poderoso [MTY] pegar e castigar vocês [IDM]!</para>
  <para style="s">Hebreus 10.32-39</para>
  <para style="s">TEMA: Lembrem-se de como aceitaram a perseguição por causa da sua fé em Cristo, e não se desanimem se forem perseguidos agora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Lembrem-se dos tempos passados quando vocês entenderam <char style="add">pela primeira vez </char>[MET] <char style="add">a mensagem sobre Cristo. </char>Vocês suportaram uma dura luta e <char style="add">continuaram confiando nele </char>ao sofrer <char style="add">por crerem em Cristo. </char> <verse number="33" style="v" />Às vezes vocês foram insultados publicamente {as pessoas os insultaram em público} e foram obrigados a sofrer {as pessoas os perseguiram}. Outras vezes vocês mostraram grande interesse e compaixão por aqueles que foram assim tratados. <verse number="34" style="v" />Não somente foram bondosos para com aqueles que estavam no cárcere <char style="add">por crerem em Cristo, </char>como também aceitaram alegremente <char style="add">os incrédulos </char>lhes tirarem as suas posses. Vocês aceitaram isso porque sabiam muito bem que têm posses eternas <char style="add">no céu </char>que são bem superiores <char style="add">àquelas que lhes roubaram! </char> <verse number="35" style="v" />Portanto, não se desanimem <char style="add">quando eles fizerem com que vocês sofram </char>{<char style="add">vocês forem perseguidos</char>}<char style="add">, pois se continuarem confiando em Deus</char>, ele vai premiá-los grandemente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Vocês devem continuar <char style="add">confiando </char>pacientemente <char style="add">nele </char>para que, por causa de terem feito aquilo que Deus quer que façam, ele possa dar-lhes aquilo que prometeu. <verse number="37" style="v" /><char style="add">Vocês devem proceder assim</char></para>
  <para style="p">pois <char style="add">um profeta escreveu </char>nas Escrituras <char style="add">que Deus tinha dito o seguinte sobre o Messias:</char></para>
  <para style="q">Em breve aquele <char style="add">que prometi </char>virá com certeza;</para>
  <para style="q">ele não demorará.</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" />Mas aqueles que convoquei, que <char style="add">agem </char>corretamente, devem viver continuamente confiando em mim,</para>
  <para style="q">porque se eles, de forma covarde, deixarem <char style="add">de confiar em mim,</char></para>
  <para style="q">não me agradarei deles/me zangarei com eles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Mas não sejamos pessoas que, de forma covarde, deixam <char style="add">de confiar em Deus, </char>com o resultado de Deus nos castigar severamente. Em vez disso, sejamos pessoas que confiam nele, com o resultado de <char style="add">Deus </char>nos salvar [SYN] eternamente.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 11.1-3</para>
  <para style="s">TEMA: Por causa de nossa fé, esperamos confiantes receber as promessas de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />É por confiarem <char style="add">em Deus </char>que as pessoas têm certeza de que receberão as coisas que esperam, confiantes, que <char style="add">Deus lhes dê</char>. Elas têm certeza também <char style="add">de que verão acontecerem essas coisas, </char>mesmo que ninguém as tenha visto ainda. <verse number="2" style="v" />Foi por nossos antepassados confiarem em Deus que <char style="add">ele </char>os elogiou. <verse number="3" style="v" />É por confiarmos em Deus que entendemos que Deus formou o universo por simplesmente mandar <char style="add">que este existisse</char>. Como resultado, as <char style="add">coisas que vemos </char>não <char style="add">foram </char>feitas de coisas que já existiam.</para>
  <para style="s">Hebreus 11.4</para>
  <para style="s">TEMA: Por causa da sua fé, Abel ofereceu um sacrifício superior ao do seu irmão Caim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Foi por Abel, <char style="add">filho de Adão, </char>confiar em Deus que ele sacrificou a Deus algo melhor que aquilo que <char style="add">seu irmão mais velho, </char>Caim, tinha oferecido a Deus. Por Abel ter feito isso, quando Deus falou bem daquilo que Abel sacrificou, Deus declarou que Abel era justo. Embora Abel já esteja morto, continuamos aprendendo com ele <char style="add">como se confia em Deus.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 11.5-12</para>
  <para style="s">TEMA: Por causa da fé deles, Deus abençoou Enoque, Noé e Abraão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Foi por Enoque crer em <char style="add">Deus que Deus </char>o levou <char style="add">para o céu. </char>O resultado foi que ele não morreu. Ninguém encontrou o corpo dele, pois ele foi arrebatado {<char style="add">Deus </char>o arrebatou} da terra <char style="add">para o céu</char>. Antes de <char style="add">Deus </char>o arrebatar, <char style="add">ele </char>testemunhou que Enoque lhe agradava muito. <verse number="6" style="v" />É possível as pessoas agradarem a Deus só se confiam em Deus, pois todos aqueles que desejam aproximar-se de Deus devem crer, em primeiro lugar, que Deus existe e que ele premia aqueles que procuram <char style="add">conhecê-lo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Foi por Noé confiar <char style="add">em Deus </char>que, depois de ser advertido por Deus {depois que <char style="add">Deus </char>o advertiu} sobre <char style="add">um dilúvio que </char>não tinha acontecido ainda, Noé <char style="add">mostrou que </char>reverenciava a Deus por construir um grande navio para salvar sua família. Ao fazer isso, ele <char style="add">mostrou a todas as pessoas que não acreditavam nas palavras dele </char>[MTY] <char style="add">que elas mereciam ser condenadas </char>{<char style="add">que Deus iria </char>condená-las}. Ele se tornou uma pessoa que Deus declarou justa por causa da sua confiança em Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Foi por Abraão confiar em Deus que, quando foi chamado {quando <char style="add">Deus </char>o convocou}, ele obedeceu a <char style="add">Deus</char>, saiu <char style="add">do seu próprio país </char>e se dirigiu a um lugar que Deus daria a ele. Abraão deixou seu próprio país, mesmo que não soubesse para onde iria. <verse number="9" style="v" />Foi por confiar em Deus que Abraão vivia como se fosse estrangeiro numa terra que <char style="add">Deus </char>lhe tinha prometido. Abraão morava em tendas, e seu filho Isaque e neto Jacó seguiram a mesma prática. Deus prometeu dar- lhes as mesmas coisas que prometera dar a Abraão. <verse number="10" style="v" />Abraão esperava morar numa cidade <char style="add">no céu </char>que permaneceria para sempre [MET]. É esta uma cidade que Deus está construindo [DOU].</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Foi por Abraão confiar em Deus que Deus lhe deu forças para que ele <char style="add">pudesse </char>produzir um filho. Mesmo que sua esposa Sara tivesse ultrapassado a idade <char style="add">de as mulheres terem filhos, Deus </char>prometeu <char style="add">que lhe daria um filho, </char>e Abraão acreditou que Deus faria o que tinha prometido fazer. <verse number="12" style="v" />Portanto, embora Abraão fosse velho demais para ter filhos, daquele indivíduo descenderam muitas pessoas, tantas em número como as estrelas no céu e tão inúmeras quanto os grãos de areia na praia, <char style="add">bem como Deus lhe prometeu.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 11.13-16</para>
  <para style="s">TEMA: Todas essas pessoas que tinham fé em Deus morreram sem receber o que Deus tinha prometido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Foi enquanto eles ainda confiavam em Deus que todas essas pessoas morreram. Mesmo que não tivessem recebido ainda as coisas que Deus tinha prometido dar a elas, <char style="add">foi como se </char>vissem essas coisas de longe. Elas estavam contentes <char style="add">de saber </char>daquilo que ele tinha prometido. Foi como se elas confessassem que não eram desta terra, mas que moravam aqui só provisoriamente. <verse number="14" style="v" />No tocante às pessoas que—dizem/creem—tais coisas, elas mostram claramente que estão almejando <char style="add">um lugar que se tornará </char>a verdadeira pátria delas. <verse number="15" style="v" />Se tivessem pensado <char style="add">naquele lugar como sendo </char>o local de onde tinham saído, bem poderiam ter aproveitado a oportunidade de voltar lá. <verse number="16" style="v" />Mas, em vez disso, elas desejavam um <char style="add">lugar </char>superior <char style="add">em que habitar; </char>quer dizer, elas desejavam <char style="add">um lar </char>no céu. Portanto, Deus já lhes preparou uma cidade onde podem morar <char style="add">com ele </char>e ele se agrada [LIT] quando elas afirmam que ele é o Deus delas.</para>
  <para style="s">Hebreus 11.17-31</para>
  <para style="s">TEMA: Foi por confiarem em Deus que ele abençoou Abraão, Isaque, José, Moisés, os israelitas e Raabe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Foi por Abraão confiar <char style="add">em Deus </char>que ele <char style="add">estava disposto a </char>matar seu filho Isaque como sacrifício quando <char style="add">Deus </char>o pôs à prova. Este mesmo homem, a quem <char style="add">Deus </char>prometera <char style="add">dar—um filho/muitos descendentes—, </char>sacrificaria <char style="add">aquele mesmo filho</char>, o único filho <char style="add">que sua própria esposa tinha dado à luz! </char> <verse number="18" style="v" />Foi a ele que Deus disse: “É <char style="add">só </char>de Isaque que considerarei a descendência da sua família”. <verse number="19" style="v" />Abraão achava que, <char style="add">para cumprir aquela promessa, </char>Deus poderia ressuscitar <char style="add">Isaque, mesmo que </char>este tivesse morrido <char style="add">após ser sacrificado por Abraão</char>! O resultado foi que, quando Abraão recebeu Isaque de volta <char style="add">após Deus mandar que ele não fizesse mal a Isaque</char>, foi como se o recebesse de volta até depois da morte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Foi por Isaque confiar em Deus que ele <char style="add">orou que Deus abençoasse seus filhos, </char>Jacó e Esaú,—- posteriormente/depois <char style="add">da morte de Isaque</char>.—</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Foi por Jacó confiar em Deus que, ao morrer, ele <char style="add">orou que Deus fosse </char>abençoar cada um dos filhos <char style="add">do seu próprio filho José. </char>Ele adorou a Deus, apoiado na sua bengala, <char style="add">antes de morrer. </char> <verse number="22" style="v" />Foi por confiar José em Deus que, quando estava para morrer <char style="add">no Egito</char>, ele anteviu a época em que os israelitas sairiam do Egito e ele mandou <char style="add">que o povo dele levasse consigo os ossos dele— </char>ao sair do Egito/voltar para Canaã.—</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Foi por confiarem em Deus que o pai e mãe de Moisés esconderam-no durante três meses pouco depois do nascimento dele, pois viram que a criança era linda. Eles não tinham medo de <char style="add">desobedecer </char>aquilo que o rei do Egito tinha mandado, <char style="add">isto é, que fossem mortos todos os recém- nascidos judeus do sexo masculino.</char> <verse number="24" style="v" />A filha do <char style="add">rei, chamado de </char>Faraó, <char style="add">criou </char>Moisés, mas quando este já estava crescido, foi por ele confiar em Deus que recusou <char style="add">aceitar os privilégios que ele teria se as pessoas </char>o considerassem—filho da filha do rei/neto do rei.— <verse number="25" style="v" />Ele resolveu que seria melhor que os outros o maltratassem por algum tempo, em companhia dos demais israelitas, do que desfrutar provisoriamente uma vida pecaminosa <char style="add">no palácio do rei. </char> <verse number="26" style="v" />Isso aconteceu porque ele resolveu que, se sofresse pelo Messias, seria de mais valor <char style="add">aos olhos de Deus </char>do que se ele fosse dono de todos os tesouros do Egito <char style="add">que receberia como herdeiro do Faraó. Ele tomou essa decisão </char>porque antevia a época quando <char style="add">Deus lhe daria </char>um galardão <char style="add">eterno. </char> <verse number="27" style="v" />Foi por confiar em Deus que ele saiu do Egito. Ele não tinha medo de que o rei fosse se zangar por ele ter procedido assim. Ele—continuava em frente/não olhava para trás,—pois <char style="add">foi como se </char>ele continuasse contemplando a <char style="add">Deus</char>, a quem ninguém pode ver. <verse number="28" style="v" />Foi por Moisés acreditar <char style="add">que Deus salvaria seu próprio povo </char>que ele instituiu o <char style="add">festival chamado </char>a Páscoa. Ele procedeu assim <char style="add">por mandar que as pessoas matassem cordeiros e </char>borrifassem o sangue deles nas portas <char style="add">de suas casas. </char>Elas fizeram isso para que <char style="add">o anjo </char>que fizesse as pessoas morrerem não matasse [EUP] os israelitas mais velhos do sexo masculino <char style="add">ao matar os filhos mais velhos de todas as famílias egípcias.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Foi por eles confiarem em Deus que, quando os <char style="add">israelitas </char>atravessaram o lugar onde <char style="add">ficava </char>antes o mar Vermelho, foi como se eles andassem em terra seca! Mas, quando <char style="add">o exército do </char>Egito tentou <char style="add">atravessar essa mesma água, </char>todos os soldados se afogaram, pois <char style="add">o mar voltou e os inundou!</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Foi pelos <char style="add">israelitas </char>confiarem em Deus que as muralhas ao redor <char style="add">da cidade </char>de Jericó ruíram, depois que os israelitas tinham marchado ao redor delas durante sete dias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Raabe <char style="add">tinha sido </char>prostituta, mas por confiar em Deus, ela não pereceu junto com aqueles <char style="add">que estavam dentro de Jericó </char>e que tinham desobedecido <char style="add">a Deus. Josué mandou alguns espiões </char>para dentro da cidade <char style="add">para </char>descobrirem maneiras de destruí-la, mas Deus a salvou {salvou a Raabe} porque ela acolheu pacificamente aqueles espiões.</para>
  <para style="s">Hebreus 11.32-38</para>
  <para style="s">TEMA: Alguns daqueles que confiavam em Deus ganharam grandes vitórias, e outros foram torturados e mortos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Não sei que mais devo dizer [RHQ] <char style="add">sobre outros que confiavam em Deus. </char>Levaria demasiado tempo contar sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, Davi, Samuel e os <char style="add">demais </char>profetas. <verse number="33" style="v" />Foi por eles confiarem em Deus que alguns deles <char style="add">realizaram grandes proezas em nome dele. </char>Alguns deles conquistaram terras governadas por homens poderosos. Alguns governaram <char style="add">Israel </char>e <char style="add">puniram </char>com justiça <char style="add">aqueles homens e nações que se rebelaram contra Deus. </char>Alguns deles obtiveram <char style="add">de Deus </char>as coisas que ele prometera dar-lhes [MTY]; alguns deles obrigaram os leões a manterem a boca fechada. <verse number="34" style="v" />Alguns escaparam de ser destruídos pelo fogo. Algumas dessas pessoas escaparam de <char style="add">ser mortas à </char>espada [MTY]. Algumas das <char style="add">pessoas que confiavam em Deus </char>ficaram fortalecidas {se tornaram poderosas} novamente após períodos de fraqueza. Algumas delas se tornaram poderosas ao lutarem em guerras. Outras fizeram com que fugissem exércitos <char style="add">vindos de terras estrangeiras</char>. <verse number="35" style="v" />Algumas mulheres <char style="add">que confiavam em Deus </char>receberam de volta <char style="add">seus parentes </char>quando <char style="add">Deus lhes deu vida depois de—terem morrido/os ressuscitou dentre os mortos.—</char>Mas <char style="add">outros que confiavam em Deus </char>foram torturados até morrer. Eles foram torturados porque recusaram concordar quando <char style="add">seus capturadores disseram: </char>“<char style="add">Vamos </char>soltar vocês <char style="add">se negarem crer em Deus”. Eles recusaram fazer isso, </char>pois desejavam morar para sempre com Deus, o qual é melhor do que <char style="add">continuar vivendo na terra </char>após quase terem morrido. <verse number="36" style="v" />Outras <char style="add">pessoas que confiavam em Deus </char>foram ridicularizadas; <char style="add">algumas tinham as costas </char>cortadas, <char style="add">sendo surradas </char>com chicotes. Algumas ficaram acorrentadas e encarceradas. <verse number="37" style="v" /><char style="add">Alguns </char>daqueles crentes foram apedrejados até à morte {As pessoas <char style="add">mataram alguns daqueles crentes, </char>arremessando-lhes pedras}<char style="add">.</char>Outros foram serrados pelo meio. Outros foram mortos à espada. Outros desses que confiavam em Deus andaram pela terra, de um lado a outro, <char style="add">usando apenas roupas feitas de </char>peles de ovelhas e cabras. Não tinham nenhum dinheiro. Foram continuamente oprimidos e atormentados {As pessoas os oprimiam e atormentavam continuamente}. <verse number="38" style="v" /><char style="add">Os habitantes da terra que faziam com que aqueles que confiavam em Deus sofressem eram tão maus que </char>nem mereciam <char style="add">conviver com pessoas </char>como aquelas <char style="add">que confiavam em Deus. Alguns daqueles que confiavam em Deus </char>vaguearam nos desertos e áreas montanhosas. Alguns deles moravam em cavernas e em outros buracos <char style="add">grandes </char>no chão.</para>
  <para style="s">Hebreus 11.39-40</para>
  <para style="s">TEMA: Só quando estivermos juntos com todas essas pessoas que confiavam em Deus é que receberemos tudo que Deus nos prometeu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Embora todas essas pessoas fossem elogiadas <char style="add">por Deus </char>{<char style="add">Deus </char>elogiasse todas essas pessoas} por confiarem nele, Deus não lhes deu tudo que tinha prometido a elas <char style="add">enquanto estavam vivas. </char> <verse number="40" style="v" />Deus sabia de antemão que aquilo que ele daria <char style="add">posteriormente </char>a elas, e a nós, seria melhor do que dar-<char style="add">lhes imediatamente aquilo que ele tinha prometido</char>. O que Deus pretende é que só depois de estarmos unidos nós e eles é que tenhamos tudo que Deus pretende nos dar.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 12.1-2</para>
  <para style="s">TEMA: Já que conhecemos tantas pessoas com esse tipo de fé, devemos pôr de lado qualquer coisa, sobretudo o pecado, que possa nos impedir, e devemos esforçar-nos para alcançar a vontade de Deus e fixar nossa atenção em Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Sabemos de </char>muitas pessoas como essas <char style="add">que mostravam sua confiança em Deus. </char>Elas são como uma multidão de expectadores <char style="add">que estão torcendo por nós dentro de um estádio </char>[MET]. Sabendo disso, devemos pôr de lado todas as coisas que nos impedem, <char style="add">como um corredor põe de lado tudo que possa atrapalhá-lo por seu peso </char>[MET]. Devemos deixar de lado sobre tudo as ações pecaminosas que <char style="add">nos impedem, como um corredor </char>joga fora as roupas de que não precisa, roupas que bem poderiam atrapalhá-lo na corrida [MET]. Vamos <char style="add">esforçar-nos de todo o coração para alcançar aquilo que Deus planejou para nós, como o participante </char>numa corrida corre de todo o coração o percurso marcado para ele [MET]. <verse number="2" style="v" />E <char style="add">fixemos a mente em </char>Jesus, <char style="add">como um corredor</char></para>
  <para style="p">mantém os olhos fixos <char style="add">na meta </char>[MET]. É ele a quem devemos imitar em termos de como ele confiava perfeitamente em <char style="add">Deus. Ao morrer na cruz, </char>ele suportou grandes sofrimentos [MTY], <char style="add">pensando nas coisas sobre as quais ele iria </char>regozijar-se <char style="add">mais tarde. </char>Ele desprezava a humilhação <char style="add">de morrer desse jeito. </char>Agora ele está sentado no lugar de suprema honra [MTY] no trono <char style="add">onde Deus governa.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 12.3-6</para>
  <para style="s">TEMA: Não se desanimem ao sofrer na sua luta contra o mal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Jesus suportou pacientemente a situação quando os pecadores o trataram com tanta hostilidade. Comparem-se agora com ele, para não abandonarem <char style="add">sua confiança em </char>Deus nem ficarem desanimados. <verse number="4" style="v" />Enquanto vocês continuam lutando contra <char style="add">a tentação para </char>o pecado, ainda não derramaram seu sangue <char style="add">nem morreram como consequência de resistir ao mal, como fez Jesus. </char> <verse number="5" style="v" />Não se esqueçam [RHQ] destas palavras <char style="add">que Salomão disse ao seu filho, que são iguais às que Deus </char>diria ao exortar vocês como filhos dele:</para>
  <para style="q">Meu filho, preste atenção [LIT] quando o Senhor o disciplina,</para>
  <para style="q">e não se desanime quando o Senhor o castiga [DOU],</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" />pois o Senhor disciplina todos aqueles que ele ama</para>
  <para style="q">e castiga todos os que ele aceita como filhos.</para>
  <para style="s">Hebreus 12.7-11</para>
  <para style="s">TEMA: Já que nossos sofrimentos servem para nos disciplinar, se não experimentamos a disciplina de Deus não somos verdadeiros filhos dele. Devemos aceitar a disciplina de Deus, pois ela se destina sempre a nos ajudar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />É para disciplinar vocês que Deus exige que suportem as coisas desagradáveis <char style="add">que lhes acontecem. Quando Deus os disciplina, </char>ele os trata como um pai trata seus filhos. Todos os pais humanos [RHQ] disciplinam seus filhos [LIT]. <verse number="8" style="v" />Portanto, se vocês não estiverem experimentando a disciplina de Deus, como todos os demais filhos dele experimentam, vocês <char style="add">não </char>são <char style="add">filhos autênticos de Deus </char>[MET]. <char style="add">Vocês são como </char>filhos ilegítimos, <char style="add">que nenhum pai disciplina. </char> <verse number="9" style="v" />Além disso, nossos pais carnais nos disciplinavam <char style="add">quando éramos crianças, </char>e nós os respeitamos por isso. Portanto, está certo que—devemos aceitar ainda mais voluntariamente a <char style="add">disciplina </char>de Deus<char style="add">, nosso Pai espiritual, com o resultado de vivermos </char>eternamente!/ não é verdade que devemos aceitar ainda mais voluntariamente a <char style="add">disciplina d</char>e <char style="add">Deus</char>, nosso Pai espiritual, com o resultando de vivermos <char style="add">eternamente?—</char>[RHQ] <verse number="10" style="v" />Nossos pais carnais nos disciplinaram durante pouco tempo, como melhor achavam, mas Deus sempre nos disciplina para nos ajudar. Ele procede assim para que possamos ser santos como ele. <verse number="11" style="v" />Durante o período em que Deus nos disciplina, não parece algo de que devamos nos regozijar. Pelo contrário, é algo que nos causa mágoa. Mas posteriormente leva aqueles que aprendem da experiência a serem pacíficos e <char style="add">viverem </char>retamente.</para>
  <para style="s">Hebreus 12.12-17</para>
  <para style="s">TEMA: Renovem-se espiritualmente; avancem na sua vida cristã; procurem viver em paz com todos; procurem ser santos; previnam-se contra a amargura; não sejam imorais; e não recusem ouvir a voz de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Por isso, <char style="add">em vez de agir como se estivessem espiritualmente exaustos, </char>renovem-se [MET] espiritualmente. <verse number="13" style="v" />Avancem para a frente <char style="add">na sua vida cristã </char>[MET], para que os crentes que estiverem incertos na fé <char style="add">possam imitar vocês </char>e não—<char style="add">abandonar o caminho de Deus</char>/ tornar-se inúteis <char style="add">a Deus</char>—[MET]. Pelo contrário, eles serão restaurados espiritualmente [MET], como se restaura um membro ferido e inútil do corpo humano. <verse number="14" style="v" />Procurem viver em paz com todas as pessoas. Procurem ser santos, pois ninguém verá o Senhor se não for santo. <verse number="15" style="v" />Cuidado para que nenhum de vocês deixe de <char style="add">confiar em Deus, que fez para nós coisas bondosas que nem merecemos </char>(OU, Cuidado se nunca <char style="add">experimentaram </char>a bondosa <char style="add">atenção </char>de Deus). Estejam atentos para que nenhum de vocês <char style="add">aja de uma forma malévola para com os outros, pois isso </char>crescerá como [MET] uma raiz <char style="add">cresce e se torna uma planta grande, </char>e o resultado <char style="add">de vocês </char>assim procederem será que muitos crentes pecarão, tornando-se inaceitáveis para Deus. <verse number="16" style="v" />Que ninguém seja imoral, nem ímpio como Esaú. Ele trocou os direitos da sua primogenitura por uma só refeição. <verse number="17" style="v" />Vocês sabem que, depois de fazer isso, ele desejava ardentemente receber <char style="add">aquilo que seu pai prometeria dar-lhe se </char>o abençoasse. Mas <char style="add">o pai dele </char>recusou <char style="add">fazer o que ele lhe pediu, </char>e Esaú não encontrou uma maneira de modificar o que já tinha feito, mesmo que buscasse com lágrimas fazê-lo.</para>
  <para style="s">Hebreus 12.18-24</para>
  <para style="s">TEMA: Vocês não experimentaram ainda as coisas terríveis que seus antepassados experimentaram; vocês se aproximaram de Cristo e se beneficiaram do sangue dele que foi derramado por vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ao se aproximarem de Deus, vocês não experimentaram coisas como aqueles que os israelitas experimentaram no monte Sinai. Eles se aproximaram de um monte que Deus tinha mandado que não tocassem. Eles se aproximaram de um fogo ardente, e havia só escuridão e trevas [DOU], como também—um(a) furacão/tempestade.— <verse number="19" style="v" />Eles ouviram soar uma trombeta e ouviram Deus falar. O resultado foi que aqueles que o ouviram rogaram que ele não lhes falasse mais daquele jeito. <verse number="20" style="v" />Quando Deus os mandou, dizendo: “Se uma pessoa ou um animal sequer tocar nesta montanha, vocês devem matá-lo a pedradas”, eles ficaram apavorados. <verse number="21" style="v" />Realmente, estando Moisés aterrorizado por haver visto o que aconteceu no monte, ele disse: “Estou tremendo de medo!” <verse number="22" style="v" />Pelo contrário, é como se vocês tivessem chegado na presença de Deus no céu [MET]. É como aquilo que seus antepassados fizeram quando vieram adorar a Deus no Monte Sião, em Jerusalém, na cidade do Deus todo-poderoso. Vocês vieram (OU, Vocês estão chegando) aonde há inúmeros anjos, que se regozijam ao se reunirem. <verse number="23" style="v" />Vocês se uniram a todos os crentes que desfrutam privilégios como os dos primogênitos, cujos nomes Deus já inscreveu no céu. Vocês chegaram a Deus, que julgará todos os seres humanos. Vocês chegaram aonde estão os espíritos dos membros do povo de Deus, pessoas que viveram retamente antes de morrer e que agora se tornaram perfeitos no céu. <verse number="24" style="v" />Vocês chegaram a Jesus, que fez uma nova aliança entre nós e Deus. Vocês aceitaram aquilo que ele realizou quando derramou seu sangue ao morrer na cruz. O fato de ele ter feito isso possibilita que Deus nos perdoe. Isso é superior ao sangue de Abel, que só pediu vingança por ter sido assassinado por seu irmão Caim.</para>
  <para style="s">Hebreus 12.25-29</para>
  <para style="s">TEMA: Devemos ficar cheios de pavor diante de Deus, que nos castigará se o rejeitarmos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Cuidado para não recusarem escutar a voz <char style="add">de Deus</char>, que lhes fala. Os israelitas não foram excluídos <char style="add">do castigo de Deus </char>quando <char style="add">Moisés </char>(OU, <char style="add">Deus</char>) os advertiu aqui na terra. Portanto,— nós com certeza não seremos excluídos <char style="add">do castigo de Deus </char>se o rejeitarmos quando ele nos advertir do céu!/ como escaparemos <char style="add">do castigo de Deus </char>se o rejeitarmos quando ele nos advertir do céu?—[RHQ] <verse number="26" style="v" />A terra tremeu [PRS] naquela altura quando ele falou [MTY] <char style="add">no monte Sinai. </char>Mas agora ele prometeu: “Sacudirei a terra novamente, mais uma vez, mas sacudirei o céu também”. <verse number="27" style="v" />As palavras “novamente, mais uma vez” indicam que as coisas <char style="add">na terra </char>serão sacudidas {que <char style="add">ele </char>sacudirá as coisas <char style="add">na terra</char>}, o que significa que ele vai pôr de lado tudo o que criou, para que as coisas <char style="add">no céu </char>que não podem ser sacudidas {que nada pode sacudir} possam permanecer para sempre. <verse number="28" style="v" />Por isso, vamos dar graças a Deus por nos termos tornado membros de um reino que nada pode fazer tremer. Vamos—adorar/servir—a Deus de uma forma que lhe agrada, ficando cheios de pavor [DOU] diante dele. <verse number="29" style="v" />Lembrem-se de que o Deus a quem—<char style="add">adoramos/servimos</char>—é como um fogo que queima tudo <char style="add">que seja impuro </char>[MET]!</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s">Hebreus 13.1-3</para>
  <para style="s">TEMA: Amem uns aos outro, sejam hospitaleiros e ajudem os presos e outros crentes maltratados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Sigam amando seus irmãos crentes. <verse number="2" style="v" />Não deixem de ser hospitaleiros para os viajantes necessitados [LIT]. Vocês devem saber que, por meio da hospitalidade, algumas pessoas acolheram anjos sem o saber. <verse number="3" style="v" />Lembrem-se de <char style="add">ajudar </char>aqueles que estão no cárcere <char style="add">por serem cristãos</char>, como se vocês estivessem na cadeia com eles. Lembrem-se daqueles que estão sendo maltratados {a quem as pessoas estão maltratando} <char style="add">por serem crentes. As procederem assim,</char></para>
  <para style="p">tenham em mente que vocês também estão vivos [MTY], <char style="add">e bem poderiam sofrer como eles.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 13.4-6</para>
  <para style="s">TEMA: Respeitem o matrimônio e evitem a cobiça.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Vocês devem—respeitar/consagrar—o matrimônio de todas as formas possíveis e devem manter puras as relações sexuais [EUP], pois com certeza Deus condenará aqueles que agem de uma forma imoral e aqueles que praticam o adultério. <verse number="5" style="v" />Vivam sem cobiçar constantemente o dinheiro, e estejam contentes com as coisas que possuem, lembrando-se daquilo que <char style="add">Moisés </char>escreveu <char style="add">que Deus </char>disse <char style="add">a respeito de suprir aquilo que vocês precisam:</char></para>
  <para style="q">Nunca vou abandoná-los,</para>
  <para style="q">Nunca deixarei de suprir o que vocês precisam [DOU].</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Portanto, podemos afirmar com confiança, <char style="add">como disse o salmista:</char></para>
  <para style="q">Já que é o Senhor quem me ajuda, não terei medo!</para>
  <para style="p">—Não há nada que as pessoas possam me fazer <char style="add">que vá tirar-me as bênçãos de Deus./</char> O que as pessoas podem me fazer que possa me tirar as bênçãos de Deus?—[RHQ]</para>
  <para style="s">Hebreus 13.7-9</para>
  <para style="s">TEMA: Lembrem-se do modo de vida dos seus antigos líderes espirituais, e imitem a fé deles; já que Cristo nunca muda, não se desviem para seguir doutrinas estranhas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Seus líderes espirituais lhes contaram a mensagem de Deus <char style="add">antes de morrer. </char>Lembrem-se de como eles viviam. Ao considerar—como eles morreram/o resultado da maneira como eles viviam,—imitem a forma em que eles criam <char style="add">em Cristo/Deus</char>. <verse number="8" style="v" />Jesus Cristo <char style="add">é </char>o mesmo agora como era antigamente, e ele será o mesmo para sempre. <verse number="9" style="v" /><char style="add">Por isso</char>, não se deixem desviar {que nada desvie vocês} para acreditarem em diversas doutrinas <char style="add">contrárias à verdade de Deus</char>. É bom deixarmos que Deus aja bondosamente para conosco para que sejamos fortalecidos espiritualmente. <char style="add">Obedecer regulamentos sobre </char>várias comidas, regulamentos que não foram de benefício àqueles que lhes obedeciam, não será de proveito para nós.</para>
  <para style="s">Hebreus 13.10-14</para>
  <para style="s">TEMA: Devemos deixar de praticar os sacrifícios e rituais judaicos, em vez disso devemos correr para Jesus para sermos salvos, pois não temos uma cidade como Jerusalém, onde devemos oferecer sacrifícios, mas pelo contrário aguardamos uma futura cidade eterna no céu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Nós temos <char style="add">Jesus </char>[MTY] mesmo. Aqueles que continuam praticando os rituais judaicos [MTY] do sacrifício não têm o direito de obter os benefícios do sacrifício dele [MET]. <verse number="11" style="v" />Depois que o sumo sacerdote leva para dentro do lugar santíssimo o sangue dos animais <char style="add">sacrificados para expiar </char>os pecados, os corpos daqueles animais são queimados {eles queimam os corpos daqueles animais} fora da cidade. <verse number="12" style="v" />Semelhantemente, Jesus sofreu <char style="add">e morreu </char>fora da porta <char style="add">de Jerusalém </char>para que pudesse santificar a <char style="add">nós, </char>o povo dele, pela <char style="add">oferta </char>do seu próprio sangue <char style="add">como sacrifício para expiar nossos pecados.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Portanto, devemos abandonar <char style="add">a prática </char>dos sacrifícios e rituais judaicos [MET] para sermos salvos e corrermos para Jesus <char style="add">para sermos salvos. </char>Ao proceder assim, devemos <char style="add">estar dispostos </char>a deixar que os outros nos censurem, bem como o povo o repreendeu/<char style="add">repreendeu a Jesus. </char> <verse number="14" style="v" />Aqui na terra, nós crentes não temos uma cidade <char style="add">como Jerusalém onde devemos oferecer sacrifícios </char>continuamente [MET]. Em vez disso, estamos aguardando uma futura cidade <char style="add">celestial que durará para sempre.</char></para>
  <para style="s">Hebreus 13.15</para>
  <para style="s">TEMA: Já que Cristo se sacrificou por nós, que nosso contínuo louvor a Deus seja nosso sacrifício!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Com <char style="add">a ajuda de </char>Jesus, devemos louvar continuamente a Deus. Isso será algo que podemos sacrificar <char style="add">a ele </char>[MET] <char style="add">em vez de sacrificarmos animais apenas em momentos e prazos específicos. </char>Especificamente, devemos dizer abertamente [MTY] <char style="add">que confiamos </char>em Cristo [MTY].</para>
  <para style="s">Hebreus 13.16</para>
  <para style="s">TEMA: Façam continuamente boas obras e compartilhem os bens com os outros, pois isso também será um sacrifício agradável a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Pratiquem continuamente [LIT] as boas obras em benefício <char style="add">dos outros, </char>e compartilhem continuamente <char style="add">com os outros os bens que possuem, </char>pois a prática de coisas desse tipo será <char style="add">também como se vocês estivessem oferecendo </char>sacrifícios que agradam a Deus.</para>
  <para style="s">Hebreus 13.17</para>
  <para style="s">TEMA: Obedeçam e submetam-se aos seus líderes espirituais.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Obedeçam aos seus líderes <char style="add">espirituais </char>e façam aquilo que eles mandarem, pois são eles que estão vigiando pelo bem-estar espiritual de vocês [SYN]. <char style="add">Algum dia </char>eles terão que ficar diante de Deus para ele lhes declarar se aprova aquilo que eles têm feito. Obedeçam-lhes para que possam realizar devidamente a tarefa de vigiá-los com alegria e não com tristeza, pois se vocês os obrigarem a desempenhar essa função com tristeza, não será de nenhuma ajuda para vocês (OU, eles não poderão ajudar vocês de nenhuma maneira).</para>
  <para style="s">Hebreus 13.18-19</para>
  <para style="s">TEMA: Orem por mim, que Deus possa tirar logo as coisas que impedem minha viagem até vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Orem por mim. Tenho certeza de não ter feito nada que possa desagradar a Deus. Tentei agir de uma maneira honrosa <char style="add">para com vocês </char>de todas as formas possíveis. <verse number="19" style="v" />Peço-lhes encarecidamente que orem que <char style="add">Deus </char>possa tirar logo as coisas que impedem a minha viagem até vocês.</para>
  <para style="s">Hebreus 13.20-21</para>
  <para style="s">TEMA: Que Deus possa prover a vocês todas as boas coisas que precisam, e que Cristo seja louvado para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Jesus <char style="add">supre nossas necessidades, protege-nos e nos guia, como </char>faz um grande pastor com suas ovelhas [MET], e Deus, que nos dá paz <char style="add">interior</char>, ressuscitou nosso Senhor Jesus dentre os mortos. Ao fazer isso, Deus confirmou sua eterna aliança conosco pelo sangue <char style="add">derramado de Cristo quando ele morreu na </char>cruz. <verse number="21" style="v" />Por isso, peço a Deus que ele possa prover a vocês todas as boas coisas <char style="add">que precisam para </char>que possam fazer aquilo que ele deseja. Que ele possa realizar em nós as coisas que ele considera agradáveis como resultado de Jesus Cristo <char style="add">ter feito isso por nós.</char></para>
  <para style="p">Que Jesus Cristo seja louvado para sempre.—Amém!/ Que assim seja!—</para>
  <para style="s">Hebreus 13.22</para>
  <para style="s">TEMA: Meditem com paciência sobre aquilo que escrevo nesta breve exortação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Meus irmãos crentes, já que esta carta que lhes escrevi é bem breve, apelo para vocês meditarem com paciência sobre <char style="add">aquilo que acabo de lhes escrever </char>para os exortar.</para>
  <para style="s">Hebreus 13.23</para>
  <para style="s">TEMA: Já que Timóteo acaba de ser libertado da prisão, ele me acompanhará quando eu for visitar vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Quero que vocês saibam que nosso irmão crente Timóteo acaba de ser libertado {<char style="add">as autoridades </char>acabam de libertar nosso irmão crente Timóteo} <char style="add">da prisão</char>. Se ele chegar em breve aqui, me acompanhará quando eu for visitar vocês.</para>
  <para style="s">Hebreus 13.24</para>
  <para style="s">TEMA: Saúdem seus líderes espirituais e todos os demais crentes; os crentes da Itália lhes mandam saudações.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Digam a todos seus líderes <char style="add">espirituais </char>e a todos os <char style="add">demais </char>irmãos crentes <char style="add">na sua cidade </char>que— estou pensando carinhosamente neles/que lhes mando minhas saudações.—Os crentes <char style="add">desta região que chegaram </char>da Itália <char style="add">querem que vocês saibam que eles—</char>estão pensando em vocês / mandam saudações para vocês.—</para>
  <para style="s">Hebreus 13.25</para>
  <para style="s">TEMA: Que Deus possa agir bondosamente para com todos vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />
    <char style="add">Oro que </char>todos vocês possam continuar experimentando a bondosa ação de Deus para consigo.</para>
</usx>