<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MRK" style="id" />
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc3">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc1">O Evangelho que foi escrito por Marcos</para>
  <para style="mt2">O Evangelho que foi escrito por</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s">Marcos 1:1-8</para>
  <para style="s">TEMA: As boas notícias sobre Jesus o Messias, o Filho de Deus, começaram quando João, o batizador, anunciou a chegada de Jesus conforme foi profetizado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" />As boas notícias sobre Jesus Cristo, o Filho de Deus, começam exatamente como o profeta Isaías <char style="add">profetizou, quando ele escreveu aquilo que Deus disse a seu Filho. </char>Ele escreveu assim, “Escutem, vou mandar meu mensageiro adiante de você; e, bem como as pessoas preparam o caminho para uma pessoa importante, ele vai preparar as pessoas para que estejam prontas receber você. <verse number="3" style="v" />Ele vai chamar às pessoas que vão aonde ele está no deserto, ‘Como as pessoas preparam o caminho para um oficial importante, preparem-se para receber o Senhor, e como as pessoas endireitam as veredas para um oficial importante<char style="add">, aprontem-se para a chegada Dele’”. </char> <verse number="4" style="v" />João, <char style="add">que as pessoas chamavam </char>o Batizador, <char style="add">aquele mensageiro vaticinado/dito anteriormente por Isaías</char>, saiu para o deserto e pregava que, para Deus perdoar os pecados delas, as pessoas precisavam se arrepender antes de serem batizadas. <verse number="5" style="v" />Um bom número de pessoas que moravam na cidade de Jerusalém e em outras partes do distrito da Judeia foram ao deserto, onde João estava. Ali essas pessoas confessavam as coisas ruins que tinham feito, e João as batizava no Rio Jordão. <verse number="6" style="v" />Bem como o profeta Elias tinha feito, João vestia roupas rudes feitas de pelo de camelo; usava cinto de couro e se alimentava de gafanhotos e mel. <verse number="7" style="v" />Ele pregava:</para>
  <para style="q">- Daqui a pouco vai vir um homem muito importante; comparado com ele, eu não sou nada. Nem mereço <char style="add">ser escravo dele</char>, ajoelhando-me para descalçar as sandálias dele. <verse number="8" style="v" />Eu passo água em vocês quando batizo, mas Ele vai pôr seu Espírito Santo dentro de vocês.</para>
  <para style="s">Marcos 1.9-13</para>
  <para style="s">TEMA: Deus mostrou que Jesus era Filho de Deus pela vinda do Espírito Santo sobre ele, pela própria declaração dele mesmo (Deus Pai), pela sua tentação às mãos de Satanás e pelos cuidados dos anjos por ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Durante aquele tempo, <char style="add">quando João estava pregando</char>, Jesus veio da <char style="add">vila de </char>Nazaré, no <char style="add">distrito da </char>Galileia. Ele foi aonde João estava pregando e foi batizado por João no <char style="add">Rio </char>Jordão. <verse number="10" style="v" />Imediatamente depois que Jesus saiu da água, ele viu que Deus tinha aberto o céu e que o Espírito <char style="add">de Deus </char>vinha sobre ele em forma de pomba. <verse number="11" style="v" />E Deus falou com ele do céu, dizendo: -</para>
  <para style="q">Você é meu Filho que muito amo; estou bem contente com você.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />E imediatamente o Espírito <char style="add">de Deus </char>mandou Jesus ao deserto. <verse number="13" style="v" />Ali ele foi tentado por Satanás durante quarenta dias e morava entre os animais selvagens. Mas os anjos cuidavam dele.</para>
  <para style="s">Marcos 1:14-15</para>
  <para style="s">TEMA: Depois que João foi preso, Jesus veio pregando as boas notícias que vieram de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Depois que <char style="add">os soldados </char>prenderam o João <char style="add">porque ele tinha ralhado com o Rei Herodes por causa do pecado deste</char>, Jesus foi ao distrito da Galileia. Então ele pregava as boas notícias que vieram de Deus. <verse number="15" style="v" />Ele dizia:</para>
  <para style="q">- <char style="add">Já </char>que o momento escolhido <char style="add">por Deus </char>acaba de chegar, e está chegando o momento quando Deus vai reinar supremo, arrependam-se e creiam nas boas notícias <char style="add">para não serem rejeitados por Deus</char>!</para>
  <para style="s">Marcos 1:16-20</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus mostrou sua autoridade quando chamou quatro homens e eles o seguiram imediatamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ao caminhar Jesus pelo Lago Galileia, viu dois homens, Simão e seu irmão menor André. Eles estavam jogando suas redes <char style="add">de pescar </char>no lago, pois eles <char style="add">ganhavam dinheiro pela </char>pesca e a venda de peixes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Então Jesus disse a eles:</para>
  <para style="q">- Bem como vocês costumavam pegar peixes, venham comigo e eu farei vocês pregadores para que essas pessoas também possam ser meus discípulos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Imediatamente, eles largaram o trabalho com as redes e acompanharam Jesus. <verse number="19" style="v" />Depois de andarem um pouco mais, Jesus viu outros homens; dois deles eram Tiago e seu irmão menor João, os quais eram filhos de Zebedeu. Eles estavam num barco, consertando suas redes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />E imediatamente, ele chamou os dois <char style="add">para irem com ele. </char>Eles deixavam seu pai Zebedeu, <char style="add">que ficou </char>no barco com os empregados, e se foram com Jesus.</para>
  <para style="s">Marcos 1.21-28</para>
  <para style="s">TEMA: As pessoas ficavam admiradas por causa de Jesus expulsar um demônio de um homem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Jesus <char style="add">e os discípulos </char>chegaram na vila de Cafarnaum. No próximo sábado, após entrar na sinagoga, Jesus começou a ensinar <char style="add">as pessoas ali reunidas</char>. <verse number="22" style="v" />Elas se admiravam do ensino dele, pois ensinava com autoridade; especificamente, ele não ensinava somente o que os outros ensinavam, como os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />De repente, <char style="add">enquanto ele ensinava</char>, apareceu na sinagoga um homem dominado por um espírito mau. O homem gritou:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />– Jesus, <char style="add">que vem da vila </char>de Nazaré, nós não temos nada em comum. <char style="add">Portanto, não mexa conosco, os espíritos maus</char>! Não nos destrua <char style="add">ainda</char>! Sei quem é você. Sei que você é o Santo <char style="add">que vem </char>de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Jesus repreendeu <char style="add">o espírito mau</char>, dizendo: -</para>
  <para style="q">Fique calado! Saia <char style="add">desse homem</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />O espírito mau sacudiu o homem; gritou em voz alta, e depois saiu do homem <char style="add">e do local</char>. <verse number="27" style="v" />Todas as pessoas ali reunidas ficaram espantadas, e passaram a falar entre si, dizendo: -</para>
  <para style="q">É incrível! Ele ensina de uma maneira nova e com autoridade; não somente faz coisas milagrosas como também manda nos espíritos maus e eles lhe obedecem!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />As pessoas contaram imediatamente a <char style="add">muitos outros</char>, por todo o distrito da Galileia, o que <char style="add">Jesus tinha feito</char>.</para>
  <para style="s">Marcos 1.29-31</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus curou a sogra de Pedro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Depois de saírem da sinagoga, <char style="add">Jesus, Simão e André</char>, em companhia de Tiago e João, foram logo para casa de Simão e André. <verse number="30" style="v" />A sogra de Simão estava de cama porque tinha febre. Alguém informou Jesus da doença dela. <verse number="31" style="v" />Ele foi ter com ela e a levantou pela mão. Ela ficou boa da febre <char style="add">na hora, e passou a </char>servir <char style="add">uma refeição </char>a eles.</para>
  <para style="s">Marcos 1.32-34</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus curou muitas pessoas e expulsou muitos espíritos maus da gente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />À tardinha, depois do pôr-do-sol, algumas pessoas levaram a Jesus muitos doentes e outros que tinham espíritos maus. <verse number="33" style="v" />Parecia que todos os habitantes da vila estavam reunidos à porta da casa. <verse number="34" style="v" />E Jesus curou muitos doentes de todo tipo de doenças e expulsou muitos espíritos maus das pessoas; ele não deixava os espíritos maus falarem sobre ele, porque eles sabiam que ele tinha vindo de Deus.</para>
  <para style="s">Marcos 1.35-39</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus viajou pela Galileia, pregando e expulsando espíritos maus da gente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Jesus se levantou <char style="add">bem cedo no dia seguinte</char>, enquanto ainda estava escuro. Ele saiu <char style="add">da casa e da vila</char>, e foi para um lugar onde não havia gente; lá ele começou a orar. <verse number="36" style="v" />Simão e seus companheiros foram procurar Jesus e lá o encontraram. Logo eles disseram a ele:</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />– <char style="add">Já que </char>muitas pessoas <char style="add">de Cafarnaum </char>estão procurando você, <char style="add">volte conosco para ajudá-las</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Ele disse a eles: <char style="add">– Não</char>, vamos às vilas que ficam perto daqui para eu pregar lá também, pois foi para <char style="add">pregar a muitas pessoas </char>que vim <char style="add">ao mundo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ele andava por todo <char style="add">o distrito da </char>Galileia, pregando nas sinagogas e expulsando espíritos maus das pessoas.</para>
  <para style="s">Marcos 1.40-45</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus cura um leproso e faz com que ele se relacione novamente com as pessoas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Um dia um leproso veio a Jesus. Ele se ajoelhou diante de Jesus e fez o seguinte pedido a ele: -</para>
  <para style="q">Se você quiser me curar, <char style="add">faça por favor, pois sei que </char>é capaz de fazer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Por ter pena dele, Jesus <char style="add">deixou de lado os tabus contra contatos com leprosos</char>, estendeu a mão e tocou no leproso; depois disse a ele: -</para>
  <para style="q">Já que estou disposto <char style="add">a curar você</char>, seja curado!</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Imediatamente o homem deixou de ser leproso e foi curado. <verse number="43" style="v" />Para ele fazer as coisas necessárias para garantir contatos com as demais pessoas, Jesus falou severamente com ele antes de o mandar embora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Jesus disse: -</para>
  <para style="q">Não conte a ninguém <char style="add">o que aconteceu</char>. Ao invés disso, vá ao sacerdote <char style="add">em Jerusalém </char>e peça para ele <char style="add">fazer um exame em você para verificar a sua cura</char>. Leve para ele aquilo que Moisés mandou que <char style="add">os curados oferecessem, como sacrifício a Deus </char>e também para que <char style="add">os moradores, depois de ouvirem o que o sacerdote diz</char>, possam saber que <char style="add">você foi curado</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Porém, depois que o homem se foi e <char style="add">consultou o sacerdote</char>, ele começou a contar a muitas pessoas como Jesus o tinha curado. Como resultado, Jesus já não podia entrar abertamente em nenhuma vila <char style="add">por causa das multidões que o cercavam</char>. Ao invés disso, ele ficava fora <char style="add">das vilas</char>, em lugares <char style="add">onde não havia gente</char>. E as pessoas vinham a ele de toda aquela região.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s">Marcos 2.1-12</para>
  <para style="s">TEMA: Curando um paralítico, Jesus demonstrou também sua autoridade para perdoar pecados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" />Uns poucos dias depois, quando <char style="add">Jesus e seus discípulos </char>já estavam de volta <char style="add">na vila de </char>Cafarnaum, muitas pessoas se congregaram lá pois ouviram dizer que ele estava <char style="add">em casa</char>. Por isso não havia mais espaço para a gente ficar, nem à porta, <char style="add">pois a casa estava cheia</char>. Jesus pregou a mensagem de Deus. <verse number="3" style="v" />Algumas pessoas trouxeram a Jesus um paralítico. Quatro homens carregavam o doente numa maca. <verse number="4" style="v" />Eles não puderam apresentar o homem a Jesus por causa da multidão de pessoas em volta dele. Por isso subiram ao telhado (que é tipo uma laje) e tiraram uma parte dele bem por cima de onde Jesus estava. Então, depois de fazer um buraco no teto, eles desceram o doente na maca segurada de cordas, bem na frente de Jesus. <verse number="5" style="v" />Quando Jesus viu que os homens acreditavam que ele tinha poder para curar esse homem, ele disse ao paralítico: - Amigo, perdoo os seus pecados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Havia no grupo alguns professores da lei que Deus tinha dado a Moisés, que começaram a pensar assim:</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />– Este homem fala erradamente. <char style="add">Parece que ele está </char>insultando Deus, <char style="add">pois </char>nenhuma pessoa pode perdoar pecados; só Deus <char style="add">pode perdoar pecados</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Sabendo Jesus que eles assim pensavam, disse a eles: - Vocês questionam erradamente entre si <char style="add">se tenho o direito de perdoar os pecados deste homem</char>. <verse number="9" style="v" />Não é perigoso alguém dizer a um paralítico, “Perdoo os seus pecados”, pois ninguém pode provar que tal coisa aconteceu. Mas é bem perigoso alguém dizer a ele, “Levante-se, pegue a sua maca e vá embora”, porque as pessoas bem podem observar se ele conseguiu curar o paralítico ou não. <verse number="10" style="v" />Portanto, vou fazer alguma coisa para mostrar a vocês que eu, o homem que veio do céu, tenho autoridade de Deus para perdoar pecados na terra e também curar as pessoas. Então ele disse ao paralítico:</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />– Digo a você, “Levante-se! Pegue sua maca! Volte para casa!” <verse number="12" style="v" />O homem se levantou imediatamente, pegou a sua maca e foi embora, enquanto todas as pessoas ficavam olhando. Todo o mundo ficou espantado; todos louvaram a Deus, dizendo: - Nunca vimos nada como aquilo que acaba de acontecer.</para>
  <para style="s">Marcos 2.13-15(17)</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus convidou Levi a ser seu discípulo e desmentiu aqueles que se opunham às relações dele com tais pessoas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Jesus deixou novamente <char style="add">a vila de Cafarnaum </char>e foi andando à beira do lago da <char style="add">Galileia</char>. Muita gente se reuniu em volta dele. Então ele passou a ensinar o grupo. <verse number="14" style="v" />Mais adiante, ele viu um homem chamado Levi, filho de Alfeu. Levi estava sentado no seu lugar de trabalho, pois ele era cobrador de impostos para os governantes da terra de Roma. Jesus disse a ele: - Venha comigo <char style="add">e seja meu discípulo</char>. Por isso Levi se levantou e acompanhou Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Mais tarde, Jesus estava fazendo uma refeição em casa de Levi. Muitos cobradores de impostos <char style="add">para os governantes da terra de Roma </char>e <char style="add">outros, chamadas de </char>pecadores <char style="add">comuns</char>, comiam com Jesus e os seus discípulos. Isso não era de surpreender, pois muita gente desse tipo costumava acompanhar Jesus. <verse number="16" style="v" />Os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés <char style="add">que estavam lá</char>, membros da <char style="add">seita </char>dos fariseus, viram que Jesus fazia sua refeição com os cobradores de impostos e <char style="add">outros de má fama</char>; eles disseram aos discípulos dele: <char style="add">– É uma pena </char>que ele coma com os cobradores de impostos e <char style="add">outras pessoas </char>que pecam <char style="add">constantemente</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Quando Jesus ouviu <char style="add">o que eles diziam</char>, ele disse aos professores da lei que Deus tinha dado a Moisés: - As pessoas que se acham sadias não procuram médico; pelo contrário, são os doentes <char style="add">que procuram médico. Ele disse isso para indicar que eram as pessoas que se achavam pecadoras que vinham pedir a ajuda dele</char>. E ele disse: - Não vim convidar as pessoas que <char style="add">se consideram </char>boas <char style="add">para serem perdoadas</char>. Pelo contrário, <char style="add">vim convidar </char>as pessoas que <char style="add">sabem dos </char>seus próprios pecados <char style="add">para que possam vir a mim e ser perdoadas</char>.</para>
  <para style="s">Marcos 2.18-22</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus disse a eles que não estava bom os discípulos dele mostrarem tristeza através do jejum enquanto ele ainda estava com eles; ele disse que a exigência de ritos como o jejum era inconsistente com a nova vida trazida por ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Os discípulos de João <char style="add">o batizador </char>e alguns fariseus estavam jejuando <char style="add">naquele tempo</char>. As pessoas vieram <char style="add">a Jesus </char>e depois fizeram a ele esta pergunta <char style="add">em tom de crítica</char>: - Por que os discípulos de João e os fariseus jejuam, mas os seus discípulos não jejuam?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />
    <char style="add">Para mostrar que não estava bom os discípulos dele mostrarem dor ou mágoa enquanto ele estava com eles</char>, Jesus disse: - Os amigos do noivo que vai casar não vão jejuar enquanto o noivo está com eles, certo? Claro que não vão fazer assim. Durante os dias que o noivo está com eles, eles não jejuam <char style="add">porque estão bem contentes</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Mas vai chegar um dia quando o noivo vai ser tirado deles <char style="add">pelos inimigos dele</char>. Naqueles dias, eles vão jejuar <char style="add">porque vão sentir muita mágoa/tristeza</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />E ele disse: - Ninguém costura um retalho de pano novo, que não encolheu ainda, numa <char style="add">roupa </char>velha <char style="add">para remendar esta roupa</char>; se assim fizesse, <char style="add">depois da lavagem </char>o retalho novo vai encolher e rasgar a roupa velha, aumentando o buraco. <verse number="22" style="v" />Ninguém despeja vinho novo em couros velhos porque, se assim fizesse, ia rebentar os couros velhos quando o vinho novo fermentasse e expandisse. E como resultado, tanto o vinho quanto os couros ficariam estragados. Pelo contrário, a gente deve despejar vinho novo em couros novos. <char style="add">Ele disse estas parábolas para mostrar que, se eles quisessem viver de acordo com a mensagem de Deus, que ele pregava a eles, não poderiam ao mesmo tempo mandar que as pessoas guardassem suas antigas tradições, como o jejum</char>.</para>
  <para style="s">Marcos 2.23-28</para>
  <para style="s">TEMA: Quando os fariseus se queixavam dos discípulos de Jesus, que colhiam grãos de trigo no dia de sábado, Jesus respondeu que, havendo uma necessidade física, existia um modelo bíblico para colocar de lado as leis religiosas; explicou que ele mesmo era capaz de determinar o que é que as pessoas devem fazer no dia de sábado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Um sábado, Jesus <char style="add">com seus discípulos </char>atravessavam uma plantação de cereais. Enquanto os discípulos andavam pelo <char style="add">caminho no meio da plantação</char>, eles colhiam <char style="add">e comiam </char>grãos de trigo. <char style="add">A lei de Moisés permitia que as pessoas assim fizessem se estavam realmente com fome</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Alguns dos fariseus disseram a ele: - Olhe! Eles não devem trabalhar no dia de sábado, pois nossa lei proíbe isso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />
    <char style="add">Para mostrar a eles, com base nas Escrituras, que não deviam condenar os discípulos</char>, Jesus disse a eles: - Vocês leram as Escrituras, <char style="add">mas não entenderam direito </char>o que <char style="add">nosso antepassado, o Rei </char>Davi, fez quando ele precisava de comida e tanto ele quanto os seus companheiros tinham fome. <verse number="26" style="v" />Naquela ocasião, depois de entrar na casa de Deus durante os dias do grande sacerdote Abiatar <char style="add">e receber da mão dele</char>, Davi comeu dos pães oferecidos <char style="add">a Deus</char>, que a lei <char style="add">de Moisés </char>manda somente aos sacerdotes comerem. Depois, ele também deu daquele pão especial aos seus companheiros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />E Jesus também disse a eles: - O dia de sábado foi estabelecido <char style="add">por mim/Deus </char>para ajudar as pessoas; as pessoas não foram criadas para servir o dia de sábado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Portanto eu, o homem que veio do céu, posso determinar aquilo que <char style="add">meu povo pode fazer no </char>dia de sábado.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s">Marcos 3.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: Depois que Jesus curou um homem de mão aleijada no sábado, os líderes dos judeus começaram a planejar a morte dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jesus entrou de novo na sinagoga. Lá havia um homem cuja mão estava aleijada. <verse number="2" style="v" />Alguns fariseus observavam com cuidado para ver se ele ia curar esse homem no dia de sábado. Eles fizeram assim para depois dizer que ele tinha desobedecido a lei dos judeus por trabalhar no <char style="add">sábado</char>. <verse number="3" style="v" />Jesus disse ao homem cuja mão estava aleijada: -</para>
  <para style="q">Levante-se diante de todo o mundo. <char style="add">E o homem se levantou</char>. <verse number="4" style="v" />Então Jesus disse aos fariseus: -</para>
  <para style="q">A lei <char style="add">que Deus deu a Moisés </char>permite que as pessoas façam boas coisas no dia de sábado, ou que façam coisas ruins? <char style="add">Especificamente, a lei nos permite </char>curar <char style="add">uma pessoa no dia de sábado</char>, ou <char style="add">nos permite </char>ferir alguém? Mas eles não responderam. <verse number="5" style="v" />Ele olhou para eles com raiva, e por estar realmente magoado pela insensibilidade deles para com o homem necessitado, disse ao homem: -</para>
  <para style="q">Estenda a mão! Quando o homem estendeu a mão, ela foi curada na hora. <verse number="6" style="v" />Depois de sair da sinagoga, os fariseus se reuniram com alguns dos judeus que apoiavam o Rei Herodes Antipas, que governava o distrito da Galileia; eles começaram a planejar a morte de Jesus.</para>
  <para style="s">Marcos 3.7-12</para>
  <para style="s">TEMA: Muitas pessoas se reuniam em torno de Jesus para tocar nele, pois ele tinha curado muita gente. Por causa da multidão, ele entrou num barco e passou a ensinar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Jesus e os seus discípulos deixaram <char style="add">aquela região </char>e foram para mais perto do <char style="add">Lago Galileia para evitar as multidões</char>. Mas uma grande multidão de pessoas o acompanhavam; <char style="add">elas vinham do distrito da</char> Galileia <verse number="8" style="v" />e da cidade de Jerusalém, bem como de outras cidadezinhas do <char style="add">distrito da </char>Judeia, <char style="add">do distrito de </char>Idumeia, <char style="add">da região </char>a leste do Rio Jordão e <char style="add">da vizinhança das cidadezinhas de </char>Tiro e Sidom. Esta grande multidão veio ter com ele porque tinha ouvido sobre aquilo que ele fazia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Por isso, mandou os discípulos aprontarem um barquinho <char style="add">para ele entrar e dali ensinar</char>, evitando assim ser esmagado pela multidão. <verse number="10" style="v" />Ele tinha curado muitas pessoas, e por isso as pessoas que sofriam diversas doenças se adiantavam <char style="add">para</char>, tocando nele, <char style="add">serem curadas</char>. <verse number="11" style="v" />Sempre que os espíritos maus viam Jesus, eles faziam as pessoas que habitavam caírem diante de Jesus, mostrando seu respeito por ele e exclamando: -</para>
  <para style="q">Você é o Filho de Deus!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ele mandou severamente aos espíritos maus que não revelassem que ele era <char style="add">o Filho de Deus</char>.</para>
  <para style="s">Marcos 3.13-19</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus escolheu os doze apóstolos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Jesus subiu um monte. Depois, ele chamou os homens que ele queria e eles vieram a ele. <verse number="14" style="v" />Ele escolheu doze homens, que chamou apóstolos, para o acompanharem e serem enviados para pregar; <verse number="15" style="v" />ele deu a eles poder para expulsar espíritos maus das pessoas. <verse number="16" style="v" />Especificamente, ele escolheu estes doze homens: Simão, a quem acrescentou o novo nome de Pedro; <verse number="17" style="v" />Tiago, o filho de Zebedeu, e João, o irmão menor dele, aos quais acrescentou o novo nome de Boanerges, que significa homens que <char style="add">atuam violentamente </char>como trovão; <verse number="18" style="v" />André; Filipe; Bartolomeu; Mateus; Tomé; Tiago, o filho de Alfeu; Tadeu; outro Simão, que era membro do partido nacionalista <char style="add">que pregava a rebelião contra o governo romano</char>;</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />e Judas, que era <char style="add">da vila de </char>Cariote, que <char style="add">depois </char>traiu Jesus em mãos dos seus inimigos.</para>
  <para style="s">Marcos 3.20-30</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus explicou por que era absurda a alegação de ele estar expulsando espíritos maus pelo poder de Satanás; ele declarou que tal alegação constituia pecado imperdoável.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Jesus se foi para casa <char style="add">com seus discípulos</char>. Mais uma vez, uma multidão se reuniu lá onde ele estava, <char style="add">e muitas pessoas se apinhavam em volta dele</char>; por isso <char style="add">ele e seus discípulos </char>não tinham tempo para comer <char style="add">ou fazer qualquer outra coisa</char>. <verse number="21" style="v" />Depois que seus parentes souberam disso, eles foram buscar Jesus porque as pessoas diziam que ele estava louco.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Enquanto eles iam em busca de Jesus, os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés que vieram <char style="add">da cidade </char>de Jerusalém ouviram que Jesus estava expulsando demônios. Eles começaram a dizer às pessoas: -</para>
  <para style="q">Jesus está dominado por Satanás. É pelo <char style="add">poder recebido </char>daquele que governa os espíritos maus que ele expulsa todos os espíritos maus das pessoas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Jesus chamou os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés, e <char style="add">eles se congregaram em volta dele; depois ele falou com eles, usando comparações</char>. Para <char style="add">convencê-los de que Satanás não ia se opor aos seus próprios espíritos maus e que, expulsando esses espíritos, ele mesmo [Jesus] era muito mais poderoso que Satanás</char>, Jesus disse: <char style="add">– É absurda a sugestão de vocês </char>de que Satanás fosse expulsar <char style="add">seus próprios espíritos maus</char>. <verse number="24" style="v" />Se as pessoas que moram no mesmo país lutam umas contra as outras, elas não podem mais ser governadas por uma autoridade central. <verse number="25" style="v" />E se as pessoas que moram na mesma casa brigam umas com as outras, a sua família não pode mais continuar juntas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Da mesma forma, se Satanás e seus espíritos maus fossem brigar um contra o outro, ao invés de ficar forte, ele ia se tornar fraco. <verse number="27" style="v" />Em contraste com as suas alegações, ninguém que arromba a casa de um forte <char style="add">como Satanás </char>pode roubar as posses do homem forte se não amarra primeiro aquele forte. Mas, <char style="add">depois de amarrá-lo</char>, ele pode roubar as posses <char style="add">do mais forte</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Jesus disse também: -</para>
  <para style="q">Pensem bem nisso. As pessoas podem pecar de muitas maneiras; podem falar mal de Deus, e Deus pode perdoar esse pecado. <verse number="29" style="v" />Mas, se alguém falar contra o Espírito Santo, Deus nunca vai perdoar esse pecado. Tal pessoa é culpada eternamente do pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />
    <char style="add">Jesus disse isso </char>porque <char style="add">os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés </char>diziam: <char style="add">– Já que ele expulsa os espíritos maus</char>, um espírito mau está controlando ele mesmo, <char style="add">ao invés de confessarem que ele assim fazia pelo poder do Espírito Santo</char>.</para>
  <para style="s">Marcos 3.31-35</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus disse a eles que aqueles que obedecem a Deus são tão íntimos com ele quanto seus próprios parentes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Chegaram a mãe e os irmãos de Jesus. Enquanto permaneciam do lado de fora da casa, <char style="add">mandaram alguém </char>chamar Jesus para vir falar com eles. <verse number="32" style="v" />Uma multidão estava sentada em volta dele. Uma das pessoas lhe disse: -</para>
  <para style="q">Escute, sua mãe e seus irmãos e irmãs estão lá fora e estão procurando você.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Jesus respondeu a eles: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Escutem o que tenho para dizer sobre </char>minha mãe e meus irmãos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Depois de olhar para os discípulos que estavam sentados em volta dele num círculo, ele disse: -</para>
  <para style="q">Olhem! <char style="add">Estes são tão importantes para mim quanto </char>minha mãe e meus irmãos, <verse number="35" style="v" />pois qualquer pessoa que costuma fazer o que Deus deseja é, espiritualmente, tão achegado a mim quanto meu irmão, minha irmã ou minha mãe.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s">Marcos 4.1-25</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus ensinou a multidão por meio de parábolas sobre as diversas maneiras como reagem as pessoas que ouvem a mensagem dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jesus desceu de novo ao Lago <char style="add">da Galileia </char>e começou a ensinar as pessoas. <char style="add">Enquanto fazia isso</char>, uma grande multidão se congregou em volta dele. Por isso ele entrou num barco no lago, e lá se sentou <char style="add">para poder ensinar a multidão desde o próprio barco</char>. Ao mesmo tempo, a multidão ficava na praia, perto do lago. <verse number="2" style="v" />Então ele ensinou muitas coisas às pessoas por meio de comparações e exemplos. Durante o ensino, ele lhes contou este exemplo:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />– Pensem <char style="add">sobre o significado da seguinte parábola: </char>Um fazendeiro saiu ao campo dele para semear. <verse number="4" style="v" />Ao semear, uma parte da semente caiu na pista e ficou exposta. Então vieram alguns pássaros e comeram aquela semente. <verse number="5" style="v" />Outra parte da semente caiu nas pedras, onde faltava solo. Logo as sementes brotaram porque o sol esquentava rapidamente o solo pouco profundo. <verse number="6" style="v" />Depois, quando o sol subiu alto, as plantinhas se queimaram e murcharam por falta de raízes profundas. <verse number="7" style="v" />Enquanto esse homem semeava, outra parte da semente caiu num solo contendo muitas raízes de espinhos. Os espinhos cresceram e sufocaram as plantinhas, após a semente germinar. Portanto, a(s) semente/plantinhas não produziram grãos. <verse number="8" style="v" />E enquanto ele semeava, outra parte da semente caiu numa terra bem boa. Como resultado, ela brotou, cresceu, e chegou a produzir muitíssimo fruto. Especificamente, algumas das plantas deram 30 <char style="add">grãos</char>, outras deram 60 <char style="add">grãos </char>e algumas deram 100 <char style="add">grãos</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Então Jesus disse: -</para>
  <para style="q">Se vocês quiserem entender isto, devem <char style="add">considerar com cuidado</char> aquilo que acabam de ouvir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Depois disso, quando Jesus estava sozinho, os doze <char style="add">discípulos </char>e <char style="add">outras </char>pessoas que acompanhavam Jesus lhe perguntaram sobre o significado da parábola. <verse number="11" style="v" />Ele disse a eles: -</para>
  <para style="q">A vocês faço entender como Deus reina soberano, algo que antigamente não se entendia. Mas digo isto <char style="add">somente </char>em figuras àqueles que ainda não se submeteram às regras de Deus. <verse number="12" style="v" />Como resultado, é bem <char style="add">como o profeta escreveu</char>: “Embora eles vejam <char style="add">o que faço</char>, e ouvem o que falo, <char style="add">não entendem o significado</char>; por isso não se arrependem dos seus pecados para que Deus possa perdoar”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Também disse a eles: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Fico decepcionado por </char>vocês não entenderem este exemplo, pois se não entendem isto com certeza não vão entender nenhuma das minhas <char style="add">outras </char>parábolas. <char style="add">Portanto, vou explicar a vocês</char>. <verse number="14" style="v" />No exemplo que contei, o fazendeiro que semeia os grãos representa uma pessoa que declara a mensagem de Deus. <verse number="15" style="v" />Acontece com algumas pessoas que <char style="add">ouvem </char>a mensagem <char style="add">de Deus </char>exatamente aquilo que aconteceu à semente que caiu na pista. <char style="add">Especificamente</char>, ao ouvirem a mensagem, vem logo Satanás e faz com que se esqueçam daquilo que ouviram. <verse number="16" style="v" />Acontece com outras pessoas exatamente aquilo que aconteceu quando a semente caiu na terra cheia de pedras, <char style="add">sem muito solo. Especificamente, embora </char>recebam com alegria a mensagem de Deus, <verse number="17" style="v" />creem apenas superficialmente na mensagem dele; portanto, como as plantas que precisam de boas raízes, eles creem na mensagem de Deus por pouco tempo. O que acontece é que, quando outras pessoas causam sofrimento para estas pessoas, ou quando são perseguidas por outros, elas logo deixam de crer na mensagem de Deus. <verse number="18" style="v" />Acontece com outras pessoas exatamente o que aconteceu à semente que caiu na terra contendo raízes de espinhos. Especificamente, embora tais pessoas ouçam a mensagem de Deus, <verse number="19" style="v" />elas se preocupam somente sobre aquilo que pertence a este mundo porque desejam ser ricas, possuindo muitas outras coisas; o resultado é que elas se esquecem da mensagem de Deus e deixam de fazer as coisas que agradam a Deus durante as suas vidas. <verse number="20" style="v" />Finalmente, acontece com outras pessoas exatamente o que aconteceu quando a semente caiu na terra boa. <char style="add">Especificamente, por </char>ouvirem a mensagem de Deus, aceitando <char style="add">e acreditando </char>aquilo que ouviram, elas fazem as coisas que agradam a Deus durante as suas vidas, <char style="add">como as boas plantas que produziram 30, 60 ou 100 grãos.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ele também disse a eles <char style="add">em figuras</char>: -</para>
  <para style="q">As pessoas não <char style="add">acendem </char>uma lamparina para depois trazer <char style="add">para casa </char>e colocar debaixo de um cesto ou de uma cama. Ao invés disso, elas acendem a lamparina para colocar num lugar onde possa iluminar a casa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />De igual forma, <char style="add">Deus deseja que tudo que as demais pessoas ainda não sabem sobre a mensagem dele, mas que vocês já sabem</char>, seja divulgado <char style="add">a elas mais tarde</char>; quer dizer, que tudo aquilo que ainda é segredo <char style="add">para elas agora </char>possa ser bem conhecido <char style="add">depois</char>. <verse number="23" style="v" />Se vocês quiserem entender isto, devem considerar com cuidado aquilo que acabam de ouvir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Então ele disse a eles: -</para>
  <para style="q">Pensem bem naquilo que digo <char style="add">a vocês</char>, pois Deus vai deixar que vocês entendam na medida em que prestam atenção naquilo que digo, e Deus vai fazer com que vocês entendam ainda mais. <verse number="25" style="v" />Quando alguém presta atenção naquilo que digo e entende bem, Deus vai capacitá-lo para entender mais; mas, quando uma pessoa não presta atenção naquilo que digo, vai esquecer até aquilo que já sabe.</para>
  <para style="s">Marcos 4.26-34</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus deu a eles duas parábolas para mostrar como vai aumentar grandemente o número de pessoas dispostas a se submeter ao governo de Deus sobre suas vidas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Jesus disse também: <char style="add">– Vou ilustrar como vai crescer aos poucos o número de pessoas </char>sobre quem Deus governa soberanamente, <char style="add">até o dia quando Deus vai julgar as pessoas</char>. Um homem planta sementes no solo. <verse number="27" style="v" />Depois ele dorme todas as noites e se levanta todos os dias sem se preocupar. Ao mesmo tempo, as sementes brotam, crescem e produzem frutos, não sabendo ele como isso aconteceu. <verse number="28" style="v" />Especificamente, os talos aparecem, depois as espigas e, por último, o grão cheio na espiga. <verse number="29" style="v" />Quando os grãos estão maduros, ele manda ceifeiros pois está na hora de ceifar os grãos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Depois Jesus falou <char style="add">com um exemplo</char>: <char style="add">– Vou falar com vocês usando outro exemplo </char>para mostrar <char style="add">como o número de pessoas </char>governadas por Deus de forma soberana <char style="add">vai aumentar</char>; <char style="add">espero que </char>este exemplo possa mostrar isso a vocês. <verse number="31" style="v" />O número de pessoas aumenta como cresce uma sementinha de mostarda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Mesmo sendo uma das menores sementes da terra, <char style="add">ela se torna uma planta imensa quando crescida</char>. Especificamente, é plantada, logo brota e fica sendo a maior das plantas anuais. Ela bota grandes ramos, tão grandes que os pássaros podem fazer ninhos à sombra dela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Com muitos exemplos como estes, Jesus falou de Deus <char style="add">às pessoas. Ele lhes contou </char>tudo quanto eram capazes de entender. <verse number="34" style="v" />Ele falava com as pessoas somente através de exemplos, mas explicava todas as comparações aos seus próprios discípulos em particular.</para>
  <para style="s">Marcos 4.35-41</para>
  <para style="s">TEMA: Enquanto Jesus e seus discípulos atravessavam o lago num barco, e Jesus dormia, surgiu uma tempestade; por isso, os discípulos acordaram Jesus e ele acalmou a tempestade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Naquele mesmo dia, ao anoitecer, Jesus disse <char style="add">aos seus discípulos</char>: -</para>
  <para style="q">Vamos no barquinho ao outro lado do Lago da Galileia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Eles deixaram a multidão e entraram no barco, onde Jesus se encontrava, sem outros preparativos; logo depois saíram. Outras pessoas iam com eles em outros barcos. <verse number="37" style="v" />Começou a soprar um vento forte, e as ondas estavam entrando no barco; assim, o barco logo ficou quase cheio de água. <verse number="38" style="v" />Jesus ficava na popa do barco, dormindo, com a cabeça numa almofada. Por isso eles o acordaram e disseram: -</para>
  <para style="q">Mestre, você deve estar preocupado, pois logo vamos morrer!</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Jesus se levantou e ordenou ao vento e às ondas: -</para>
  <para style="q">Calma! Fiquem quietos! O vento parou, e o lago ficou bem calmo. <verse number="40" style="v" />Ele disse aos discípulos: -</para>
  <para style="q">Estou decepcionado por causa do medo de vocês, pois nem acreditam que posso salvá-los.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Eles ficaram espantados e disseram uns aos outros: -</para>
  <para style="q">Que homem maravilhoso! Não somente os demônios, como também o vento e as ondas, obedecem a ele!</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s">Marcos 5.1-20</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus expulsou espíritos maus de um homem de Gerasa e os deixou entrar numa manada de porcos, os quais correram ladeira abaixo e se afogaram. Como resultado, as pessoas do local pediram para Jesus sair daquela região.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jesus <char style="add">e seus discípulos </char>chegaram ao lado leste do Lago <char style="add">da Galileia</char>, à região de Gerasa, e lá desembarcaram. <verse number="2" style="v" />Havia um homem naquela região que saiu de uma das cavernas onde se enterram os mortos; ele estava dominado por um espírito mau. <verse number="3" style="v" />Esse homem costumava morar nas cavernas, e por ser ele violento todo o mundo tinha medo dele; as pessoas o tinham amarrado com correntes. Quando ele ficou ainda mais violento, ninguém pôde mais com ele, nem com correntes, <verse number="4" style="v" />pois ele costumava rebentar todas elas e esmagar os grilhões de ferro que tinha nos pés. <verse number="5" style="v" />Noite e dia, ele gritava entre as cavernas e ladeiras e se feria com pedras. <verse number="6" style="v" />Quando Jesus saiu do barco, esse homem o viu de longe e foi correndo até ele. Então ele se ajoelhou diante de Jesus para reverenciar. <verse number="7" style="v" />Jesus disse ao espírito mau: -</para>
  <para style="q">Espírito mau, saia desse homem!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />O espírito mau gritou em voz alta: -</para>
  <para style="q">Jesus, Filho do grande Deus, me deixe em paz. Peço para você prometer não me punir/<char style="add">Faça assim</char>, dizendo, "Que Deus me puna se eu punir você".</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />
    <char style="add">Já que o demônio não saiu logo do homem, para lidar melhor com ele </char>Jesus perguntou: -</para>
  <para style="q">Como é seu nome? Ele respondeu: -</para>
  <para style="q">Meu nome é Multidão, pois somos muitos <char style="add">Espírito maus neste homem</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Os <char style="add">espíritos maus </char>rogaram a Jesus que não os mandasse para fora da região. <verse number="11" style="v" />Ao mesmo tempo, uma grande manada de porcos pastava ali perto na ladeira. <verse number="12" style="v" />Os espíritos maus pediram a Jesus:</para>
  <para style="q">- Mande-nos aos porcos para entrarmos neles!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ele os deixar fazer assim. Por isso os espíritos maus saíram do <char style="add">homem </char>e entraram nos porcos. A manada, de uns 2.000 porcos, correu ladeira abaixo, para dentro do lago, e lá todos eles se afogaram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Os homens que cuidavam dos porcos fugiram e contaram na vila e nas pequenas aldeias <char style="add">o que tinha acontecido. Muitas pessoas </char>saíram para ver o que tinha ocorrido; <verse number="15" style="v" />elas chegaram ao lugar onde Jesus estava, e lá viram o homem que antes estava dominado por muitos espíritos maus. Ele estava sentado <char style="add">ali</char>, vestido e no seu perfeito juízo. Como resultado disso, aquelas pessoas se assustaram, pois se deram conta <char style="add">do grande poder de Jesus</char>. <verse number="16" style="v" />Depois, as pessoas que tinham visto o que havia ocorrido descreveram tudo aquilo ao homem antes dominado pelos espíritos maus; também descreveram o que tinha acontecido com os porcos. <verse number="17" style="v" />Aquelas pessoas imploraram para Jesus sair da sua região.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ao entrar Jesus no barco <char style="add">para sair</char>, o homem <char style="add">antes </char>dominado pelos espíritos maus pediu para Jesus <char style="add">o deixar acompanhá-lo</char>. <verse number="19" style="v" />Mas Jesus não o deixou sair com ele. Pelo contrário, Jesus disse a ele: -</para>
  <para style="q">Volte para casa, para sua família, e conte o que <char style="add">o Senhor </char>fez por você e como foi bom para com você.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />O homem saiu e foi proclamar nas Dez Cidades o que Jesus tinha feito por ele. Todas as pessoas que ouviram <char style="add">as palavras do homem </char>ficaram admiradas.</para>
  <para style="s">Marcos 5.21-43</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus curou uma mulher que sofria de hemorragia, e ressuscitou a filha de Jairo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Depois de Jesus sair novamente num barco, dirigindo-se ao outro lado do Lago da Galileia com seus discípulos, uma grande multidão se congregou em volta dele à beira do lago. <verse number="22" style="v" />Uma das pessoas, um chefe de sinagoga cujo nome era Jairo, chegou e quando viu Jesus se prostrou aos pés dele. <verse number="23" style="v" />Logo começou a clamar a Jesus: -</para>
  <para style="q">Já que minha filha está doente e quase morta, venha por favor até <char style="add">a minha casa </char>e coloque as suas mãos nela para que ela possa ser curada <char style="add">por você </char>e não morra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Por isso Jesus <char style="add">e os discípulos </char>se foram com Jairo. Uma multidão seguiu a Jesus e o apertava. <verse number="25" style="v" />Havia uma mulher no grupo que tinha sangrado muito de um problema menstrual durante doze anos <verse number="26" style="v" />e que tinha sofrido muito por causa dos tratamentos médicos; mesmo gastando todo seu dinheiro para pagar os médicos, não recebeu nenhuma ajuda deles. <verse number="27" style="v" />Quando ela ouviu que Jesus curava as pessoas, ela se chegou por trás dele; <verse number="28" style="v" />logo ela pensou: -</para>
  <para style="q">Se eu tocar <char style="add">no corpo ou </char>na roupa dele, ele vai me curar. Por isso ela tocou na roupa de Jesus. <verse number="29" style="v" />Logo ela parou de sangrar e, ao mesmo tempo, ela sentiu dentro de si que <char style="add">algo ou alguém </char>tinha curado a sua doença. <verse number="30" style="v" />Logo Jesus sentiu dentro de si que tinha saído dele poder de cura. Por isso ele se virou no meio da multidão e perguntou: -</para>
  <para style="q">Quem tocou minha roupa?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />
    <char style="add">Um dos </char>discípulos respondeu: -</para>
  <para style="q">Você está vendo que muita gente está apertando você, por isso <char style="add">nos surpreende </char>que pergunte, "Quem me tocou?" <char style="add">porque provavelmente muitas pessoas tocaram em você</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Jesus continuava olhando em volta para descobrir quem tinha feito isso. <verse number="33" style="v" />A mulher estava medrosa e tremia, mas por saber o que lhe tinha ocorrido ela se aproximou de Jesus e se prostrou diante dele; então ela lhe disse toda a verdade sobre tudo que ela tinha feito. <verse number="34" style="v" />Ele disse a ela: -</para>
  <para style="q">Dona, por causa da sua fé <char style="add">em mim</char>, curei você. Vá em paz e seja curada, pois <char style="add">eu lhe prometo que não vai ficar mais doente assim.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Enquanto Jesus ainda falava com <char style="add">essa mulher</char>, chegaram algumas pessoas <char style="add">da casa </char>de Jairo, o chefe da sinagoga. Disseram <char style="add">a Jairo</char>: -</para>
  <para style="q">Sua filha <char style="add">acaba de </char>morrer; portanto, não adianta incomodar mais o mestre, <char style="add">pedindo que ele vá até a sua casa</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Mas quando Jesus ouviu o que esses homens disseram, disse a Jairo: -</para>
  <para style="q">Não tenha medo! Creia somente <char style="add">que ela vai ficar boa</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Ele deixou somente três pessoas acompanhá-lo <char style="add">até a casa de Jairo</char>: Pedro, Tiago e João, o irmão menor de Tiago. <verse number="38" style="v" />Quando eles chegaram na casa, Jesus viu que as pessoas ali reunidas estavam em confusão e chorando em voz alta. <verse number="39" style="v" />Ele entrou na casa e disse ao grupo, metaforicamente e sabendo que ele ia dar vida à moça: -</para>
  <para style="q">Não fiquem nessa confusão! Parem de chorar! A moça não está morta; ela está <char style="add">só </char>dormindo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />As pessoas se riam dele, pois sabiam que ela estava morta. Depois de mandar todas as demais pessoas para fora da casa, ele chamou o pai e a mãe da moça <char style="add">e os seus três discípulos </char>e eles entraram <char style="add">no quarto </char>onde a moça estava deitada. <verse number="41" style="v" />Ele pegou da mão dela e lhe disse na língua aramaica: -</para>
  <para style="q">Talitá cumi! (que significa, "Menina, levante-se!")</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />A moça, que tinha doze anos, levantou-se logo e começou a andar. Quando isto aconteceu, <char style="add">todos os presentes </char>ficaram admirados. <verse number="43" style="v" />Jesus ordenou claramente que eles não contassem a ninguém <char style="add">o que ele tinha feito</char>. Depois mandou que trouxessem comida para a moça.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s">Marcos 6.1-6a</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus ensinou na sinagoga e as pessoas que o ouviram ficaram admiradas e ofendidas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jesus saiu daquela região <char style="add">da cidade </char>de Cafarnaum e foi à sua vila natal de Nazaré. E seus discípulos foram com ele. <verse number="2" style="v" />No dia de sábado, ele entrou na sinagoga e ensinou o povo. Muitas das pessoas que o ouviram ficaram admiradas. Especificamente, alguns dos ouvintes diziam, -<char style="add">Dificilmente vamos acreditar que este homem possa nos ensinar sobre estas coisas</char>, que Deus o tenha feito muito sábio e que ele esteja praticando tais milagres; <verse number="3" style="v" />este homem não passa de uma pessoa comum, como nós. Quer dizer, ele é somente um carpinteiro comum. Ele é o filho da Maria e o irmão maior de Tiago, José, Judas e Simão; suas irmãs menores moram aqui entre nós. Assim, eles ficaram ofendidos com ele. <verse number="4" style="v" />Jesus disse a eles: -Os profetas são honrados em muitos lugares; mas as pessoas que moram nas vilas natais deles – seus parentes e vizinhos nas suas próprias casas – não os honram. <char style="add">Está acontecendo assim comigo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Mesmo curando uns poucos doentes naquele lugar, tocando-os, ele não pôde fazer muitos milagres ali <char style="add">porque as pessoas não acreditavam nele</char>. <verse number="6" style="v" />E ele ficou admirado da falta de fé dessas pessoas.</para>
  <para style="s">Marcos 6.6b-13</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus começou a mandar seus discípulos em pares, dando a eles poder e instruções. Jesus foi de um povoado a outro <char style="add">naquela região</char>, ensinando o povo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />
    <char style="add">Enquanto ele assim fazia</char>, chamou os doze <char style="add">discípulos </char>e começou a mandá-los dois a dois a <char style="add">diversas vilas</char>. Especificamente, antes de mandá-los, ele os capacitou para expulsar espíritos maus das pessoas. <verse number="8" style="v" />Também os mandou levar consigo somente uma bengala para a viagem. Deu ordens para não levarem comida, nem sacola <char style="add">de bagagem </char>nem dinheiro, <char style="add">pois as pessoas a quem eles iam ministrar deviam fornecer o necessário para eles</char>. <verse number="9" style="v" />Ele permitiu que calçassem sandálias, mas mandou que não levassem mais roupas. <verse number="10" style="v" />Também disse a eles: -<char style="add">Depois de entrarem numa vila e receberem convite para se hospedar na casa de alguém</char>, fiquem naquela casa até saírem <char style="add">do povoado, para não ofenderem o dono da casa</char>. <verse number="11" style="v" />Nos lugares onde as pessoas não derem as boas-vindas para vocês ou não ouvirem a sua mensagem, sacudam o pó das suas sandálias na hora da saída, para mostrar às pessoas <char style="add">que elas ficam com a culpa como ficam com a poeira</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Depois de saírem <char style="add">os discípulos </char>para todos esses povoados, eles iam pregando que as pessoas deviam se arrepender; <verse number="13" style="v" />expulsavam muitos espíritos maus das pessoas, e curavam muitos doentes, pondo azeite na cabeça deles.</para>
  <para style="s">Marcos 6.14-29</para>
  <para style="s">TEMA: O Rei Herodes ouviu falar de Jesus e se perguntou se ele era João, o batizador, ressuscitado depois que Herodes mandou matá-lo devido às intrigas da sua esposa, Herodias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />O Rei Herodes ouviu todas estas coisas, pois muitas pessoas falavam sobre aquilo que Jesus <char style="add">fazia e ensinava</char>. Especificamente, algumas pessoas diziam <char style="add">sobre Jesus:</char> -João, o batizador, foi ressuscitado <char style="add">milagrosamente </char>dos mortos <char style="add">por Deus</char>. Por isso, ele consegue fazer esses milagres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />E outros diziam <char style="add">sobre Jesus</char>: -Ele é o <char style="add">antigo profeta </char>Elias, <char style="add">que Deus prometeu mandar novamente</char>. Outros diziam <char style="add">sobre Jesus</char>: -Não, ele é um profeta <char style="add">diferente</char>, como um dos profetas <char style="add">de antigamente</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Depois que o <char style="add">Rei </char>Herodes ouviu <char style="add">o que as diversas pessoas diziam</char>, ele afirmava: -Quem <char style="add">faz esses milagres </char>é João, cuja cabeça <char style="add">mandei </char>cortar e que acaba de ressuscitar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />O motivo do <char style="add">Rei Herodes tirar esta conclusão foi o seguinte: Algum tempo antes</char>, ele tinha casado com Herodias, a esposa de Filipe, irmão <char style="add">menor </char>dele. <verse number="18" style="v" />João dizia sempre a Herodes: -A lei de Deus não permite você se casar com a esposa do seu irmão <char style="add">enquanto ele estiver vivo</char>. Já que Herodias <char style="add">instigava Herodes a colocar João na cadeia</char>, Herodes mesmo mandou <char style="add">homens prenderem o João </char>e botarem no cárcere. Herodias desejava matar o João, mas não conseguiu fazer isso. <verse number="19" style="v" />Por querer se vingar dele, Herodias desejava que outra pessoa o matasse. Mas ela não conseguiu nada porque o Rei Herodes <char style="add">protegia </char>o João na prisão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Herodes fazia assim porque ele respeitava e tinha medo do João, por saber que João era um homem justo e santo. Mesmo ficando perplexo por causa <char style="add">das coisas que João pregava</char>, Herodes gostava de ouvi-lo. <verse number="21" style="v" />Mas certo dia Herodias conseguiu alguém para matar o João. Foi o aniversário de Herodes e ele convidou os principais oficiais do governo, os <char style="add">principais </char>líderes militares e os grandes cidadãos <char style="add">do distrito </char>de Galileia para um banquete festivo em casa dele. <verse number="22" style="v" />Enquanto eles todos <char style="add">estavam jantando</char>, a filha de Herodias chegou na sala e, pela dança que ela executava, agradava o Rei Herodes e seus convidados. O rei disse a ela: -Peça qualquer coisa que você quiser e eu dou para você.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ele também disse a ela: -Dou tudo que você desejar. Vou dar até metade de tudo aquilo que tenho e governo, se você assim quiser. Que Deus me castigue se não cumprir com esta promessa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />A moça saiu da sala, foi ter com sua mãe <char style="add">e lhe contou aquilo que Herodes tinha dito</char>; então perguntou: -O que <char style="add">você quer </char>que eu peça a ele? <char style="add">Para obrigar Herodes a matar o João, </char>Herodias respondeu: -<char style="add">Peça ao Rei Herodes </char>a cabeça de João o batizador.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />A moça voltou depressa para a sala de banquetes, foi ter com o rei e pediu assim: -Quero que você corte a cabeça de João o batizador.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Mesmo ficando muito triste ao ouvir o pedido dela, o rei não podia recusar, pois ele tinha prometido em presença de todos os convidados dar a ela tudo que ela pedisse. <verse number="27" style="v" />Por isso o rei mandou logo ao executor (o homem que executa os presos) que cortasse a cabeça de João e trouxesse a ele. Aquele oficial foi à cadeia e cortou a cabeça de João. <verse number="28" style="v" />Trouxe a cabeça, colocou num prato e entregou à moça. Ela o levou à sua mãe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Depois que os discípulos do João souberam disso, vieram levar o corpo de João para enterrar.</para>
  <para style="s">Marcos 6.30-34</para>
  <para style="s">TEMA: Os apóstolos voltaram a Jesus para dar um relatório sobre aquilo que tinham feito; todos eles se afastaram a um lugar solitário, mas muitas pessoas foram atrás deles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Os apóstolos voltaram a Jesus <char style="add">desde os diversos lugares aonde tinham se espalhado</char>. Eles contaram a ele aquilo que tinham feito e o que tinham ensinado ao povo. <verse number="31" style="v" />Ele disse a eles: -Venham <char style="add">comigo </char>a um lugar onde não há gente, para podermos ficar sozinhos e descansar um pouquinho. Ele disse isso porque havia tantas pessoas chegando <char style="add">e saindo </char>que Jesus e os discípulos nem tinham tempo para comer <char style="add">ou fazer outras coisas</char>. <verse number="32" style="v" />Então eles se foram sozinhos num barco até um lugar onde não morava ninguém. <verse number="33" style="v" />Muitas pessoas viram quando eles saíram e conseguiram identificar Jesus e os discípulos. As pessoas correram adiante deles por terra, de todos os povoados vizinhos, e chegaram lá antes de Jesus e os discípulos. <verse number="34" style="v" />Quando Jesus e os seus discípulos saíram do barco, Jesus viu essa grande multidão. Ele teve pena das pessoas porque andavam <char style="add">confusas</char>, como ovelhas sem pastor. Por isso, <char style="add">ele passou algum tempo com elas e </char>ensinava muitas coisas a elas.</para>
  <para style="s">Marcos 6.35-44</para>
  <para style="s">TEMA: À tardinha, as pessoas ficavam com fome e não houve lugar para obter comida; por isso, Jesus fez um milagre para dar comida a elas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Quando já estava caindo <char style="add">a tarde</char>, os discípulos vieram a ele e disseram: -Este é um lugar onde não mora ninguém, e está ficando tarde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Portanto, mande essa gente embora para ir <char style="add">aos lugares da vizinhança </char>e às aldeias comprar comida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Porém Jesus respondeu a eles: -Deem comida para eles! Eles responderam: -<char style="add">É absurdo pensar </char>que possamos conseguir dinheiro suficiente – o ordenado de 200 dias de trabalho – para comprar pão para tantas pessoas e dar a elas, <char style="add">pois não temos dinheiro para isso e, mesmo assim, não seria suficiente</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Porém, ele respondeu a eles: -Quantos pães vocês têm aí? Vão lá ver. Eles foram contar e depois contaram a ele: -Temos <char style="add">somente </char>cinco pães e dois peixes <char style="add">cozidos</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ele mandou <char style="add">os discípulos fazerem </char>todas as pessoas sentarem em grupos na grama. <verse number="40" style="v" />Todas se sentaram em grupos de 50-100 pessoas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Jesus pegou os cinco pães e os dois peixes; olhou para o céu; deu graças a Deus pela comida; partiu os pães em pedacinhos; e depois deu para os discípulos distribuírem ao povo. Depois, partiu da mesma forma os peixes para dar a todos eles. <verse number="42" style="v" />Todos comeram até ficar satisfeitos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Os discípulos recolheram doze cestos cheios <char style="add">de pedaços de </char>pão e peixe <char style="add">que sobravam</char>. <verse number="44" style="v" />Uns 5.000 homens comeram do pão e do peixe, sem contar as mulheres e as crianças.</para>
  <para style="s">Marcos 6.45-52</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus mandou seus discípulos num barco adiante dele até Betsaida, enquanto ele ficava lá para orar; mais tarde, ele viu que eles estavam em dificuldades devido a um vento que soprava forte; por isso ele foi ter com eles, andando em cima da água.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Logo Jesus mandou seus discípulos entrarem num barco e irem adiante dele até <char style="add">a vila </char>de Betsaida, <char style="add">mais adiante, beirando o Lago da Galileia</char>. Ele <char style="add">ia ficar </char>para despedir a multidão que lá estava. <verse number="46" style="v" />Mais tarde, depois da saída dos discípulos e da despedida da multidão, ele subiu no monte para orar. <verse number="47" style="v" />Quando já era noite, o barco dos discípulos se encontrava no meio do lago, enquanto Jesus estava sozinho em terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />Ele viu que, ao remarem, eles estavam tendo problemas, pois o vento <char style="add">soprava </char>contra eles. Ele se aproximou deles de madrugada, andando em cima da água. Ele quis passar adiante deles. <verse number="49" style="v" />Quando eles viram algo que andava em cima da água, achavam que eram um fantasma. Por isso começaram a gritar, <verse number="50" style="v" />pois todos viram Jesus e ficaram apavorados. Mas ele falou com eles; especificamente, disse a eles, -Calma! Não tenham medo, pois sou eu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />Ele entrou no barco onde eles estavam, e o vento deixou de soprar. Eles ficaram admirados <char style="add">por causa do tipo de pessoa que ele era;</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />
    <char style="add">mesmo tendo observado como Jesus multiplicou </char>os pães <char style="add">e os peixes</char>, eles não entenderam <char style="add">o poder dele</char>, pois não conseguiram pensar claramente sobre isso.</para>
  <para style="s">Marcos 6.53-56</para>
  <para style="s">TEMA: Logo que Jesus e os seus discípulos chegaram à terra e desembarcaram, as pessoas começaram a chegar por perto de Jesus, trazendo doentes para serem curados por ele; ele curava todos os que tocavam nele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />Depois de atravessarem <char style="add">o Lago da Galileia num barco</char>, eles chegaram a terra perto <char style="add">da vila </char>de Genesaré, onde amarraram o barco na praia. <verse number="54" style="v" />Logo que saíram do barco, as pessoas de lá reconheceram Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />Elas foram correndo pelo distrito inteiro, <char style="add">contando a outros que Jesus estava lá</char>; logo <char style="add">acomodaram </char>os doentes em macas e os levaram aonde <char style="add">ouviram dizer </char>que Jesus estava. <verse number="56" style="v" />Em qualquer aldeia, vila ou lugar onde ele entrava, os moradores levavam os doentes para as praças públicas. Então os doentes rogavam que Jesus os deixasse tocar nele, mesmo na barra da sua roupa, <char style="add">para ficarem curados por ele</char>. Todos aqueles que tocavam <char style="add">nele ou </char>nas suas vestes ficavam curados.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s">Marcos 7.1-23</para>
  <para style="s">TEMA: Alguns fariseus e professores da lei que Deus tinha dado a Moisés examinaram Jesus acerca dos seus discípulos, que desobedeciam as tradições dos antigos, e Jesus respondeu com um longo ensino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Alguns fariseus e professores da lei que Deus tinha dado a Moisés que tinham vindo <char style="add">à cidade </char>de Jerusalém se reuniram em volta de Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Eles notaram que os discípulos dele estavam comendo com mãos que, na opinião deles, Deus considerava impuras porque não foram lavadas conforme as tradições religiosas. <verse number="3" style="v" />Os fariseus e todos os demais judeus que observavam estritamente tais tradições comem somente depois de lavarem as mãos com muito cuidado conforme as tradições ensinadas pelos antepassados. <verse number="4" style="v" />Depois de voltarem da compra de comida no mercado, comem somente depois de lavar bem a comida, para não ficarem inaceitáveis a Deus, caso alguma pessoa ou coisa inaceitável a Deus tenha tocado naquela comida. Há muitas outras <char style="add">tradições </char>que eles aceitam e procuram obedecer. Especificamente, eles lavam <char style="add">de forma especial </char>suas xícaras, potes, chaleiras, vasilhas e camas para que o uso de tais objetos não os torne inaceitáveis a Deus. <verse number="5" style="v" />Aqueles fariseus e professores da lei que Deus tinha dado a Moisés questionaram Jesus, dizendo: -<char style="add">Achamos errado que você permita </char>que seus discípulos desobedeçam as tradições de nossos antepassados. <char style="add">Você não deve deixá-los </char>comer com mãos que, <char style="add">na nossa opinião, Deus considera </char>inaceitáveis. Como você defende essa prática?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Jesus disse a eles: -Isaías <char style="add">descreveu </char>muito bem vocês, que se fazem de bonzinhos, quando ele comunicou as palavras de Deus,</para>
  <para style="q">"Esta gente <char style="add">fala </char>como <char style="add">se me </char>honrasse, mas o que realmente pensa não me honra de jeito nenhum. <verse number="7" style="v" />Em vão eles me adoram, pois ensinam o que outras pessoas mandaram como se Deus mesmo o tivesse mandado." <verse number="8" style="v" />Vocês se recusam a fazer aquilo que Deus mandou, e ao invés disso seguem somente as tradições que as pessoas <char style="add">ensinam</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Jesus também disse a eles: - Vocês conseguiram recusar fazer o que Deus mandou para obedecerem suas próprias tradições. <verse number="10" style="v" />Por exemplo, nosso antepassado Moisés mandou, "Respeite o seu pai e a sua mãe." Ele também mandou, "Se alguém falar mal do seu pai ou sua mãe, deve ser morto." <verse number="11" style="v" />Mas vocês ensinam que, se alguém disser aos seus pais, "Não posso mais ajudar vocês, pois aquilo que poderia ter dado para vocês, já prometi a Deus," <verse number="12" style="v" />vocês os permitem deixar de dar coisas para seus pais que seria de ajuda para eles. <verse number="13" style="v" />Fazendo assim, estão mostrando que de fato não dão valor ao mandamento de Deus, de que sejam respeitados os pais e mães; só obedecem suas próprias tradições, que também ensinam a outros. Vocês atuam com frequência desta mesma forma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Jesus chamou a multidão e, quando todos <char style="add">se achavam perto </char>dele, falou com eles <char style="add">em figuras</char>: -Escutem-me todos! <char style="add">Procurem </char>entender <char style="add">o que digo a vocês agora</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Nada que entra de fora numa pessoa torna essa pessoa inaceitável <char style="add">a Deus</char>. Pelo contrário, é aquilo que vem de dentro da pessoa que a torna inaceitável a Deus. <verse number="16" style="v" />Escutem bem o que estou dizendo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Depois que Jesus <char style="add">deixou a multidão </char>e entrou numa casa com seus discípulos, eles perguntaram sobre aquilo que ele tinha dito <char style="add">em figuras sobre o que torna as pessoas impuras</char>. <verse number="18" style="v" />Ele respondeu: -<char style="add">Fico decepcionado com </char>vocês, pois não entendem o significado. Vocês devem entender que nada <char style="add">que entra </char>de fora numa pessoa pode fazer com que <char style="add">Deus considere </char>essa pessoa inaceitável. <verse number="19" style="v" />Ao invés de entrar na sua mente, vai para o estômago e depois sai do corpo. Dizendo isso, Jesus declarou que nenhuma comida faz com que <char style="add">Deus considere </char>as pessoas impuras. <verse number="20" style="v" />Ele também disse: -É aquilo que vem de dentro das pessoas que as torna inaceitáveis a Deus. <verse number="21" style="v" />Especificamente, aquilo que vem de dentro das pessoas as faz pensar coisas ruins, atuar de forma imoral, furtar coisas, matar pessoas, <verse number="22" style="v" />cometer adultério, ser ambiciosas/cobiçosas, atuar de forma maliciosa, enganar outras pessoas, fazer coisas indecentes, invejar as demais pessoas, falar coisas ruins contra Deus, ter orgulho e atuar de forma insensata. <verse number="23" style="v" />Todas as más ações, como essas, vêm de dentro das pessoas; são elas que fazem com que Deus considere uma pessoa inaceitável.</para>
  <para style="s">Marcos 7.24-30</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus se foi à região de Tiro para se livrar da multidão, mas as pessoas souberam onde ele estava e uma mulher foi ter com ele, pedindo que ele expulsasse um espírito mau da sua filha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Depois que Jesus <char style="add">e seus discípulos </char>deixaram <char style="add">o distrito da Galileia</char>, foram à região perto <char style="add">da cidade </char>de Tiro. Enquanto ele ficava numa determinada casa, preferia que ninguém soubesse <char style="add">que estava ali</char>, mas não conseguiu impedir que o povo o descobrisse. <verse number="25" style="v" />Depois que uma certa mulher, cuja filha era dominada por um espírito mau, ouviu falar de Jesus, ela foi ter com ele e se prostrou aos pés dele. <verse number="26" style="v" />Esta mulher, cujos antepassados vieram do país da Grécia, nasceu na região da cidade de Fenícia, no distrito da Síria, e não era judia. Foi ela que pediu para Jesus expulsar o espírito mau da sua filha. <verse number="27" style="v" />Ele falou com ela em figuras para mostrar que ele devia ajudar primeiro os judeus, e para testar a reação dela, dizendo: -Primeiro deixe que os filhos comam tudo que quiserem, pois não fica bom alguém tirar a comida destinada aos filhos e jogar para os cachorrinhos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Mas ela respondeu <char style="add">em figuras </char>também, <char style="add">para mostrar que ela acreditava que, mesmo não sendo judia, poderia receber ajuda dele/Deus</char>, dizendo: -Senhor, até os cachorros debaixo da mesa comem das migalhas que os filhos <char style="add">deixam cair</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Jesus disse a ela: -Por causa daquilo que você disse, <char style="add">que mostra que você realmente crê em mim, não precisa pedir mais a minha ajuda</char>. Volte para casa, pois o espírito mau acaba de sair da sua filha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />A mulher voltou para casa e lá viu que a sua filha estava deitada, <char style="add">bem calma</char>, na cama e que o espírito mau a tinha deixado.</para>
  <para style="s">Marcos 7.31-37</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus voltou para o Lago da Galileia, e algumas pessoas levaram para ele um surdo-mudo, pedindo para Jesus o curar, a qual coisa Jesus fez na hora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Jesus e os seus discípulos deixaram a região <char style="add">da vila </char>de Tiro, e ele passou pela <char style="add">vila de </char>Sidom e pelo distrito das Dez Cidades até o Lago da Galileia. <verse number="32" style="v" />As pessoas lhe trouxeram um homem surdo que mal falava, pedindo a Jesus para tocar nele para curá-lo. <verse number="33" style="v" />Jesus tirou o homem da multidão para ficar a sós com ele. Então pôs um dedo em cada ouvido do homem. Depois de cuspir nos dedos, tocou também a língua do homem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Depois, olhou para o céu, suspirou <char style="add">para expressar sua compaixão pelo homem</char>, e disse ao homem <char style="add">em língua aramaica</char>: -Efatá! (que quer dizer "Abra-se!" )</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Imediatamente o homem passou a ouvir claramente, e sendo removido o impedimento para a fala, começou a falar com clareza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Jesus mandou para as pessoas não contarem <char style="add">o caso para ninguém. Mas apesar do pedido dele</char>, todo o mundo passou a comentar o caso. <verse number="37" style="v" />As pessoas que souberam do ocorrido ficaram admiradas, dizendo com entusiasmo: -Tudo que ele fez é maravilhoso! <char style="add">Além de fazer outras coisas espantosas, </char>ele faz os surdos ouvirem e os mudos falarem!</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s">Marcos 8.1-10</para>
  <para style="s">TEMA: Mais uma vez se reuniu uma grande multidão para ouvir Jesus; quando as pessoas ficaram com fome, Jesus providenciou comida para elas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Naquele tempo uma grande multidão se reuniu, e as pessoas ficaram sem comida. Jesus chamou os discípulos e disse a eles:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />–Tenho pena destas pessoas, pois me acompanham durante três dias e não têm <char style="add">mais </char>nada para comer; <verse number="3" style="v" />se eu os mandar para casa tão famintas, algumas vão desmaiar pelo caminho pois vieram de longe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Um dos discípulos respondeu: -</para>
  <para style="q">Para nós aqui onde ninguém mora, <char style="add">é impossível </char>arrumar comida para <char style="add">satisfazer </char>esta multidão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jesus lhes perguntou: -</para>
  <para style="q">Quantos pães vocês têm? Responderam: -</para>
  <para style="q">Temos sete pães.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Jesus mandou a multidão: -</para>
  <para style="q">Sentem-se todos na grama! <char style="add">Depois que se sentaram</char>, ele pegou os sete pães, deu graças <char style="add">a Deus por eles, </char>e partiu os pães; logo deu aos discípulos para eles distribuírem aos demais. Eles distribuíram a comida à multidão. <verse number="7" style="v" />Havia também uns poucos peixes. Portanto, após dar graças a Deus pelo peixe, disse aos discípulos: -</para>
  <para style="q">Distribuam estes também. <char style="add">Depois que eles distribuíram o peixe à multidão</char>, <verse number="8" style="v" />todos comeram e ficaram satisfeitos. Os discípulos recolheram as sobras, enchendo sete cestos de pedaços de comida. <verse number="9" style="v" />Eles calcularam que umas 4.000 pessoas foram alimentadas aquele dia. <verse number="10" style="v" />Jesus mandou as pessoas de volta para casa. Imediatamente depois disso, ele entrou no barco com os discípulos, e eles deram a volta ao Lago da Galileia até o distrito de Dalmanuta.</para>
  <para style="s">Marcos 8.11-21</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus admoestou aqueles que viviam pedindo mais milagres dele; admoestou também seus discípulos, que se preocuparam por não terem consigo comida suficiente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Alguns dos fariseus vieram a Jesus e começaram a argumentar com ele, pois esperavam que após pedirem dele <char style="add">um milagre </char>que fosse <char style="add">mostrar que Deus o tinha realmente enviado</char>, Jesus ia dizer ou fazer algo que eles pudessem criticar para desacreditá-lo. <verse number="12" style="v" />Depois de suspirar profundamente, Jesus disse: -</para>
  <para style="q">Me dá nojo que, <char style="add">mesmo após </char>observarem como eu ministro às pessoas, vocês insistam em pedir mais milagres de mim. Digo a vocês que não vou lhes mostrar nenhum milagre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ele se afastou deles, entrou novamente no barco <char style="add">com os discípulos </char>e seguiu a margem do <char style="add">Lago da Galileia</char>. <verse number="14" style="v" />Os discípulos tinham se esquecido de levar pão consigo, pois no barco só havia um pão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Durante a viagem, Jesus os advertiu sobre <char style="add">como os fariseus e o Rei Herodes influenciavam as pessoas de forma negativa. Ele fez isso </char>pelo uso <char style="add">de comparações</char>: -</para>
  <para style="q">Cuidado! Cuidado com o fermento dos fariseus e o fermento do Rei Herodes!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />
    <char style="add">Já que os discípulos entenderam mal </char>o que ele disse, comentavam uns aos outros: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Ele deve ter dito isso por </char>saber que não trouxemos pão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Sabendo <char style="add">o que eles estavam dizendo entre si</char>, Jesus disse a eles: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Fico decepcionado </char>por essa conversa sobre a falta de pão, pois é óbvio que vocês não percebem nem entendem <char style="add">que posso providenciar pão de forma milagrosa se vocês estiverem precisando de comida</char>; vocês não estão pensando claramente sobre o assunto. <verse number="18" style="v" />Mesmo tendo olhos, vocês não entendem o que estão vendo. E ele perguntou: -</para>
  <para style="q">Vocês não se lembram de <verse number="19" style="v" />quando parti os cinco pães para alimentar as 5.000 pessoas. Quantos cestos de pedaços de pão sobravam que vocês recolheram após todo o mundo ficar repleto? Eles responderam: -</para>
  <para style="q">Recolhemos doze cestos de pedaços.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Então ele perguntou: -</para>
  <para style="q">Quando parti os sete pães para alimentar as 4.000 pessoas, quantos cestos <char style="add">de pedaços de pão sobravam </char>que vocês recolheram <char style="add">após todo o mundo ficar repleto</char>? E eles responderam: -</para>
  <para style="q">Recolhemos sete cestos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Então ele disse a eles: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Fico decepcionado pelo fato de vocês </char>não entenderem que <char style="add">não devem se preocupar por uma possível falta de comida</char>.</para>
  <para style="s">Marcos 8.22-26</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus cura um cego, aos poucos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Eles chegaram <char style="add">de barco na </char>vila de Betsaida. As pessoas apresentaram um cego a Jesus, pedindo que ele o tocasse <char style="add">para curá-lo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Jesus pegou a mão do cego, guiou o homem para fora da vila, cuspiu um pouco de saliva nos olhos dele, pôs as mãos no homem e perguntou: -</para>
  <para style="q">Está vendo alguma coisa agora?</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />O homem olhou para cima e disse: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Sim</char>, vejo pessoas andando, <char style="add">mas não vejo bem</char>; quer dizer, elas parecem árvores.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Jesus tocou novamente os olhos do cego. O homem olhou com força e conseguiu ver; quer dizer, ele viu tudo bem claro. <verse number="26" style="v" />Jesus mandou o homem de volta para casa, após dizer a ele: -</para>
  <para style="q">Não entre no povoado <char style="add">nem fale primeiro às pessoas ali sobre este caso!</char></para>
  <para style="s">Marcos 8.27-30</para>
  <para style="s">TEMA: Rumo aos povoados perto da cidade de Cesareia de Filipe, Jesus perguntou aos discípulos sobre aquilo que o povo dizia sobre ele (quem ele era) e o que eles mesmos pensavam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Jesus e seus discípulos saíram da vila de Betsaida e foram às aldeias perto da cidade de Cesareia de Filipe. Pelo caminho, ele perguntou assim aos discípulos: -</para>
  <para style="q">Quem o povo diz que eu sou?</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Eles responderam: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Alguns dizem que </char>você é João o batizador, <char style="add">que ressuscitou</char>. Outros dizem que <char style="add">você é </char>Elias, <char style="add">o profeta que Deus prometeu mandar de volta</char>. E outros dizem que você é um dos <char style="add">outros </char>profetas <char style="add">de antigamente</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Ele perguntou: -</para>
  <para style="q">E quem vocês mesmos dizem que eu sou? Pedro respondeu: -</para>
  <para style="q">Você é o Messias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Então Jesus mandou que não contassem a ninguém este fato sobre ele.</para>
  <para style="s">Mateus 8.31-33</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus falou claramente aos seus discípulos sobre sua morte e ressurreição.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Então Jesus começou a ensinar aos discípulos: -</para>
  <para style="q">É preciso que eu, o homem vindo do céu, sofra e seja rejeitado pelos anciãos, pelos chefes dos sacerdotes e pelos professores da lei que Deus tinha dado a Moisés, e que eles me matem e que três dias depois eu me torne vivo novamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Ele disse isto claramente. Pedro levou Jesus para um lado e começou a censurá-lo. <verse number="33" style="v" />Jesus voltou, olhou para seus discípulos e censurou o Pedro; especificamente, ele disse: -</para>
  <para style="q">É você quem está pensando como Satanás. Saia da minha frente! Ao invés de pensar o que Deus <char style="add">está pensando</char>, você <char style="add">está pensando </char>como as demais pessoas.</para>
  <para style="s">Marcos 8.34-9.1</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus explicou à multidão e aos discípulos o que se exige das pessoas que querem ser discípulos dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Depois de chamar a multidão, junto com os discípulos, ele lhes disse: -</para>
  <para style="q">Se algum <char style="add">de vocês </char>quiser ser meu discípulo, não deve fazer <char style="add">somente </char>o que ele mesmo quer fazer, senão deve <char style="add">estar disposto a deixar que as outras pessoas o façam sofrer e ficar desgraçado como aqueles que </char>carregam a sua cruz <char style="add">e são mortos</char>; é assim que você deve ser meu discípulo. <verse number="35" style="v" />Aquele que quiser salvar a sua vida, recusando ser meu discípulo, vai perdê-la, mas aquele que são mortos por ser meu discípulo, contando as boas notícias às demais pessoas, vai viver para sempre comigo. <verse number="36" style="v" />Realmente, ninguém lucra nada se ganhar tudo que se pode ganhar neste mundo mas perder a vida eterna por não ser meu discípulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Não há absolutamente nada que uma pessoa possa dar para ganhar a vida eterna <char style="add">depois de perdê-la</char>. <verse number="38" style="v" />E se alguém hesitar em falar bem de mim e daquilo que digo nestes dias quando muitas pessoas são pecadoras e infiéis <char style="add">a Deus</char>, eu (o homem vindo do céu) também vou hesitar em falar bem desse indivíduo quando eu voltar com os santos anjos e me mostrar glorioso como meu pai.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ele disse também aos discípulos: - Afirmo a vocês que antes de morrer, alguns de vocês que estão aqui neste momento vão ver Deus governando <char style="add">muitas pessoas </char>com muito poder.</para>
  <para style="s">Marcos 9.2-8</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus levou Pedro, Tiago e João até um monte alto, onde a aparência dele mudou e apareceram Moisés e Elias, conversando com Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Seis dias depois, Jesus levou Pedro, Tiago e João (o irmão de Tiago) até um monte alto, <char style="add">onde ficaram sozinhos</char>. Enquanto estavam lá, perto dele, ele lhes apareceu de um forma bem diferente; <verse number="3" style="v" />as roupas dele ficaram muito brancas e brilhantes, mais do que nenhuma lavadeira da terra seria capaz de embranquecer. <verse number="4" style="v" />Dois antigos profetas, Moisés e Elias, apareceram a ele; eles dois conversavam com Jesus. <verse number="5" style="v" />Pedro interrompeu a conversa, dizendo: -Mestre, é maravilhoso ficarmos aqui. Portanto, deixe a gente construir três barracas, especificamente, uma para você, uma para Moisés e uma para Elias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ele disse isso porque não sabia o que dizer, pois ele <char style="add">e os outros dois discípulos </char>estavam apavorados. <verse number="7" style="v" />Logo apareceu uma nuvem, que cobriu todos eles com sua sombra. Deus falou com eles da nuvem: -Este é meu Filho amado. Portanto, escutem o que ele diz!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Quando <char style="add">os três discípulos </char>olharam em volta, viram que de repente Jesus estava só com eles, pois não tinha mais ninguém lá.</para>
  <para style="s">Marcos 9.9-13</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus disse a eles que aquele que era parecido com Elias já tinha chegado e foi maltratado, e que o Messias também seria maltratado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Enquanto eles desciam do monte, Jesus lhes mandou: -Não contem para ninguém o que vocês viram <char style="add">no monte </char>até eu, o homem que veio do céu, morrer e me tornar vivo de novo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Eles obedeceram fielmente o que Jesus lhes mandou fazer, mas conversaram entre si sobre o significado de ele tornar-se vivo de novo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />
    <char style="add">Os três discípulos tinham visto Elias no monte, mas eles sabiam que ele não tinha feito nada para preparar o caminho para Jesus</char>; por isso, perguntaram: -Por que os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés dizem que Elias deve voltar <char style="add">à terra </char>antes <char style="add">da vinda do Messias</char>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ele respondeu, <char style="add">referindo-se a João o batizador</char>: -Está escrito nas Escrituras que Elias deve vir primeiro para mandar as pessoas <char style="add">consertarem as suas vidas para ficarem prontas para a chegada do Messias</char>. Mas, <char style="add">quanto ao Messias, também quero que vocês pensem naquilo que os profetas </char>falaram sobre mim, o homem que era para vir do céu, quer dizer, que eu ia sofrer muito e que as pessoas iam me rejeitar. <verse number="13" style="v" />Porém, digo a vocês que aquele que era parecido com Elias já veio, e foi muito maltratado pelas pessoas, bem como os profetas tinham vaticinado muitos anos antes.</para>
  <para style="s">Marcos 9.14-29</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus expulsou um espírito mau e depois explicou aos discípulos por que eles não puderam fazer o mesmo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Jesus e os três discípulos voltaram aonde estavam os <char style="add">demais </char>discípulos, e lá viram uma grande multidão em volta deles, junto com alguns professores da lei que Deus tinha dado a Moisés que argumentavam com eles. <verse number="15" style="v" />Logo que a multidão viu Jesus, todos ficaram bem admirados e correram para cumprimentá-lo. <verse number="16" style="v" />Jesus perguntou aos discípulos: -O que vocês estão discutindo com os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Uma pessoa da multidão respondeu: -Mestre, eu trouxe meu filho <char style="add">para você curar</char>. Tem um espírito mau nele, <char style="add">que o impossibilita </char>de falar. <verse number="18" style="v" />Sempre que o Espírito o ataca, joga para o chão; ele bota espuma pela boca, range os dentes e fica tenso. Pedi que os seus discípulos expulsassem o Espírito, pois você não estava aqui, mas eles não conseguiram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Jesus respondeu, dizendo aos discípulos: -<char style="add">Fico perturbado pelo fato de vocês, mesmo depois de observarem como eu ministro às pessoas</char>, não acreditarem que <char style="add">Deus tem poder para fazer estas coisas. </char>Até quando preciso ficar com vocês <char style="add">para vocês terem fé</char>? Tragam o menino para mim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Logo eles trouxeram o menino a Jesus. Quando <char style="add">o espírito mau </char>viu Jesus, sacudiu o menino e ele caiu no chão, rolando e espumando pela boca. <verse number="21" style="v" />Jesus perguntou ao pai dele: -Ele está assim há quanto tempo? O pai respondeu: -Começou quando ele era criança. <verse number="22" style="v" />O Espírito não somente faz isto como também o jogo muitas vezes no fogo ou na água, para matá-lo. Tenha pena de nós e nos ajude, se puder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Jesus exclamou: -<char style="add">Não diga</char>, "Se puder", pois tudo é possível para as pessoas que <char style="add">creem em Deus/creem que Deus possa fazer isso</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Imediatamente o pai do menino gritou: -Creio <char style="add">que Deus pode me ajudar, mas não tenho ainda fé suficiente</char>. Ajude-me a crer mais!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Já que Jesus queria curar o menino antes a multidão ficar ainda maior, ele ordenou ao Espírito: -espírito mau, <char style="add">que torna as pessoas </char>surdas e mudas, mando você sair dele e nunca mais voltar!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />O Espírito gritou, sacudiu o menino com força, e saiu dele. O menino ficou como morto, e muitos achavam que já tinha morrido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Porém, Jesus o pegou pela mão e o ajudou a levantar-se; o menino ficou em pé, curado. <verse number="28" style="v" />Quando Jesus entrou na casa com seus discípulos, um deles perguntou em particular: -Por que não conseguimos expulsar o espírito mau?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Ele disse: -Este tipo <char style="add">de espírito mau </char>pode ser expulso somente através da oração <char style="add">prévia</char>. Não há outra maneira de expulsar tais espíritos.</para>
  <para style="s">Marcos 9.30-32</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus ensinava aos seus discípulos que ele ia ser entregue a outros homens, que o iriam matar, e que ficaria vivo de novo; mas eles não entenderam o que ele falava.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Depois de sair daquele <char style="add">distrito</char>, viajaram pelo <char style="add">distrito </char>da Galileia. Jesus não queria que ninguém soubesse que ele estava lá, <verse number="31" style="v" />por causa daquilo que ele estava ensinando aos discípulo. Ele dizia a eles: -Alguém vai me entregar – eu, o homem que veio do céu – em mãos de outros homens. Eles vão me matar. Três dias depois de morrer, vou ficar vivo de novo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Mas os discípulos não entenderam <char style="add">o que ele queria dizer </char>com tudo aquilo. E ao mesmo tempo, eles tinham medo de perguntar.</para>
  <para style="s">Marcos 9.33-37</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus ensinou aos seus discípulos, através de comparações, sobre o tipo de pessoa que Deus considera importante.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Eles voltaram à vila de Cafarnaum. Após entrar numa casa, Jesus perguntou a eles: -O que vocês conversavam pelo caminho?</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Mas eles não responderam <char style="add">porque tinham vergonha</char>, pois enquanto viajavam eles estavam discutindo uns com os outros sobre <char style="add">qual deles seria </char>o mais importante. <verse number="35" style="v" />Jesus se sentou, chamou os doze discípulos, e disse a eles: -Se alguém quiser <char style="add">que Deus o considere </char>o mais importante de todos, deve se considerar o menos importante de todos, sendo servo dos <char style="add">demais</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ele pegou uma criança pela mão, colocando-a no meio deles. Tomando-a nos seus braços disse a eles, <verse number="37" style="v" />–Aquele que cuidar de uma criança como esta por amor de mim, faz como se estivesse cuidando de mim; portanto, ele faz como se estivesse cuidando também do meu pai que me enviou.</para>
  <para style="s">Marcos 9.38-41</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus ensinou a seus discípulos quem é por eles e quem é contra eles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />João disse a Jesus: -Mestre, vimos alguém expulsando espíritos maus, alegando que você <char style="add">o capacitou de assim fazer</char>. Por isso, mandamos que ele parasse, pois não era um de nós <char style="add">discípulos</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Jesus disse: -Não proíbam a ele <char style="add">praticar coisas boas</char>. Ninguém vai falar mal de mim logo depois de praticar um milagre que, segundo ele, eu lhe capacitei de fazer. <verse number="40" style="v" />E se alguém não é contra nós, ele nos ajuda. <verse number="41" style="v" />Digo a vocês, se alguém lhe ajudar de qualquer maneira como, por exemplo, lhes der um copinho de água para beber por serem seguidores de mim, o Messias, ele certamente vai receber uma recompensa de Deus.</para>
  <para style="s">Marcos 9.42-48</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus ensinou os discípulos acerca do pecado e seus resultados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Jesus continuou: -Mas se alguém fizer pecar uma pessoa que crê em mim, <char style="add">Deus vai castigá-lo severamente</char>, mesmo <char style="add">que a pessoa tenha pouca importância social</char>, como esta criança. <char style="add">O castigo que Deus vai dar </char>seria ainda mais pesado do que ser jogado no mar, com uma grande pedra amarrada ao pescoço. <verse number="43" style="v" />Portanto, se você for tentado a usar suas mãos para fazer algo que desagrada a Deus, livre-se daqueles pensamentos, pois seria bom evitar tal pecado para viver eternamente e não ir para o inferno, onde o fogo nunca se apaga; da mesma forma, seria bom você cortar a mão para salvar a sua vida, ao invés de ficar com as duas mãos e morrer. <verse number="45" style="v" />Se você for <char style="add">tentado a usar </char>seus pés <char style="add">para andar a algum lugar </char>que desagrada a Deus, <char style="add">livre-se completamente desses pensamentos, pois seria bom evitar tal pecado </char>para não ir ao inferno, da mesma forma como seria bom você cortar seu pé <char style="add">para salvar a vida</char>, ao invés de ficar com ambos os pés <char style="add">e morrer</char>. <verse number="47" style="v" />Se você for tentado a usar os olhos para olhar algo que desagrada a Deus, livre-se completamente daqueles pensamentos; pois seria bom evitar tal pecado, bem como seria bom você arrancar o olho para salvar a vida, <verse number="48" style="v" />ao invés de ficar com ambos os olhos inteiros e ir para o inferno; lá as pessoas sofrem para sempre e o fogo nunca se apaga.</para>
  <para style="s">Marcos 9.49-50</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus ensinou que devemos sofrer provações para permanecer úteis a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Jesus continuou: -Vocês devem <char style="add">se tornar aceitáveis a Deus, sofrendo provações, bem como </char>o fogo <char style="add">purifica todas as coisas</char>, e como as pessoas oferecem sacrifícios <char style="add">aceitáveis a Deus, salgando-os</char>. <verse number="50" style="v" />O sal é útil para as comidas; mas se perde o gosto, não pode recuperá-lo. Da mesma forma, vocês devem continuar sendo úteis para Deus, pois ninguém pode tornar <char style="add">a fazê-los úteis a Deus se perderem a utilidade</char>. E também devem viver em paz uns com os outros.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s">Marcos 10.1-12</para>
  <para style="s">TEMA: Alguns fariseus perguntaram a Jesus se a lei permitia que um homem divorciasse sua esposa. Jesus respondeu a pergunta e deu apoio bíblico para sua resposta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jesus saiu daquele lugar <char style="add">com seus discípulos</char>, and logo se foi ao distrito da Judeia e ao outro lado do <char style="add">Rio </char>Jordão. Mais tarde, após se reunir em volta dele uma grande multidão, ele começou a ensinar novamente, conforme o costume dele. <verse number="2" style="v" />Enquanto ele ensinava, vieram alguns fariseus e lhe perguntaram: -<char style="add">Nossa lei judaica </char>permite um homem divorciar sua esposa? Eles disseram isto para poder criticar Jesus <char style="add">se ele respondesse "sim" ou "não". </char> <verse number="3" style="v" />Ele respondeu: -O que foi que Moisés <char style="add">ordenou aos seus antepassados sobre isso</char>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Um deles respondeu: -<char style="add">A lei de </char>Moisés permite um homem escrever num papel o motivo do divórcio e <char style="add">depois entregar o papel à sua esposa </char>e mandá-la embora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jesus disse a eles: -Foi porque vocês não prestavam atenção a nada que Deus tentou ensinar ao povo de Israel que Moisés fez essa lei para vocês. <verse number="6" style="v" />Mas ele também escreveu que, quando Deus criou as pessoas, ele fez delas um só casal. <verse number="7" style="v" />Portanto, como dizem as Escrituras, um homem não deve ficar mais com seus pais depois de casar; <verse number="8" style="v" />ele deve passar a morar com sua esposa, e eles dois se tornam tão íntimos como se fosse uma só pessoa. Portanto, mesmo sendo antes duas pessoas, Deus as considera agora uma só pessoa. <verse number="9" style="v" />Por isso, o homem não deve se separar da esposa a que Deus o uniu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Quando Jesus e seus discípulos ficaram sozinhos em casa, eles lhe perguntaram novamente sobre esse ponto. <verse number="11" style="v" />Ele disse a eles: -<char style="add">Deus acha que </char>um homem comete adultério ao se divorciar da sua esposa e se casar com outra mulher; <verse number="12" style="v" />e Deus acha que uma mulher comete adultério ao se divorciar do seu marido e se casar com outro homem.</para>
  <para style="s">Marcos 10.13-16</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus se indignou ao ver seus discípulos censurarem as pessoas que traziam crianças para serem abençoadas por Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />
    <char style="add">Um dia</char>, as pessoas traziam crianças a Jesus para ele as tocar <char style="add">e abençoar</char>. Mas os discípulos censuraram essas pessoas. <verse number="14" style="v" />Quando Jesus viu isso, ele se indignou e disse aos discípulos: -Deixem as crianças virem a mim; não as proíbam. São pessoas como elas que experimentam a direção e o cuidado do Deus. <verse number="15" style="v" />Se alguém não confiar, deixando Deus guiar e cuidar dela como uma criança, essa pessoa não vai experimentar a direção e cuidado de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />E ele abraçou as crianças, pôs suas mãos nelas e <char style="add">pediu que Deus </char>as abençoasse.</para>
  <para style="s">Marcos 10.17-31</para>
  <para style="s">TEMA: Quando um homem perguntou a Jesus o que ele devia fazer para viver eternamente, Jesus lhe mandou vender tudo o que tinha, o qual conselho espantou os discípulos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Enquanto Jesus iniciava outra viagem <char style="add">com seus discípulos</char>, um homem veio correndo, ajoelhou-se na frente dele e perguntou: -Bom mestre, o que devo fazer para viver eternamente?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Jesus disse a ele: -Você <char style="add">deve considerar com cuidado o que implica chamar-me de bom</char>, pois só Deus é bom; nenhuma outra pessoa é boa. <verse number="19" style="v" />Você conhece os mandamentos de Moisés, que fazem você viver eternamente se obedecer perfeitamente; especificamente, não mate ninguém, não cometa adultério, não furte, não diga mentiras, não iluda os outros, e respeite os seus pais.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />O homem disse a ele: -Mestre, obedeci todos esses mandamentos desde minha infância. <char style="add">Mas deve haver outra coisa que não fiz ainda.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Jesus olhou para ele com amor e disse: -Há ainda uma coisa que você não fez ainda. Especificamente, vá vender tudo o que tem, e dê o dinheiro aos pobres. <char style="add">Como resultado disso</char>, você vai ser rico espiritualmente no céu. Depois de fazer isso, venha ser meu discípulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />O homem ficou desiludido ao ouvir isso e se foi triste, pois era muito rico <char style="add">e não queria distribuir os seus bens</char>. <verse number="23" style="v" />Jesus olhou em volta ao povo e depois exclamou aos seus discípulos: -Para os ricos é bem difícil deixar que Deus seja seu chefe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Os discípulos ficaram admirados ao ouvir isso, pois <char style="add">achavam que Deus favorecia os ricos e, portanto, se Deus não salvasse os ricos, não iria salvar ninguém</char>. Por isso Jesus respondeu assim a eles: -Meus amigos, é muito difícil alguém deixar que Deus governe a sua vida. <verse number="25" style="v" />Para ilustrar, É difícil para um camelo passar pelo fundo de uma agulha. Da mesma forma, é difícil um rico deixar que Deus seja o seu chefe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />
    <char style="add">Os discípulos </char>ficaram admirados e disseram uns aos outros: -<char style="add">Se assim for</char>, dificilmente <char style="add">Deus </char>vai salvar alguém.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Jesus olhou para eles e disse: -É impossível que as pessoas <char style="add">se salvem</char>, mas para Deus não é impossível <char style="add">salvá-las </char>porque Deus pode fazer qualquer coisa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Pedro exclamou: -Já que nós deixamos tudo para nos tornar seus discípulos, Deus vai nos premiar?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Jesus respondeu: -Vou lhes dizer a verdade: Se alguém deixar sua casa, ou irmãos, ou irmãs ou seu pai ou sua mãe, ou filhos ou terra para ser meu discípulo e <char style="add">proclamar </char>as boas notícias, <verse number="30" style="v" />enquanto ele estiver vivo aqui na terra, vai receber cem vezes mais casas e amigos tão queridos como se fossem irmãos, irmãs, mães, filhos e terras. E embora seja perseguido, vai viver para sempre no futuro. <verse number="31" style="v" />E muitas pessoas que agora são consideradas importantes vão ser de pouca importância, e muitas pessoas que agora são consideradas de pouca importância vão ser consideradas importantes.</para>
  <para style="s">Marcos 10.32-34</para>
  <para style="s">TEMA: Ao viajarem para Jerusalém, Jesus levou os discípulos para um lado e começou a falar com eles novamente sobre aquilo que ia acontecer a ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />
    <char style="add">Enquanto eles viajavam</char>, Jesus e os discípulos andavam pelo caminho que vai à <char style="add">cidade de </char>Jerusalém. Já que Jesus caminhava na frente, <char style="add">os discípulos </char>ficaram admirados e as pessoas que os acompanhavam tinham medo <char style="add">daquilo que ia acontecer a eles ao entrarem na cidade de Jerusalém. </char>Ele levou os doze <char style="add">discípulos para o lado </char>e começou a falar mais com eles sobre as coisas que iam acontecer a ele, dizendo, <verse number="33" style="v" />–Escutem bem. Vamos até a cidade de Jerusalém. Lá eu, o homem que veio do céu, vou ser levado <char style="add">à força </char>por algumas pessoas até os principais sacerdotes e professores da lei que Deus tinha dado a Moisés; eles vão decretar a minha morte. Então eles vão me levar às pessoas que não são judias. <verse number="34" style="v" />Estas pessoas vão zombar de mim, cuspir e bater em mim e depois matar-me. Mesmo assim, três dias depois vou me tornar vivo de novo.</para>
  <para style="s">Marcos 10.35-45</para>
  <para style="s">TEMA: Depois que Tiago e João pediram para ficarem à direita e à esquerda de Jesus no reino dele, Jesus contou para eles o que ia acontecer e como eles deviam agir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Tiago e João, os filhos de Zebedeu, vieram ter com Jesus e disseram a ele: -Mestre, queremos pedir um favor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ele disse a eles: -O que vocês querem que eu faça?</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Eles disseram a ele, -Quando você passar a reinar em glória, deixe um de nós <char style="add">se sentar </char>à sua direita e o outro à sua esquerda, <char style="add">nos lugares reservados para as pessoas de maior honra</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Mas Jesus disse a eles: -Vocês não entendem <char style="add">o que devem fazer para eu ordenar </char>o que vocês estão pedindo. E então ele lhes perguntou: -Vocês podem aguentar as provações e sofrimentos que eu vou sofrer para que Deus honre vocês dessa maneira?</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Eles disseram a ele: -<char style="add">Sim</char>, podemos. Então Jesus disse a eles: -<char style="add">É verdade que </char>vocês vão aguentar provações e sofrimentos como os meus. <verse number="40" style="v" />Mas não sou eu quem permite que vocês se sentem nos lugares daqueles que Deus mais honra; aqueles lugares são para as pessoas para as quais Deus já os preparou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Os <char style="add">outros </char>dez <char style="add">discípulos </char>ouviram o que Tiago e João <char style="add">tinham pedido</char>, e como resultado eles se indignaram com eles. <verse number="42" style="v" />Então, depois de chamá-los, Jesus disse a eles: -Mesmo que vocês saibam que os não judeus que governam os outros adoram mostrar como são poderosos, e que aqueles que <char style="add">são considerados </char>os maiores entre essas pessoas adoram mandar nos outros, <verse number="43" style="v" />vocês não devem se comportar como eles. Pelo contrário, se algum de vocês quer que Deus o considere grande, deve servir os demais; <verse number="44" style="v" />e se algum de vocês quer que Deus o considere de maior importância, deve ser como escravo para os demais. <verse number="45" style="v" />Vocês devem fazer assim porque, apesar de ser eu aquele que veio do céu, não vim somente para ser servido dos outros; vim para servir os outros e deixar que eles me matassem, para que Deus possa livrar muitas pessoas ao invés de condená-las por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="s">Marcos 10.46-52</para>
  <para style="s">TEMA: Quando um cego gritou, pedindo que Jesus tivesse pena dele, Jesus o curou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Jesus e os discípulos chegaram à <char style="add">vila de </char>Jericó. Depois, ao saírem da vila em companhia de uma grande multidão, um cego chamado Bartimeu, filho de Timeu, que costumava <char style="add">pedir esmola</char>, estava sentado na beira do caminho. <verse number="47" style="v" />Quando ele ouviu dizer que Jesus, o homem da vila de Nazaré, estava passando, gritou: -Jesus, <char style="add">aquele que Deus prometeu como Messias descendente </char>do <char style="add">Rei</char> Davi, tenha pena de mim!</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />Muitas pessoas o censuraram, mandando ficar calado. Mas ele gritava ainda mais: -<char style="add">Você que Deus prometeu como descendente </char>do <char style="add">Rei </char>Davi, tenha pena de mim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Jesus parou e disse: -Chamem aquele homem <char style="add">para vir até aqui</char>. Eles chamaram o cego, dizendo: -Coragem! Levante-se, pois ele está chamando você.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Ele jogou a capa, ficou em pé e se aproximou de Jesus. <verse number="51" style="v" />Jesus perguntou: -O que você quer que eu faça? O cego disse a ele: -Mestre, quero <char style="add">que você me faça </char>ver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />Jesus disse a ele: -Deus cura você porque você teve fé <char style="add">em mim</char>. Pode voltar para casa. Ele começou logo a enxergar e acompanhou Jesus pelo caminho.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s">Marcos 11:1-11</para>
  <para style="s">TEMA: Trouxeram a Jesus um jumentinho; Jesus o montou e entrou em Jerusalém, acompanhado de pessoas que gritavam louvores a ele enquanto caminhavam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Aproximando-se <char style="add">da cidade </char>de Jerusalém, eles chegaram às <char style="add">vilas de </char>Betfagé e Betânia, perto do Monte das Oliveiras. Então Jesus mandou dois dos seus discípulos <char style="add">até Betfagé </char> <verse number="2" style="v" />com as seguintes instruções: -</para>
  <para style="q">Vão <char style="add">até Betfagé</char>, ali em frente; logo depois de entrarem, vocês vão encontrar um jumento amarrado, que ninguém jamais montou. Soltem o jumentinho e traga para mim. <verse number="3" style="v" />Se alguém perguntar: "Por que vocês estão fazendo isso?" digam o seguinte, "O Senhor precisa dele e vai devolver logo depois, em companhia de alguém".</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Assim, <char style="add">os dois discípulos </char>foram e lá encontraram um jumentinho, amarrado perto da porta <char style="add">de uma casa </char>ao lado da rua; eles soltaram logo o jumentinho. <verse number="5" style="v" />Algumas pessoas de lá disseram a eles: -</para>
  <para style="q">Por que vocês estão desamarrando o jumentinho?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Eles disseram a elas o que Jesus tinha falado. Por isso as pessoas os deixaram <char style="add">levar o jumentinho</char>. <verse number="7" style="v" />Eles levaram o jumento a Jesus. Os discípulos jogaram suas capas em cima dele para acomodar Jesus sentado. <verse number="8" style="v" />Muitas pessoas estendiam suas capas no caminho em homenagem a ele. Outros, para o honrar como rei, espalharam pelo chão frondes de palmeiras que tinham cortado nos campos ao lado do <char style="add">caminho</char>. <verse number="9" style="v" />As pessoas que iam adiante dele e aquelas que caminhavam atrás dele gritavam, -Bem-vindo! <verse number="10" style="v" />Deus abençoou você, que representa o Senhor. Que Deus abençoe seu futuro reino, que vai ser como o reino do nosso antepassado o Rei Davi! Louvado seja Deus no céu!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ele entrou <char style="add">em companhia deles </char>na <char style="add">cidade de </char>Jerusalém, e entrou no <char style="add">pátio do </char>templo. Após olhar tudo em volta, saiu <char style="add">da cidade</char>, pois <char style="add">já era tarde. </char>Ele voltou <char style="add">à vila de </char>Betânia com os doze <char style="add">discípulos e dormiu lá</char>.</para>
  <para style="s">Marcos 11:12-14</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus amaldiçoou uma figueira como sinal daquilo que ia acontecer ao povo de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />No dia seguinte, quando Jesus e os discípulos iam saindo da vila de Betânia, Jesus teve fome. <verse number="13" style="v" />Vendo à distância uma figueira coberta de folhas, foi até lá para ver se tinha figos. Mas ao chegar perto da figueira, ele encontrou somente folhas, pois ainda não era a época própria para figos maduros. <verse number="14" style="v" />Respondendo à situação, Jesus disse à figueira: -</para>
  <para style="q">Ninguém vai comer mais nada de você, <char style="add">pois já não vai produzir figos.</char> Os discípulos ouviram o que ele disse.</para>
  <para style="s">Marcos 11:15-19</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus expulsou os vendedores e compradores do templo, e ensinou que o templo devia ser um lugar de oração. Estas ações zangaram os sacerdotes e professores da lei que Deus tinha dado a Moisés, que procuravam uma maneira de matar Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Jesus e os seus discípulos voltaram à <char style="add">cidade de </char>Jerusalém. Jesus entrou <char style="add">no pátio </char>do templo <char style="add">e lá viu o que várias pessoas estavam fazendo</char>. Ele expulsou <char style="add">do templo as pessoas </char>que vendiam coisas e aqueles que compravam coisas no templo; derrubou as mesas daqueles que faziam câmbio da moeda <char style="add">romana pela moeda própria para as funções do templo</char>. Derrubou também as cadeiras dos vendedores de pombos <char style="add">para o sacrifício, </char> <verse number="16" style="v" />e não deixava ninguém atravessar <char style="add">o pátio </char>do Templo carregando coisas. <verse number="17" style="v" />Então ele ensinou o povo; especificamente, disse: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Vocês sabem que </char>foi escrito nas Escrituras <char style="add">por um dos profetas, que Deus disse: </char> "Minha casa será chamada de casa onde <char style="add">pessoas </char>de todas as nações podem orar", mas vocês fizeram dela <char style="add">algo como </char>caverna onde se escondem ladrões".</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Os principais sacerdotes e professores da lei que Deus tinha dado a Moisés ouviram <char style="add">depois o que ele tinha feito</char>. Por isso, eles procuravam uma maneira de matá-lo, pois se deram conta de que a multidão andava maravilhada pelo que ele ensinava e <char style="add">eles tinham medo que as pessoas fossem logo acreditar que Jesus tinha mais autoridade no templo do que eles mesmos. </char> <verse number="19" style="v" />Ao anoitecer, <char style="add">Jesus e seus discípulos </char>saíram da cidade e <char style="add">foram dormir em Betânia.</char></para>
  <para style="s">Marcos 11.20-25</para>
  <para style="s">TEMA: Quando Jesus e seus discípulos passaram pela figueira que Jesus tinha amaldiçoado, viram que estava seca. Jesus usou este fato como exemplo de as pessoas terem fé em Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Enquanto eles andavam pelo caminho <char style="add">em direção a Jerusalém</char> na manhã <char style="add">seguinte, </char>viram que a figueira <char style="add">que ele tinha amaldiçoado </char>estava completamente seca. <verse number="21" style="v" />Pedro se lembrou daquilo que Jesus tinha dito à figueira e exclamou: -</para>
  <para style="q">Mestre, olhe só! A figueira que você amaldiçoou já secou!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Jesus respondeu: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Vocês não devem se surpreender por causa disto</char>. Vocês devem ter fé que Deus <char style="add">vai fazer aquilo que vocês pedirem a ele. </char> <verse number="23" style="v" />Digo realmente que se alguém disser a este monte, "Levante-se e jogue-se no lago!", não duvidando <char style="add">que aquilo que ele pede vai acontecer </char>– quer dizer, se acreditar firmemente que aquilo que ele pede vai acontecer, <char style="add">Deus vai fazer </char>isso para ele. <verse number="24" style="v" />Portanto, digo a vocês que sempre que pedirem alguma coisa em oração, devem crer que vão recebê-lo e assim Deus vai fazer isso para vocês. <verse number="25" style="v" />E mais, quando estiverem orando, se tiverem queixa de alguém por algum prejuízo ou ofensa, perdoem essa pessoa, para que seu Pai no céu possa perdoar os pecados de vocês.</para>
  <para style="s">Marcos 11.27-33</para>
  <para style="s">TEMA: Os principais sacerdotes, professores da lei que Deus tinha dado a Moisés e anciãos perguntaram sobre a autoridade com que Jesus fazia essas coisas. Ele passou a fazer-lhes uma perguntas que eles não puderam responder; assim, ele também não respondeu a pergunta deles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Jesus <char style="add">e os seus discípulos </char>chegaram novamente à <char style="add">cidade de </char>Jerusalém. Enquanto Jesus andava <char style="add">no pátio </char>do templo, alguns dos principais sacerdotes, professores da lei que Deus tinha dado a Moisés e anciãos vieram a ele, dizendo, <verse number="28" style="v" />–Como foi que você ganhou a autoridade para fazer as coisas que fez ontem neste lugar? Quem autorizou você a atuar assim?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Jesus disse a eles: -</para>
  <para style="q">Vou perguntar algo a vocês e, se me responderem, vou lhes dizer quem foi que me autorizou a fazer estas coisas. <verse number="30" style="v" />Foi Deus ou foi o povo que deu autoridade a João para batizar as pessoas? Respondam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Eles conversaram entre si, e concluíram: -</para>
  <para style="q">Se dissermos que foi Deus que o autorizou, ele vai dizer, "Vocês deviam ter acreditado aquilo que João disse". <verse number="32" style="v" />Por outro lado, se dissermos que foi o povo que deu autoridade a João, as pessoas vão se zangar conosco". <char style="add">Eles disseram isso porque </char>tinham medo do povo e daquilo que o povo <char style="add">poderia fazer</char>, pois todos acreditavam que João era realmente um profeta <char style="add">mandado por Deus</char>. <verse number="33" style="v" />Por isso eles responderam a Jesus: -</para>
  <para style="q">Não sabemos quem foi que <char style="add">deu autoridade a João</char>. E Jesus lhes disse: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Já que vocês não me responderam, </char>não vou dizer a vocês quem foi que me autorizou a fazer estas coisas.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s">Marcos 12.1-12</para>
  <para style="s">TEMA: Os líderes judaicos se deram conta de que representavam eles os homens maus na parábola de Jesus sobre o vinhedo, mas tinham medo das reações do povo se eles fossem prender Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jesus falou com eles através de comparações <char style="add">para mostrar o que Deus ia fazer aos judeus que rejeitaram os antigos profetas e a ele mesmo</char>, dizendo: -</para>
  <para style="q">Certo homem plantou um vinhedo, construiu um muro de pedras em volta <char style="add">para protegê-lo; </char>fez um tanque de pedra para recolher o suco que ele ia esmagar das uvas, e construiu uma torre <char style="add">para que alguém vigiasse o vinhedo</char>. Depois de alugar o vinhedo a alguns lavradores que deviam tomar conta <char style="add">e dar a ele uma parte do fruto</char>, ele viajou a um lugar <char style="add">longe dali. </char> <verse number="2" style="v" />Quando chegou o tempo da colheita, ele mandou um servo aos homens que cuidavam do vinhedo, para receber deles uma parte do fruto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Mas <char style="add">quando o servo chegou, </char>eles o agarraram e bateram nele, não dando a ele <char style="add">nenhum fruto do vinhedo</char>. Depois o mandaram embora. <verse number="4" style="v" />Mais tarde, <char style="add">o dono do vinhedo </char>mandou a eles outro servo, mas eles bateram na cabeça dele e o insultaram. <verse number="5" style="v" />Mais tarde, ele mandou outro servo; este eles mataram. Maltrataram muitos outros servos que ele mandou; alguns eles bateram e outros mataram. <verse number="6" style="v" />O dono do vinhedo tinha consigo mais uma pessoa: seu filho muito amado. Finalmente, ele mandou a eles o seu filho, pensando que iriam respeitá-lo. <verse number="7" style="v" />Mas os lavradores disseram uns aos outros, depois da chegada do filho: -</para>
  <para style="q">Este é o futuro dono do vinhedo, <char style="add">por ocasião da morte do pai</char>. Portanto, vamos matar o filho para tomarmos posse do vinhedo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Eles agarraram o filho, mataram, e jogaram o corpo dele para fora do vinhedo. <verse number="9" style="v" />Agora vou lhes dizer o que o dono do vinhedo vai fazer. Ele vai chegar e destruir esses maus lavradores; depois vai dar o vinhedo a outras pessoas. <verse number="10" style="v" />Quero que vocês se lembrem deste versículo das Escrituras que já leram: "A pedra que os construtores rejeitaram chegou a ser a mais importante, <char style="add">pois é a pedra fundamental da casa</char>. <verse number="11" style="v" />Isto foi feito pelo Senhor, e é maravilhoso ver".</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Então os <char style="add">líderes judaicos </char>procuraram prender Jesus, pois se deram conta de que ele se referia a eles na comparação que tinha feito dos maus lavradores. Mas, <char style="add">por </char>terem medo das ações da multidão, eles deixaram Jesus e foram embora.</para>
  <para style="s">Marcos 12.13-17</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus frustrou a tentativa dos líderes judaicos de pegá-lo numa cilada por meio das suas perguntas sobre o pagamento, ou não, de impostos ao governo romano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />
    <char style="add">Os líderes judaicos </char>mandaram a Jesus alguns fariseus e outros que <char style="add">seguiram </char>o Rei Herodes, para obrigá-lo a dizer algo considerado errado, pelo qual poderia ficar preso. <verse number="14" style="v" />Ao chegar, disseram a ele, -Mestre, sabemos que você fala a verdade e que não se importa com o que as pessoas dizem sobre você. Especificamente, não se deixa influenciar por uma pessoa só por ela ter autoridade, senão fala a verdade sobre aquilo que Deus quer que façamos. Agora, pois, <char style="add">diga-nos honestamente, </char>está certo pagarmos impostos aos governantes <char style="add">do país de </char>Roma? Ou não está certo? Devemos pagar os impostos ou não?</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Jesus bem sabia que eles <char style="add">não queriam realmente saber o que deviam fazer, mas só queriam obrigá-lo a dizer algo considerado errado</char>. Por isso, ele disse a eles: -</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Sei </char>que vocês estão tentando me obrigar a dizer algo errado, <char style="add">pelo qual podem me prender</char>. Tragam uma moeda para eu ver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Eles deram uma moeda a ele, e ele perguntou: -</para>
  <para style="q">De quem são a cara e o nome <char style="add">gravados nesta moeda</char>? Responderam: -</para>
  <para style="q">São a cara e o nome de César, <char style="add">o chefe do governo romano</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Jesus disse a eles: -</para>
  <para style="q">Deem ao governo o que <char style="add">ele pede</char>, e deem a Deus o que <char style="add">ele pede</char>. Eles ficaram admirados com o que ele disse, <char style="add">pois não deu nenhuma oportunidade para eles o acusarem.</char></para>
  <para style="s">Marcos 12.18-27</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus mostrou, com base nas Escrituras, que os saduceus estavam enganados ao se zombarem da ideia da vida após a morte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Alguns saduceus, que negam que as pessoas possam tornar a viver após a morte, vieram a Jesus e, <char style="add">pensando zombar-se da ideia de pessoas tornarem a viver</char>, perguntaram, <verse number="19" style="v" />–Mestre, Moisés escreveu para nós judeus que, se morrer sem filhos um homem casado, o irmão dele deve se casar com a viúva; se eles tiverem filhos, serão considerados os verdadeiros filhos do defunto, para não findar a linhagem dele. <verse number="20" style="v" />Ora, tinha sete irmãos. Embora o mais velho deles fosse casado, ele morreu sem deixar filhos. <verse number="21" style="v" />O segundo irmão obedeceu a lei e se casou com a viúva do primeiro; ele também morreu sem deixar filhos. O terceiro irmão fez igual. <verse number="22" style="v" />Todos sete irmãos se casaram, um por um, com aquela viúva, mas todos morreram sem deixar filhos. Depois a viúva também morreu. <verse number="23" style="v" />Portanto, se for verdade o que algumas pessoas dizem, que os defuntos tornam a viver, de quem aquela mulher vai ser esposa quando as pessoas ressuscitarem? <char style="add">Vai ser impossível resolver esta questão </char>porque ela já foi esposa de todos sete irmãos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Jesus respondeu: -</para>
  <para style="q">Vocês estão errados, pois não sabem o que está escrito nas Escrituras sobre este particular, e também não entendem o poder de Deus de reavivar as pessoas de tal maneira que se relacionem entre si de maneira diferente. <verse number="25" style="v" />Quando as pessoas tornarem a viver, ao invés de homens e mulheres se casarem uns com os outros, vão ser como os anjos no céu, que não se casam. <verse number="26" style="v" />Mas quanto à ressurreição, na lei que Deus deu a Moisés, ele se referiu aos defuntos. Quando Moisés estava perto do arbusto que se queimava, Deus disse, "Sou o Deus que Abraão adorava, e o Deus que Isaque adorava, e o Deus que Jacó adorava <char style="add">e continuo sendo</char>."</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Portanto, por não ser Deus alguém que os mortos adoram, ele é com certeza o Deus que os vivos adoram; <char style="add">os espíritos de Abraão, Isaque e Jacó devem estar vivos ainda, mesmo estando eles mesmos mortos muito antes do nascimento de Moisés. Por isso sabemos que algum dia Deus vai dar a eles novos corpos para combinarem com seus espíritos. Portanto, sua negação da ressurreição dos defuntos está totalmente errada.</char></para>
  <para style="s">Marcos 12.28-34</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus elogiou um professor da lei que Deus tinha dado a Moisés que aceitou a avaliação de Jesus dos dois maiores mandamentos, após o qual eles não fizeram a Jesus mais perguntas para pegá-lo numa cilada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Veio um professor <char style="add">da lei que Deus tinha dado a Moisés</char>; ouvindo o debate, entendeu que Jesus tinha respondido muito bem a pergunta. Por isso, ele perguntou a Jesus: -</para>
  <para style="q">Qual dos mandamentos é o mais importante?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Jesus respondeu: -</para>
  <para style="q">O mais importante dos mandamentos é: "Escute, povo de Israel! O Senhor, nosso Deus, é o único Senhor. Amem o Senhor, seu Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />
    <char style="add">Mostrem seu amor </char>em tudo que são, tudo que desejam e sentem, tudo que pensam e tudo que fazem." <verse number="31" style="v" />O segundo mais importante dos <char style="add">mandamentos </char>é: "Vocês devem amar seus semelhantes como amam a si mesmos." Nenhum outro mandamento é mais importante que estes dois.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />O professor <char style="add">da lei que Deus tinha dado a Moisés </char>disse a Jesus: -</para>
  <para style="q">Mestre, <char style="add">você respondeu muito bem</char>. Disse a verdade, que ele é o único Deus e que não existe outro Deus; <verse number="33" style="v" />e disse corretamente que é mais importante amar a Deus do que ofertar animais ou queimar sacrifícios para agradar a ele. E que a gente deve mostrar o seu amor por ele em tudo o que é, e tudo o que pensa, e tudo o que faz. É isso que realmente agrada a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Quando Jesus se deu conta de que o professor <char style="add">da lei que Deus tinha dado a Moisés </char>tinha respondido sabiamente, disse a ele: -</para>
  <para style="q">Você está quase disposto a deixar Deus governar a sua vida. <char style="add">Muitas pessoas tinham tentado pegar Jesus numa cilada, levando-o a dizer algo que elas achavam errado</char>. Agora não ficava mais ninguém que <char style="add">pensava que ia conseguir pegá-lo dizendo algo errado, </char>por isso eles não fizeram mais perguntas a ele.</para>
  <para style="s">Marcos 12.35-37</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus mostrou das Escrituras que o Messias deve ser o Senhor de Davi, bem como o descendente dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Em resposta a isso, enquanto estava ensinando <char style="add">no pátio do templo</char>, Jesus disse ao povo: -</para>
  <para style="q">Os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés <char style="add">devem estar errados ao afirmarem que </char>o Messias é <char style="add">somente </char>um descendente do <char style="add">Rei </char>Davi. <verse number="36" style="v" />Davi mesmo declarou, pelo Espírito Santo que lhe revelou a verdade: -</para>
  <para style="q">Deus disse a meu Senhor, "Sente-se do meu lado direito onde sentam as pessoa quem quero honrar, até que chegue o tempo em que eu ponha os seus inimigos debaixo dos seus pés". <verse number="37" style="v" />Portanto, já que Davi mesmo chama o Messias de "meu Senhor", o Messias não pode ser apenas um descendente dele. Deve ser também o Senhor dele. Muitas pessoas escutavam com prazer o que Jesus dizia.</para>
  <para style="s">Marcos 12.38-40</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus advertiu sobre as hipócritas ações dos professores da lei que Deus tinha dado a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Enquanto ele ensinava o povo, Jesus disse: -</para>
  <para style="q">Cuidado com os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés. Eles gostam de vestir roupas compridas e andar em público <char style="add">para mostrar que são bem formados e agradam a Deus</char>; e eles gostam de ser cumprimentados <char style="add">com respeito </char>pelas pessoas nas praças públicas. <verse number="39" style="v" />No <char style="add">dia de sábado, </char>eles gostam de ocupar os melhores lugares nas sinagogas. Nos banquetes, gostam de se sentar nos lugares de maior honra. <verse number="40" style="v" />Eles tiram pela fraude as casas e propriedades das viúvas, e fingem de bonzinhos, fazendo longas orações públicas. São pessoas que Deus vai castigar severamente.</para>
  <para style="s">Marcos 12.41-44</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus explicou que a pequena oferta sacrificial de uma pobre viúva valia mais, na opinião de Deus, que as grandes quantias ofertadas pelos ricos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Enquanto Jesus estava sentado <char style="add">no pátio do templo</char>, frente às caixas onde as pessoas depositavam dinheiro ofertado a Deus, ele observava a multidão que colocava dinheiro na caixa. Muitos ricos depositavam grandes quantias, <verse number="42" style="v" />mas chegou uma pobre viúva que colocou duas moedinhas de pouco valor. <verse number="43" style="v" />Ele chamou os discípulos e disse a eles: -</para>
  <para style="q">Digo de verdade <char style="add">que Deus estima mais </char>o dinheiro oferecido por esta pobre viúva que todas as ofertas das <char style="add">demais pessoas</char>; <verse number="44" style="v" />os ricos deram somente uma parte daquilo que possuem, mas ela, sendo tão pobre, deu todo o dinheiro que tinha para viver.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s">Marcos 13.1-2</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus vaticinou que o templo seria completamente destruído.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Enquanto Jesus estava saindo <char style="add">do pátio </char>do templo, um dos discípulos disse a ele: -Mestre, veja estas magníficas pedras, e como são maravilhosos estes prédios!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Jesus disse a ele: -<char style="add">Quero dizer algo a vocês sobre </char>estes grandes edifícios que estão vendo. Outras pessoas vão destruí-los completamente, e não vai ficar aqui nem uma pedra em cima de outra.</para>
  <para style="s">Marcos 13.3-37</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus fala de futuros sofrimentos e perseguições, e da sua volta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Depois que eles chegaram no Monte das Oliveiras, ao outro lado <char style="add">do vale </char>do local do templo, Jesus se sentou. Quando já se encontravam a sós, Pedro, Tiago, João e André disseram a ele, <verse number="4" style="v" />–Diga-nos, quando vai acontecer aquilo que você acaba de falar? Diga-nos o que vai acontecer para mostrar que todos os planos de Deus acabam de ser realizados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jesus respondeu a eles: -Cuidado, para que não sejam enganados por ninguém <char style="add">acerca daquilo que vai acontecer</char>, <verse number="6" style="v" />pois vão aparecer muitas pessoas que dirão que foram mandadas por Deus. Especificamente, elas vão dizer, "Eu sou <char style="add">o Messias</char>." Fazendo assim, vão enganar muitas pessoas. <verse number="7" style="v" />E sempre que as pessoas falarem de guerras aqui ou ali, não tenham medo. Deus já decretou que isto tem que acontecer. Mas quando acontecer, não é sinal de que tudo o que Deus planejou já foi completado. <verse number="8" style="v" />Quer dizer, as pessoas que moram em diversos países, e vários governos, vão lutar uns contra outros; vai haver terremotos em muitos lugares, e vai haver fome e carência. Mesmo assim, quando estas coisas acontecerem, é somente o início dos sofrimentos das pessoas; vai haver ainda mais. Vai ser como as primeiras dores do parto que uma mulher sofre quando chega a hora de dar à luz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Cuidado com as ações <char style="add">das pessoas </char>naqueles dias, pois elas vão <char style="add">prender vocês </char>e levá-los para o tribunal para serem acusados pelos conselhos religiosos. Nos lugares onde vocês se congregam para adorar a Deus, serão surrados pelos outros. O povo vai acusar vocês na presença de governantes e reis por causa da <char style="add">sua fé em </char>mim. <char style="add">Deus vai permitir que eles assim façam </char>para que vocês possam pregar as boas notícias a eles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Vocês devem proclamar <char style="add">as boas notícias </char>a todos os grupos étnicos antes de <char style="add">se completar tudo o que Deus planejou</char>. <verse number="11" style="v" />E quando proclamarem as boas notícias, as pessoas vão prender vocês para persegui-los por causa da sua fé em mim. Não se preocupem antes da hora, mas digam o que Deus lhes indicar no momento; não serão vocês que falam, senão o Espírito Santo que fala por meio de vocês. <verse number="12" style="v" />E vão acontecer outras coisas ruins: os homens vão trair os seus irmãos para que sejam mortos por outros. E os pais vão trair seus filhos, e os filhos os seus pais, fazendo com que outros os matem. <verse number="13" style="v" />Em geral, vocês vão ser odiados por <char style="add">quase </char>todas as pessoas por causa <char style="add">da sua fé </char>em mim. Mas Deus vai salvar todas as pessoas que continuarem firmes no meu caminho até o fim da sua vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />
    <char style="add">Vai haver um tempo </char>quando vocês verão algo asqueroso que vai poluir <char style="add">o templo </char>e levar as pessoas a abandoná-lo, ficando onde não deve estar. Que todos os leitores prestem bem atenção a isto! <char style="add">Naquele tempo </char>as pessoas que estiverem <char style="add">no distrito </char>da Judeia devem fugir para os montes <char style="add">mais altos</char>. <verse number="15" style="v" />As pessoas que estiverem fora das suas casa, não devem entrar para pegar os seus pertences antes de fugir. <verse number="16" style="v" />E aquelas pessoas que estiverem trabalhando no campo não devem voltar para as suas casas para buscar mais roupas antes de fugir. <verse number="17" style="v" />Sinto pena das mulheres grávidas e das que estiverem amamentando naqueles dias!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Orem também que isto não aconteça no inverno, <char style="add">quando é difícil viajar por causa do tempo, </char> <verse number="19" style="v" />pois naqueles dias as pessoas vão sofrer de uma maneira nunca conhecida desde que Deus criou o mundo até agora. <verse number="20" style="v" />Se o Senhor não tivesse <char style="add">resolvido </char>abreviar aquele tempo <char style="add">de sofrimento humano</char>, ninguém iria sobreviver; mas ele <char style="add">resolveu </char>abreviar o tempo porque tem cuidado das pessoas escolhidas por ele. <verse number="21" style="v" />Naquele tempo, se alguém disser a você, “Olhe, aqui está o Messias!”, ou se alguém disser, "Olhe, lá está ele!", não acredite, <verse number="22" style="v" />pois vão aparecer falsos Messias e falsos profetas; eles vão praticar milagres que as pessoas comuns não conseguem fazer, para enganar até as pessoas escolhidas por Deus, se fosse possível. Mas eles não poderão enganá-las. <verse number="23" style="v" />Por isso, fiquem atentos, pois eu já lhes adverti sobre tudo isso antes que aconteça.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Depois do tempo daquele sofrimento das pessoas, o sol vai escurecer e a lua vai deixar de brilhar; <verse number="25" style="v" />as estrelas vão cair do céu e <char style="add">Deus </char>vai sacudir todas as coisas no céu. <verse number="26" style="v" />Então as pessoas vão ver-me, o homem que veio do céu, chegando através das nuvens com poder e glória.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Depois, vou mandar anjos para chamarem as pessoas que escolhi de todos os lugares, incluindo os lugares mais remotos da terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Aprendam agora algo das figueiras. Quando os ramos delas ficam verdes e as folhas começam a brotar, vocês sabem que o verão está perto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Da mesma forma, quando vocês virem acontecer tudo <char style="add">aquilo que acabo de dizer</char>, vão saber que está bem perto a hora <char style="add">da minha volta</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Especificamente, digo a vocês que tudo isto vai acontecer antes da morte das pessoas que observaram as coisas que fiz e falei. <verse number="31" style="v" />Mesmo que estejam firmes a terra e as coisas do céu, todas elas vão desaparecer; mas aquilo que eu vaticinei vai com certeza acontecer. <verse number="32" style="v" />Mas ninguém sabe a hora exata daquilo que acabo de descrever. Os anjos do céu também não sabem. Eu mesmo, o filho de Deus, não sei com certeza; somente meu Pai sabe. <verse number="33" style="v" />Portanto, fiquem atentos, pois não sabem quando será a hora de tudo isto acontecer. <verse number="34" style="v" />Ao sair de casa um homem que ia viajar a um lugar distante, mandou seus servos tomarem conta da casa, explicando a cada um deles seu dever particular; depois, mandou o porteiro ficar alerta. <verse number="35" style="v" />Da mesma forma, vocês devem ficar vigilantes, pois não sabem quando eu, como o dono daquela casa, vou voltar. Pode ser à noite, ou à meia-noite, ou quando o galo cantar, ou de manhã. <verse number="36" style="v" />Não será bom se eu, na minha volta, encontrar vocês dormindo. <verse number="37" style="v" />O que digo a vocês <char style="add">discípulos, </char>digo a todos <char style="add">aqueles que creem em mim</char>: Fiquem vigiando!</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s">Marcos 14.1-2</para>
  <para style="s">TEMA: Os líderes judaicos tramaram um plano para prender Jesus sem causar um motim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Faltavam apenas dois dias antes da celebração da <char style="add">festa chamada </char>Páscoa, quando se comia pão sem fermento. <char style="add">As pessoas celebravam esta festa durante uma semana inteira. </char>Os principais sacerdotes e professores da lei que Deus tinha dado a Moisés planejavam uma maneira de prender Jesus secretamente para que as autoridades o matassem. <verse number="2" style="v" />Mas eles diziam uns aos outros: -Não vamos fazer isto durante <char style="add">a festa chamada </char>Páscoa, <char style="add">pois se assim fizermos</char>, as pessoas que <char style="add">apoiam </char>Jesus <char style="add">vão ficar zangadas e talvez </char>fazer um motim.</para>
  <para style="s">Marcos 14.3-11</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus elogiou uma mulher que o ungiu de forma extravagante como preparo para a morte dele; os principais sacerdotes prometeram recompensar o Judas se ele entregasse Jesus nas mãos deles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Quando Jesus estava <char style="add">na vila de </char>Betânia, na casa de Simão, um homem que <char style="add">Jesus tinha curado </char>de lepra, entrou uma mulher durante o jantar. Ela trazia um frasco feito de alabastro, cheio de um perfume caro e <char style="add">cheiroso </char>chamado nardo. Ela abriu o frasco e derramou o perfume na cabeça de Jesus. <verse number="4" style="v" />Alguns dos presentes se zangaram e disseram uns aos outros: -Que desperdício de perfume! <verse number="5" style="v" />Poderia ser vendido por mais dinheiro do que se ganha num ano inteiro, e então ele poderia dar o dinheiro aos pobres. Assim eles criticavam a mulher. <verse number="6" style="v" />Mas Jesus disse: -Não perturbem essa mulher! Não quero que a incomodem, pois ele fez algo <char style="add">gostoso </char>para mim. <verse number="7" style="v" />Vai ter sempre pobres entre vocês, por isso vocês podem ajudá-los quando quiserem; porém, eu nem sempre vou estar aqui entre vocês. Por isso é bom as pessoas mostrarem o seu amor <char style="add">por mim enquanto estou aqui na terra. </char> <verse number="8" style="v" /><char style="add">Portanto, é apropriado ela </char>fazer o que pôde. Especificamente, é <char style="add">como se ela </char>soubesse que eu ia morrer, por isso veio ungir meu corpo <char style="add">antes da morte para me preparar </char>para o enterro. <verse number="9" style="v" />Digo de verdade que por todo o mundo, onde as boas notícias forem pregadas, as pessoas vão contar o que ela fez, e como resultado todo o mundo vai se lembrar dela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Então Judas, <char style="add">que era da vila de </char>Cariote, um dos doze <char style="add">discípulos</char>, foi <char style="add">falar com </char>os principais sacerdotes sobre o plano de entregar Jesus em mãos deles. <verse number="11" style="v" />Quando eles ouviram as palavras dele, ficaram bem contentes e prometeram dar dinheiro a ele por ter feito isso. Como resultado, ele começou a tramar uma maneira conveniente de trair Jesus.</para>
  <para style="s">Marcos 14.12-17</para>
  <para style="s">TEMA: Dois discípulos seguem as instruções de Jesus e preparam o jantar da Páscoa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Já era </char>o primeiro dia da festa chamada Páscoa, quando <char style="add">as pessoas costumavam comer </char>pão sem fermento e matar carneirinhos, <char style="add">como Deus mandou seus antepassados fazerem quando os salvou dos egípcios</char>. Os discípulos de Jesus disseram a ele: -Onde você quer que preparemos o jantar da Páscoa <char style="add">para nós</char>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Então ele mandou dois dos discípulos <char style="add">fazer este serviço</char>, dizendo primeiro a eles: -Vão até a cidade <char style="add">de Jerusalém</char>. Lá um homem carregando uma jarra de água vai se encontrar com vocês. Sigam após ele. <verse number="14" style="v" />Quando ele entrar numa casa, digam ao dono da casa, "O mestre quer saber onde fica a sala que ele reservou em que ele deve comemorar o jantar da Páscoa com seus discípulos." <verse number="15" style="v" />Ele vai lhes mostrar uma sala bem grande no andar de cima da casa, já mobiliada e pronta <char style="add">para nosso jantar</char>. Preparem ali a comida para nós.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Os dois discípulos saíram. Eles foram até a cidade, e encontraram tudo como Jesus tinha falado. Então prepararam o jantar da Páscoa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Quando já era de noite, Jesus chegou com os doze <char style="add">discípulos nessa casa.</char></para>
  <para style="s">Marcos 14.18-26</para>
  <para style="s">TEMA: Durante o jantar da Páscoa, Jesus vaticinou que um dos discípulos ia traí-lo. Ele deu a todos eles o pão e o vinho que dizia representarem o corpo e sangue dele, que iam ser sacrificados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Enquanto eles estavam sentados, jantando, Jesus disse: -Digo de verdade que um de vocês vai me entregar em mãos dos meus inimigos. Especificamente, é um de vocês que estão jantando comigo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Os discípulos ficaram muito tristes e disseram a ele, um por um: -Com certeza não sou eu!.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Então ele disse a eles: -É um de <char style="add">vocês </char>doze <char style="add">discípulos</char>, aquele que molha o <char style="add">pão </char>no prato comigo. <verse number="21" style="v" />É verdade que eu, o homem do céu, vou morrer para cumprir o que foi dito sobre mim nas Escrituras, mas ai daquele homem que vai entregar o homem do céu em mãos dos inimigos. De fato, para ele era melhor nunca ter nascido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Enquanto eles estavam comendo, Jesus pegou um pão; deu graças a Deus pelo pão, partiu <char style="add">em pedaços</char>, deu a todos eles e disse: -Peguem esse <char style="add">pão, que representa </char>meu corpo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Depois, pegou o cálice <char style="add">de vinho</char>; deu graças <char style="add">a Deus pelo vinho</char>, passou para eles, e todos beberam do cálice. <verse number="24" style="v" />Ele disse a eles: -Este <char style="add">vinho representa </char>meu sangue, que em breve vou derramar por muitas pessoas, para confirmar a aliança que Deus fez para <char style="add">salvar as pessoas. </char> <verse number="25" style="v" />Digo de verdade que não vou beber mais vinho até o momento de beber com um novo <char style="add">significado </char>quando Deus estiver reinando.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Depois de cantarem um hino, eles saíram em direção ao Monte das Oliveiras.</para>
  <para style="s">Marcos 14.27-31</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus vaticinou que Pedro ia negar três vezes conhecer Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />
    <char style="add">Enquanto estavam caminhando</char>, Jesus disse a eles: -Todos vocês vão me abandonar e fugir, pois vai se cumprir <char style="add">aquilo que os profetas </char>escreveram <char style="add">nas Escrituras, que Deus disse sobre mim</char>, "Vou matar o pastor, e as ovelhas dele vão ficar espalhadas." <verse number="28" style="v" />Mas, depois de Deus me fazer viver de novo, vou adiante de vocês e encontrar- me com vocês no distrito da Galileia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Então Pedro disse a ele: -Se todos os <char style="add">demais discípulos </char>abandonarem você, <char style="add">você vai achar que eu também vou lhe abandonar</char>; mas eu não vou abandonar você.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Então Jesus disse a ele: -Digo de verdade que, nesta mesma noite, antes do galo cantar a segunda vez, você mesmo vai negar três vezes <char style="add">que me conhece</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Mas Pedro respondeu com força: -Mesmo que seja preciso eu morrer com você, não vou negar <char style="add">conhecê-lo.</char> E todos <char style="add">os demais </char>discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="s">Marcos 14.32-42</para>
  <para style="s">TEMA: Enquanto os discípulos dormiam, Jesus orava que Deus o livrasse do iminente sofrimento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Jesus <char style="add">e os discípulos </char>foram a um lugar chamado Getsêmani. Então ele disse a <char style="add">alguns dos </char>discípulos: -Sentem-se aqui, enquanto eu vou orar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Então ele levou consigo Pedro, Tiago e João. Ficou perturbado e angustiado, e disse a eles, <verse number="34" style="v" />–Sinto tanta tristeza que parece que vou morrer. Fiquem aqui, bem acordados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Ele se afastou um pouco; prostrou-se no chão e orou que, se fosse possível, pudesse evitar <char style="add">aquilo que ia acontecer a ele nas próximas horas</char>. <verse number="36" style="v" />Jesus disse: -<char style="add">Aba</char>, meu Pai! Já que você é capaz de fazer qualquer coisa, afasta de mim isto que devo sofrer agora. Mas não faça aquilo que eu quero, senão aquilo que você quer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Então ele voltou e encontrou os <char style="add">discípulos </char>dormindo. Ele <char style="add">os acordou </char>e disse a Pedro: -Simão! <char style="add">Fico decepcionado com você, que </char>está dormindo e nem pôde ficar acordado durante tão pouco tempo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />
    <char style="add">E ele disse a todos eles</char>: -Fiquem acordados, orando, para poderem resistir a tentação de <char style="add">Satanás</char>, pois vocês querem fazer o que digo, mas não têm bastante força para realmente conseguir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Então ele se afastou novamente e começou a orar, dizendo as mesmas palavras. <verse number="40" style="v" />Quando ele voltou, encontrou os discípulos dormindo de novo porque tinham muito sonho. E eles nem sabiam o que dizer a Jesus quando ele os acordou. <verse number="41" style="v" />Então ele foi orar mais uma vez; voltou pela terceira vez e os encontrou dormindo de novo. Ele disse a eles: -<char style="add">Fico desapontado com vocês</char>, pois ainda estão dormindo e descansando<char style="add">. Já dormiram </char>o suficiente. Chegou a hora <char style="add">que Deus designou para eu sofrer</char>. Escutem bem! Vem alguém trair o homem do céu, e ele vai me entregar em mãos dos pecadores <char style="add">para eles fazerem o que quiserem comigo</char>. <verse number="42" style="v" />Portanto, levantem-se! Vamos! Olhem! Acaba de chegar o homem que quer me entregar em mãos dos meus inimigos.</para>
  <para style="s">Marcos 14.43-49</para>
  <para style="s">TEMA: Judas entregou Jesus nas mãos dos seus inimigos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Enquanto ele ainda estava falando, chegou Judas, um dos doze <char style="add">discípulos. </char>Com ele veio uma multidão levando espadas e cacetes, <char style="add">mandada </char>pelos principais sacerdotes, professores da lei que Deus tinha dado a Moisés e anciãos. <verse number="44" style="v" />Antes disso, para saberem qual dos homens deveriam prender, Judas (que ia entregar Jesus nas mãos dos seus inimigos) tinha dito a eles: -O homem que eu beijar é <char style="add">aquele que vocês querem prender.</char> Portanto, peguem-no <char style="add">e guardem com cuidado</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Por isso, ao chegar, Judas foi imediatamente até Jesus e disse: -Meu mestre! E beijou Jesus. <verse number="46" style="v" />Então a multidão pegou Jesus e guardou bem seguro. <verse number="47" style="v" />Um dos discípulos que estava por perto puxou da espada e bateu no servo do grande sacerdote, cortando a orelha dele. <verse number="48" style="v" />Jesus respondeu, dizendo a eles: -<char style="add">É ridículo </char>vocês virem aqui para me prender com espadas e cacetes, como se eu fosse um bandido. <verse number="49" style="v" />Dia após dia eu estava com vocês no templo, ensinando o povo, e vocês não me prenderam. Mas isto está acontecendo para cumprir aquilo que foi escrito sobre mim nas Escrituras.</para>
  <para style="s">Marcos 14.50-52</para>
  <para style="s">TEMA: Marcos fugiu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Todos <char style="add">os discípulos </char>abandonaram Jesus e fugiram. <verse number="51" style="v" />Naquele tempo <char style="add">eu, </char>um jovem, estava seguindo Jesus; vestia somente um pano de linho em volta do meu corpo. A multidão me prendeu, <verse number="52" style="v" />e eu fugi nu, deixando <char style="add">nas mãos do povo </char>o pano que vestia.</para>
  <para style="s">Marcos 14.53-65</para>
  <para style="s">TEMA: As testemunhas que acusavam Jesus se contradiziam uns aos outros. Jesus afirmava ser ele o filho de Deus, o Messias, após a qual afirmação eles resolveram que Jesus devia morrer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />As pessoas <char style="add">que prenderam Jesus </char>o levaram para a <char style="add">casa onde morava </char>o grande sacerdote. Todos os principais sacerdotes, anciãos e professores da lei que Deus tinha dado a Moisés estavam reunidos <char style="add">lá</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Pedro seguiu atrás de Jesus, bem longe; ele entrou no pátio da casa onde morava o grande sacerdote, e <char style="add">ficou lá</char>. Ele estava sentado com os homens que guardavam <char style="add">a casa do grande sacerdote</char>, esquentando-se perto do fogo. <verse number="55" style="v" />Os principais sacerdotes e o conselho judaico procuravam pessoas que pudessem testemunhar contra Jesus para matá-lo. Mas não conseguiram encontrar ninguém <verse number="56" style="v" />pois, embora muitas pessoas falassem com mentiras contra ele, elas se contradiziam umas às outras. <verse number="57" style="v" />Especificamente, algumas pessoas ficaram de pé e mentiam assim, <verse number="58" style="v" />–Ouvimos Jesus dizer, "Vou destruir este templo construído pelos homens, e dentro de três dias vou construir outro templo não edificado pelos homens."– <verse number="59" style="v" />Mas as palavras de alguns destes homens contrariaram as palavras de outros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" />O grande sacerdote se levantou na frente deles e disse a Jesus: -<char style="add">Fico surpreso de </char>você não responder nada. <char style="add">O que você tem a dizer sobre </char>aquilo que eles estão dizendo, <char style="add">acusando você</char>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" />Mas <char style="add">embora fosse inocente das acusações</char>, Jesus ficava calado e não respondeu nada. O grande sacerdote tornou a perguntar, dizendo a ele: -Você é o Messias, o Filho de Deus?</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" />Jesus disse: -Sou. E você vai me ver, o homem do céu, sentado onde se senta a pessoa mais honrada, ao lado de Deus todo-poderoso, e também vai me ver descendo através das nuvens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" />O grande sacerdote rasgou as roupas, <char style="add">conforme o costume deles, para mostrar que estava horrorizado com a afirmação de Jesus de que era igual a Deus</char>; depois disse: -Não precisamos de mais testemunhas contra ele, <verse number="64" style="v" />pois vocês todos ouviram o que ele disse contra Deus, alegando ser igual a Deus. Portanto, qual é a sua decisão? Eles todos disseram que Jesus era culpado e devia morrer. <verse number="65" style="v" />Alguns deles começaram a cuspir em Jesus. Puseram um pano para tapar os olhos dele e começaram a bater nele, dizendo: -<char style="add">Se você for profeta</char>, diga quem foi que lhe bateu! Aqueles que guardavam a casa <char style="add">onde morava </char>o grande sacerdote deram bofetadas em Jesus.</para>
  <para style="s">Marcos 14.66-72</para>
  <para style="s">TEMA: Conforme Jesus tinha vaticinado, Pedro negou três vezes conhecer Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" />Enquanto Pedro ficava no pátio, <char style="add">fora da casa</char>, uma das empregadas do grande sacerdote se aproximou dele. <verse number="67" style="v" />Quando viu Pedro aquecendo- se perto do fogo, olhou bem na cara dele e depois disse: -Você também esteve com Jesus, aquele homem <char style="add">da vila </char>de Nazaré.</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" />Mas ele o negou, dizendo: -Não o conheço e não entendo de que você está falando. E ele <char style="add">se retirou dali </char>para o portão <char style="add">do pátio</char>. <verse number="69" style="v" />A empregada o viu lá e disse novamente às pessoas reunidas perto dali: -Este homem foi um daqueles que <char style="add">estavam com Jesus</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" />Mas ele negou de novo. Pouco depois, as pessoas ali reunidas disseram novamente a Pedro: -Está claro <char style="add">que você esteve com Jesus</char>, pois <char style="add">a maneira como você fala mostra que </char>você também é <char style="add">do distrito </char>da Galileia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" />Mas ele começou a exclamar: -Não conheço o homem de que vocês estão falando! Já que Deus sabe que digo a verdade, que ele me castigue <char style="add">se não é como eu digo</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v" />Imediatamente o galo cantou pela segunda vez. Pedro se lembrou o que Jesus tinha dito a ele: -Antes do galo cantar duas vezes, você vai negar três vezes que me conhece. Quando Pedro se deu conta <char style="add">do que tinha feito</char>, começou a chorar.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s">Marcos 15.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Em presença do governador Pilatos, Jesus recusou responder as acusações contra ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />De manhã cedo, os principais sacerdotes se reuniram com os anciãos, os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés e <char style="add">demais </char>membros do conselho judaico, <char style="add">para tirarem a sorte de Jesus. Os guardas</char> amarraram Jesus e levaram embora; depois entregaram Jesus a Pilatos, <char style="add">o romano que governava a Judeia. </char> <verse number="2" style="v" />Pilatos perguntou a Jesus: -Você é o rei que <char style="add">governa </char>os judeus? Jesus respondeu: -Você mesmo afirmou isso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Então os principais sacerdotes alegaram que Jesus tinha feito muita coisa ruim. <verse number="4" style="v" />Pilatos perguntou novamente: -Você não tem nada a dizer? Escute todas as acusações que fazem <char style="add">contra você</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Mas Jesus não disse mais nada; Pilatos, portanto, ficou bem admirado.</para>
  <para style="s">Marcos 15.6-15</para>
  <para style="s">TEMA: Porque o povo insistiu, Pilatos soltou um criminoso e deu ordens para Jesus ser crucificado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />
    <char style="add">Todos os anos</char>, durante a celebração da festa <char style="add">judaica chamada </char>Páscoa, <char style="add">Pilatos </char>costumava soltar um preso. Especificamente, costumava soltar um preso indicado pelo povo. <verse number="7" style="v" />Bom, naquela altura havia um homem chamado Barrabás, que foi preso com outros elementos. Eles tinham assassinado algumas pessoas durante uma revolta contra os romanos, que governavam o país. <verse number="8" style="v" />Uma multidão se aproximou de Pilatos, pedindo para ele soltar alguém, como sempre fazia durante os dias da festa judaica da Páscoa. <verse number="9" style="v" />Pilatos respondeu: -Vocês querem que eu lhes solte <char style="add">o homem que o povo chama </char>o rei <char style="add">que governa </char>os judeus?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ele perguntou isso porque sabia que os principais sacerdotes tinham entregado Jesus a ele por causa da inveja que tinham dele, <char style="add">pois muitas pessoas estavam se tornando discípulos de Jesus. </char> <verse number="11" style="v" />Mas os principais sacerdotes instigaram a multidão a <char style="add">pedir </char>que Pilatos soltasse Barrabás, ao invés <char style="add">de Jesus</char>. <verse number="12" style="v" />Pilatos disse novamente a eles: -<char style="add">Se eu soltar Barrabás</char>, o que vocês querem que eu faça com o homem que vocês chamam o rei <char style="add">que governa </char>os judeus?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Então eles gritaram de novo: -<char style="add">Mande os </char>soldados crucificarem Jesus!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Então Pilatos disse a eles: -Por que? Ele cometeu algum crime? Mas eles gritaram ainda mais alto: -<char style="add">Mande os </char>soldados crucificá-lo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Por isso, já que Pilatos queria agradar a multidão, ele lhes soltou Barrabás. Ele <char style="add">mandou que os soldados </char>surrassem Jesus com chicotes contendo pedacinhos metálicos, e <char style="add">depois de eles surrarem Jesus</char>, Pilatos mandou <char style="add">os soldados levá-lo embora </char>para ser crucificado.</para>
  <para style="s">Marcos 15.16-20</para>
  <para style="s">TEMA: Os soldados zombaram de Jesus como rei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Então os soldados levaram Jesus até o pátio <char style="add">da casa onde morava Pilatos, </char>chamada de Pretório, e chamaram o grupo inteiro de soldados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />
    <char style="add">Depois que os soldados se reuniram</char>, vestiram Jesus com uma capa roxa, <char style="add">do tipo usado pelos reis</char>; colocaram na cabeça dele uma coroa feita <char style="add">de ramos cheios </char>de espinhos. <char style="add">Fizeram isso para zombar dele, fazendo de conta que ele era rei. </char> <verse number="18" style="v" />Então saudaram Jesus <char style="add">como rei, zombando dele e</char> dizendo: -Viva, Rei dos judeus!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Batiam repetidas vezes na cabeça dele com uma vara; cuspiam nele e, ajoelhando-se, <char style="add">fingiam </char>homenageá-lo. <verse number="20" style="v" />Depois de zombarem dele, tiraram dele a capa roxa e lhe vestiram suas próprias roupas. Então o levaram para fora da cidade para crucificá-lo.</para>
  <para style="s">Marcos 15.21-24</para>
  <para style="s">TEMA: Depois de crucificar Jesus, os soldados jogaram os dados para dividir a roupa dele entre si.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Pelo caminho, os soldados obrigaram um homem chamado Simão a carregar a cruz <char style="add">para Jesus</char>. Ele era <char style="add">da cidade </char>de Cirene e era pai de Alexandre e Rufo; ele passava por lá ao voltar do campo para a cidade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Eles os levaram a um lugar chamado em <char style="add">língua aramaica </char>de Gólgota, que significa "um lugar parecido com uma caveira". <verse number="23" style="v" />Então, embora tentassem dar a Jesus vinho misturado com um <char style="add">medicamento chamado</char> mirra <char style="add">para que a crucificação não lhe doesse tanto</char>, ele não quis beber.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />
    <char style="add">Alguns soldados tiraram a roupa dele </char>e depois o crucificaram. Depois, dividiram suas roupas entre si, jogando <char style="add">algo semelhante aos </char>dados <char style="add">para determinar </char>qual <char style="add">peça de roupa </char>receberia a cada um deles.</para>
  <para style="s">Marcos 15.25-32</para>
  <para style="s">TEMA: As pessoas que por ali passavam, bem como os chefes judaicos e os dois criminosos crucificados com ele, insultaram Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Eram nove horas da manhã quando eles crucificaram Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />
    <char style="add">Pregaram na cruz por cima da cabeça de Jesus</char>, uma tabuleta, na qual alguém tinha escrito a acusação contra ele. Estava escrito o seguinte, "O rei que governa os judeus". <verse number="27" style="v" />Eles também crucificaram lá dois homens que tinham roubado à força objetos que pertenciam a outras pessoas. Especificamente, eles crucificaram um deles à direita de Jesus e um à esquerda dele. <verse number="29" style="v" />As pessoas que por ali passavam insultavam Jesus, balançando a cabeça como se ele fosse um homem vil, e dizendo: -Ah! Você disse, "Vou destruir o templo e construí-lo novamente dentro de três dias". <verse number="30" style="v" />Se você era capaz de fazer assim, então salve-se agora, descendo da cruz!</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Os principais sacerdotes, junto com os professores da lei que Deus tinha dado a Moisés, comentavam entre si em tom de zombaria: -Eles <char style="add">alega ter </char>ajudado outras pessoas, mas não pode ajudar-se a si mesmo! <verse number="32" style="v" />Já que ele disse: "Sou o Messias, o rei que governa o povo de Israel", então ele deve descer agora da cruz, para que nós vejamos e acreditemos que <char style="add">o que ele diz é verdade</char>. E aqueles dois homens que estavam sendo crucificados ao lado dele o insultaram também.</para>
  <para style="s">Marcos 15.33-41</para>
  <para style="s">TEMA: Enquanto várias mulheres que tinham acompanhado Jesus observavam, Jesus morreu; logo depois, a grande cortina do templo rasgou, se dividindo em dois pedaços, e o oficial romano pronunciou Jesus o filho de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ao meio-dia, a terra inteira ficou escura durante três horas. <verse number="34" style="v" />Às três horas da tarde, Jesus gritou em voz alta numa mistura das línguas hebraica e aramaica: <char style="tl">-Eloí, eloí, lemá sabactani</char>? que quer dizer: -Meu Deus, meu Deus, por que você me abandonou?</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Quando algumas pessoas que ali ficavam ouviram isso, disseram: -Escutem! Ele está chamando <char style="add">o profeta </char>Elias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Uma delas correu para molhar uma esponja em vinho azedo, que colocou na <char style="add">ponta de uma </char>vara e estendeu para Jesus beber o vinho. <char style="add">Enquanto estava fazendo isso, </char>alguém disse: -Esperem! Vamos ver se Elias vem tirá-lo <char style="add">da cruz</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Então, após um grito forte, Jesus morreu. <verse number="38" style="v" />Nesse momento a cortina do templo que impediu as pessoas comuns de entrarem na presença de Deus, na parte mais santa do templo, rasgou em dois pedaços, de cima para baixo. <verse number="39" style="v" />E, quando o homem que supervisava os soldados que crucificavam Jesus, e que ficava em frente de Jesus, viu como ele morreu, exclamou: -De fato, esse homem era o filho de Deus!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Havia também algumas mulheres, que observavam à distância.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Especificamente, havia Maria <char style="add">da vila </char>de Magdala; <char style="add">outra </char>Maria, mãe de Tiago o mais moço e de José; e Salomé – aquelas que, quando Jesus ainda estava <char style="add">no distrito </char>da Galileia, costumavam acompanhá-lo e providenciar o que ele precisava; e muitas outras mulheres que tinham vindo com ele até <char style="add">a cidade </char>de Jerusalém.</para>
  <para style="s">Marcos 15.42-47</para>
  <para style="s">TEMA: Várias mulheres observavam enquanto José e outros enterraram o corpo de Jesus numa gruta depois de receberem autorização de Pilatos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42-43" style="v" />Ao anoitecer, sendo uma sexta-feira, dia da preparação <char style="add">judaica </char>para <char style="add">o sábado</char>, chegou José <char style="add">da vila </char>de Arimateia. Ele era membro do conselho judaico, respeitado de todos. Era um daqueles que esperavam ansiosamente o momento de Deus enviar seu rei. <char style="add">Ele sabia que a lei judaica exigia que, após a execução de alguém, o corpo do defunto fosse enterrado antes do pôr-do-sol daquele mesmo dia. Por isso, para que o corpo de Jesus não ficasse na cruz, violando o sábado, e com o dia quase no fim, </char>ele criou coragem e se dirigiu a Pilatos, pedindo autorização para tirar o corpo de Jesus <char style="add">da cruz</char>. <verse number="44" style="v" />Pilatos ficou admirado ao ouvir que <char style="add">Jesus </char>já estava morto. Por isso ele chamou o supervisor dos soldados que <char style="add">tinham crucificado </char>Jesus, perguntando se efetivamente Jesus tinha morrido. <verse number="45" style="v" />Quando o supervisor dos soldados afirmou que Jesus já estava morto, Pilatos autorizou José a tirar o corpo dele. <verse number="46" style="v" />Depois de comprar um lençol de linho, ele e outros tiraram o corpo de Jesus da cruz; envolveram o corpo no lençol de linho e deitaram num túmulo, uma gruta cavada numa rocha. Então fizeram rodar uma grande pedra sobre a entrada do túmulo. <verse number="47" style="v" />Maria da vila de Magdala e Maria a mãe de Jesus ficavam observando o lugar onde colocaram o corpo de Jesus.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s">Marcos 16.1-8</para>
  <para style="s">TEMA: Dois dias depois, várias mulheres ficaram surpresas ao descobrir que o túmulo de Jesus estava vazio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Sábado à noite</char>, ao findar o sábado judaico, Maria <char style="add">da vila </char>de Magdala e Maria a mãe de Tiago, <char style="add">o mais moço</char>, junto com Salomé, compraram unguento perfumado. <char style="add">Era costume judaico </char>ungir os corpos <char style="add">antes de enterrar, e as mulheres desejavam seguir esse costume</char>. <verse number="2" style="v" />Por isso, bem cedo de manhã no domingo elas levaram o unguento perfumado até o túmulo logo após o sol nascer. <verse number="3" style="v" />Enquanto iam caminhando, diziam umas às outras: -Quem vai tirar para nós a pedra que fecha a entrada do túmulo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />
    <char style="add">Ao chegarem</char>, olharam e notaram que alguém <char style="add">já </char>tinha tirado a pedra. <char style="add">Ficaram perplexas</char>, pois era uma pedra bem grande. <verse number="5" style="v" />Elas entraram no túmulo e viram um jovem, sentado à direita e vestido de roupa branca; vendo isso, ficaram pasmadas. <verse number="6" style="v" />O jovem disse a elas: -Não se espantem; <char style="add">sei que </char>vocês estão procurando Jesus, o homem da vila de Nazaré, aquele que crucificaram. <verse number="7" style="v" />Mas ele se tornou vivo de novo. Não está mais aqui. Olhem! Este é o lugar onde colocaram o corpo dele. Mas, ao invés de ficarem aqui, vão já! Digam aos discípulos dele, especialmente o Pedro, que Jesus está indo adiante deles até o distrito da Galileia, e que lá vão vê-lo, bem como ele já falou para eles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />As mulheres saíram e fugiram do túmulo, pois estavam pasmadas e tremendo de medo. E não disseram nada para ninguém pelo caminho, pois estavam com medo.</para>
  <para style="s">Marcos 16.9-14</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus censurou os discípulos por não terem acreditado na notícia da sua ressurreição.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Quando Jesus <char style="add">ressuscitou da morte </char>bem cedo <char style="add">no domingo</char>, o primeiro dia da semana, ele apareceu primeiro a Maria <char style="add">da vila </char>de Magdala, da qual ele tinha expulsado sete espíritos maus. <verse number="10" style="v" />Ela foi logo contar o que tinha acontecido aos que choravam e lamentavam. <verse number="11" style="v" />Mas, quando eles ouviram que Jesus estava vivo de novo, e que ela o tinha visto, não acreditaram. <verse number="12" style="v" />Depois disso, Jesus, agora de aspecto bem diferente, apareceu a dois homens que antes o tinham acompanhado, enquanto os dois caminhavam da cidade de Jerusalém ao campo na vizinhança. <verse number="13" style="v" />Eles voltaram a Jerusalém e contaram o que tinha acontecido, tinham estado com ele, mas eles também não acreditaram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Mais tarde, Jesus mesmo apareceu aos onze <char style="add">discípulos </char>durante o jantar. Ele lhes censurou o fato de não acreditarem <char style="add">que ele estava vivo de novo</char>, pois eles teimaram em não dar crédito aos relatórios daqueles que tinham visto Jesus depois da sua ressurreição.</para>
  <para style="s">Marcos 16.15-20</para>
  <para style="s">TEMA: Depois de mandar Jesus aos seus discípulos que pregassem o evangelho por toda parte, e explicar para eles quais os milagres que iam acompanhar o ministério deles, tudo aquilo começou a acontecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ele disse a eles: -Vão pelo mundo inteiro, pregando as boas notícias a todas as pessoas. <verse number="16" style="v" />Deus vai salvar todos aqueles que crerem e forem batizados; mas Deus vai condenar todos aqueles que não crerem. <verse number="17" style="v" />Os que acreditarem nas boas notícias vão praticar milagres. Especificamente, sendo capacitados por mim, eles vão expulsar espíritos maus. Eles vão falar línguas que nunca aprenderam. <verse number="18" style="v" />Se por acaso pegarem em cobras, ou beberem algo venenoso sem saber, não vão sofrer nenhum mal. E se puserem as mãos sobre os doentes para Deus curar, aqueles doentes vão ficar sarados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Depois do Senhor Jesus dizer tudo isto aos discípulos, ele foi levado por Deus até o céu, onde se sentou no seu trono ao lado de Deus, no lugar de maior honra. <verse number="20" style="v" />Depois de saírem os discípulos da cidade de Jerusalém, pregaram por toda parte, e o Senhor os fazia praticar milagres em todos os lugares. Como resultado, o povo acreditou ser verdadeira a mensagem de Deus.</para>
</usx>