<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="REV" style="id" />
  <para style="h">Apocalipse</para>
  <para style="toc3">Apocalipse</para>
  <para style="toc2">Apocalipse</para>
  <para style="toc1">O livro das visões de João que chamamos comumente de APOCALIPSE</para>
  <para style="mt2">O livro das visões de João que chamamos comumente de</para>
  <para style="mt1">APOCALIPSE</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 1:1-3</para>
  <para style="s">TEMA: João incentivou as pessoas a ler este livro, prestar atenção a ele e obedece-lo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Este livro conta a mensagem </char>que Deus revelou <char style="add">a </char>Jesus Cristo. Deus a revelou a ele, para que ele pudesse revelar aos seus servos <char style="add">as coisas/os eventos </char>que devem acontecer em breve. Jesus comunicou <char style="add">esta mensagem </char>a <char style="add">mim, </char>seu servo João, mandando-me seu anjo. <verse number="2" style="v" /><char style="add">Escrevendo-a, eu, </char>João, estou relatando verdadeiramente tudo o que vi <char style="add">e ouvi</char>, ou seja, a mensagem de Deus, que Jesus Cristo <char style="add">me </char>relatou verdadeiramente. <verse number="3" style="v" /><char style="add">Deus </char>ficará contente com qualquer pessoa que ler <char style="add">este livro à congregação </char>e Deus ficará contente com aqueles que escutarem com cuidado e obedecerem aquilo que <char style="add">Deus mandou por meio </char>desta mensagem profética que escrevi. <char style="add">Portanto, leiam esta mensagem, escutem com cuidado e obedeçam ao que diz, </char>pois <char style="add">estas coisas, que Jesus revelou, </char>acontecerão em breve.</para>
  <para style="s">Apocalipse 1.4-8</para>
  <para style="s">TEMA: João disse que estava escrevendo às sete congregações da Ásia. Ele orou que Deus as abençoasse. Ele disse que Cristo iria vir para julgar os rebeldes e fundar o seu reino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />
    <char style="add">Eu</char>, João, <char style="add">escrevo </char>a <char style="add">vocês crentes nas </char>sete congregações <char style="add">situadas na província </char>da Ásia. <char style="add">Peço que Deus Pai, o Espírito de Deus e Jesus Cristo </char>possam agir com benevolência para com (OU: abençoar) vocês, fazendo com que tenham paz <char style="add">interior. Deus Pai é </char>aquele que existe, que sempre existiu e que existirá para sempre. O Espírito <char style="add">de Deus </char>está diante do trono de Deus. <char style="add">Ele tem todo tipo de poder </char>(OU: <char style="add">é simbolizado como </char>sete espíritos). <verse number="5" style="v" />É Jesus Cristo quem tem falado fielmente <char style="add">às pessoas sobre Deus</char>. Ele é o primeiro daqueles que voltaram à vida após ficarem mortos. É Ele quem governa os reis da terra<char style="add">. Honramos a Jesus Cristo</char>. É Ele quem nos ama. Ele nos livrou da/do culpa/castigo de nossos pecados. Ele assim fez, <char style="add">derramando </char>seu sangue <char style="add">ao morrer</char>. <verse number="6" style="v" />É Ele <char style="add">quem </char>nos tornou pessoas sobre cujas vidas Deus governa, e nos fez sacerdotes <char style="add">que servem ao seu </char>Deus e Pai. <char style="add">Por isso reconhecemos que </char>Jesus Cristo é eternamente divino e eternamente poderoso. Amém/Que assim seja!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Escutem! Com certeza Cristo chegará com as nuvens <char style="add">para julgar os rebeldes da terra</char>, e todo o mundo [SYN] vai vê-lo <char style="add">chegar</char>. Até os <char style="add">responsáveis por tê-lo </char>furado <char style="add">e matado </char>[MTY] <char style="add">vão vê-lo chegar. Pessoas de </char>todos os povos do mundo se lamentarão porque Ele <char style="add">vai castigá-las</char>. De fato, assim seja. <verse number="8" style="v" />O Senhor Deus declara: “Sou eu que dou início a <char style="add">todas as coisas </char>e sou eu que <char style="add">darei </char>fim <char style="add">a todas as coisas </char>[MET]. Sou aquele que existe, que sempre existiu e que existirá para sempre. Sou o todo-poderoso”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 1.9-20</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo apareceu a João e mandou que escrevesse as visões que ia lhe dar, e que as mandasse às sete congregações da Ásia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Devido a meu relacionamento com Jesus, eu João, seu irmão crente, sofro com vocês quando as pessoas <char style="add">os perseguem</char>. Mas sabemos que <char style="add">Jesus </char>governa as nossas vidas enquanto suportamos firmes as <char style="add">provações. As pessoas </char>me mandaram à ilha que <char style="add">se chama </char>{que <char style="add">as pessoas </char>chamam} Patmos por <char style="add">eu ter proclamado </char>a mensagem de Deus, falando <char style="add">às pessoas sobre </char>Jesus. <verse number="10" style="v" />O Espírito <char style="add">de Deus </char>se apoderou de mim certo dia quando <char style="add">os cristãos se congregam para adorar ao </char>Senhor/no domingo. <verse number="11" style="v" /><char style="add">Naquele momento </char>ouvi alguém atrás de mim <char style="add">que me falava em voz tão alta e clara </char>[SIM] como o <char style="add">som </char>de uma trombeta. Ele <char style="add">me </char>dizia: “Escreva em um pergaminho aquilo que você vê e mande o escrito às sete congregações. Mande-o <char style="add">às congregações </char>na <char style="add">cidade </char>de Éfeso, a <char style="add">cidade </char>de Esmirna, a <char style="add">cidade </char>de Pérgamo, a <char style="add">cidade </char>de Tiatira, a <char style="add">cidade </char>de Sardes, a <char style="add">cidade </char>de Filadélfia e a <char style="add">cidade </char>de Laodiceia”. <verse number="12" style="v" /><char style="add">Nesta visão</char>, voltei-me para ver quem me [SYN] tinha falado. Ao voltar, <verse number="13" style="v" />vi sete candeeiros de ouro. No meio dos candeeiros havia <char style="add">alguém </char>que parecia um ser vindo do céu. Ele vestia um manto que lhe chegava aos pés e vestia uma faixa de ouro atado ao seu peito. <verse number="14" style="v" />O cabelo dele era branco como lã branca <char style="add">ou </char>neve. Os olhos dele <char style="add">brilhavam fortes </char>[SIM] como uma chama de fogo. <verse number="15" style="v" />Os pés dele <char style="add">pareciam </char>bronze que estava sendo purificado {que <char style="add">as pessoas </char>purificavam} em um forno. <char style="add">Ao falar, </char>sua voz <char style="add">ressoava </char>como o som de um grande volume de água <char style="add">que cai rapidamente</char>. <verse number="16" style="v" />Na mão direita, ele segurava sete estrelas. Uma espada de dois gumes se estendia da boca dele. O rosto dele <char style="add">brilhava tão forte </char>como o sol <char style="add">ao meio-dia </char>[MTY]. <verse number="17" style="v" />Ao vê-lo, caí redondo aos pés dele, <char style="add">sem poder me mexer nem falar </char>[SIM], como <char style="add">um </char>morto. Mas Ele deitou sobre mim a mão direita e me disse: “Deixe de ter medo! <verse number="18" style="v" />Sou eu quem dá início a <char style="add">todas as coisas </char>e sou aquele <char style="add">que põe </char>fim <char style="add">a todas as coisas</char>. Sou eu quem vive para sempre. Apesar de ter morrido, estou vivo e viverei para sempre. Tenho <char style="add">o poder de fazer as pessoas </char>morrerem e autoridade sobre o lugar onde <char style="add">estão </char>todos os que morrem. <verse number="19" style="v" />Portanto, escreva a <char style="add">visão </char>que você está vendo. <char style="add">Quer dizer</char>, escreva sobre as <char style="add">condições </char>que existem agora e os <char style="add">eventos </char>que estão para ocorrer no futuro. <verse number="20" style="v" />O significado das sete estrelas que você viu na minha mão direita e dos sete candeeiros de ouro <char style="add">que viu, é o seguinte</char>: As sete estrelas <char style="add">na minha mão simbolizam os líderes que supervisam </char>as sete congregações, <char style="add">como </char>anjos, e os <char style="add">sete </char>candeeiros <char style="add">simbolizam </char>as sete congregações”.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 2.1-7</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo exorta a congregação de Éfeso a se arrepender e voltar a amar a ele e uns aos outros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Ele também me disse: </char>“Escreva <char style="add">a seguinte mensagem </char>ao líder [MET] da congregação da <char style="add">cidade </char>de Éfeso: „Estou dizendo estas coisas <char style="add">a vocês: Sou </char>aquele que sustenta firmemente as sete estrelas na mão direita. <char style="add">Sou </char>aquele que caminha entre os sete candeeiros de ouro. <verse number="2" style="v" />Eu sei quantas coisas vocês estão fazendo: <char style="add">especificamente</char>, vocês trabalham intensamente <char style="add">por mim </char>e continuam <char style="add">me servindo </char>com perseverança. <char style="add">Sei </char>que vocês não toleram as pessoas <char style="add">que ensinam </char>[MTY] o mal e que vocês investigam as pessoas que se chamam falsamente de apóstolos, desmentindo as alegações delas. <verse number="3" style="v" /><char style="add">Sei </char>também que vocês continuam <char style="add">servindo-me </char>com perseverança. <char style="add">Mesmo quando perseguidos pelas pessoas, </char>vocês continuaram servindo-<char style="add">me, </char>porque <char style="add">creem </char>em mim e não se cansaram <char style="add">de continuar me servindo. </char> <verse number="4" style="v" />Contudo, tenho contra vocês <char style="add">a seguinte queixa: </char>Vocês já não se amam <char style="add">uns aos outros, nem a mim, </char>como quando primeiro [MTY] <char style="add">confiaram em mim.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />
    <char style="add">Portanto, mando que vocês </char>se lembrem de como, antigamente, amavam-<char style="add">me e amavam-se mutuamente, e que se deem conta </char>de que já não <char style="add">nos </char>(excl.) amam como antes. <char style="add">Mando que </char>vocês se arrependam <char style="add">dessa falta de amor por mim e pelos outros </char>e que se amem novamente <char style="add">uns aos outros, e a mim, </char>como no início. Se não abandonarem seu mau comportamento, vou chegar para <char style="add">julgar </char>vocês. <char style="add">Como consequência disso, </char>farei com que seu grupo deixe de ser uma congregação cristã [MET]. <verse number="6" style="v" />Mas vocês têm esta virtude: Os nicolaítas <char style="add">ensinam que os crentes devem adorar os ídolos e agir de forma imoral. </char>Contudo, vocês odeiam isso, como eu também o odeio. <verse number="7" style="v" />Todos os que desejam entender minha mensagem [MTY] devem escutar com cuidado a mensagem que o Espírito <char style="add">de Deus </char>está dizendo às congregações. A todos aqueles que vencerem a <char style="add">Satanás</char>, eu darei o direito de comer <char style="add">o fruto </char>[MTY] da árvore <char style="add">que dá </char>vida, a árvore que fica no jardim de Deus; <char style="add">em outras palavras, aqueles que se mostrarem vencedores vão viver eternamente.‟</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 2.8-11</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo exorta a congregação de Esmirna a não ter medo daquilo que vão sofrer mas a confiar nele, mesmo que tenham que morrer por causa da confiança que têm nele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />”Escreva <char style="add">a seguinte mensagem </char>ao líder [MET] da congregação da <char style="add">cidade </char>de Esmirna: „<char style="add">Estou </char>dizendo estas coisas <char style="add">a vocês</char>: <char style="add">Sou </char>aquele que dá início a <char style="add">todas as coisas </char>e <char style="add">põe fim a todas as coisas. Sou eu </char>quem morreu e voltou a viver <char style="add">para sempre</char>. <verse number="9" style="v" />Sei que vocês estão sofrendo <char style="add">porque as pessoas os perseguem </char>e sei que vocês carecem de <char style="add">bens materiais</char>. Mas <char style="add">também sei que </char>vocês são ricos<char style="add">, </char>[MET] <char style="add">em termos espirituais. Sei </char>que aqueles <char style="add">que se chamam de judeus </char>difamam vocês. Mas eu não <char style="add">os considero judeus. Eu acho que </char>eles <char style="add">pertencem à </char>assembleia <char style="add">controlada </char>por Satanás! <verse number="10" style="v" />Não tenham medo das coisas que em breve sofrerão. De fato, o diabo está tramando <char style="add">fazer os outros </char>prenderem alguns de vocês na cadeia, para que vocês possam ser tentados {<char style="add">ele </char>possa tentá-los} a <char style="add">negar que creem em mim. </char>Vocês sofrerão, <char style="add">pois eles perseguirão vocês </char>durante um tempo breve [MTY]. Continuem crendo em mim, <char style="add">mesmo que </char>eles matem vocês <char style="add">por crerem em mim. </char>Como resultado, eu <char style="add">galardoarei vocês, capacitando-os a </char>viver <char style="add">para sempre, bem como </char>[MET] <char style="add">as pessoas costumam galardoar um atleta vencedor, dando-lhe </char>uma coroa. <verse number="11" style="v" />Todos que querem entender [MET] devem escutar com cuidado a mensagem que o Espírito <char style="add">de Deus </char>comunica às congregações. <char style="add">Após morrerem </char>os que vencerem a Satanás, eles nunca ficarão separados eternamente {nada os separará eternamente} de Deus<char style="add">. Tal separação seria como se tivessem </char>morrido mais uma vez.‟</para>
  <para style="s">Apocalipse 2.12-17</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo exorta a congregação de Pérgamo a deixar de dar ouvidos à doutrina dos nicolaítas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />”Escreva <char style="add">a seguinte mensagem </char>ao líder [MET] da congregação da <char style="add">cidade </char>de Pérgamo: „<char style="add">Sou </char>aquele que tem a espada afiada de dois gumes. <verse number="13" style="v" />Sei onde vocês moram. É um lugar onde Satanás controla [MTY] <char style="add">as pessoas. Sei </char>que vocês creem firmemente em mim [MTY]. Vocês não negaram a sua fé / confiança em mim mesmo quando Antipas, minha testemunha fiel, ainda <char style="add">estava vivo</char>. Ele foi morto {Outros o mataram} na sua cidade, que é um lugar onde Satanás controla <char style="add">as pessoas</char>. <verse number="14" style="v" />Contudo, tenho a seguinte <char style="add">queixa </char>contra vocês: vocês permitem que alguns dos seus membros ensinem as coisas que Balaão <char style="add">ensinou há muito tempo. Ele </char>ensinou Balaque a persuadir os israelitas a pecarem. <char style="add">Especificamente, </char>ensinou-os a consumir comida que tinham oferecido aos ídolos e a praticar imoralidades sexuais. <verse number="15" style="v" />Da mesma forma, vocês estão permitindo que alguns dos <char style="add">seus membros </char>sustentem / sigam o que os nicolaítas ensinam, <char style="add">as mesmas coisas que Balaão ensinou. </char> <verse number="16" style="v" />Portanto, vocês devem fugir <char style="add">disso</char>. Se não pararem de fazer <char style="add">isso</char>, logo irei ter com vocês sem demora. Eu lutarei contra aqueles <char style="add">que sustentam esta doutrina falsa </char>com as palavras que falarei [MTY], <char style="add">condenando-os ao castigo. </char> <verse number="17" style="v" />Todos que querem entender [MTY] devem escutar com cuidado a mensagem que o Espírito <char style="add">de Deus </char>comunica às congregações. A todos aqueles que vencerem a <char style="add">Satanás</char>, darei o maná, <char style="add">que está em uma jarra </char>que está escondida {que alguém escondeu}<char style="add">. </char>Também vou dar-lhes uma pedra branca, na qual um nome novo está gravado {na qual gravarei um nome novo} que ninguém mais conhece, a não ser aquele que o receberá.‟</para>
  <para style="s">Apocalipse 2.18-29</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo repreende a congregação de Tiatira por tolerar uma mestra que estimula à imoralidade sexual e ao consumo de comida oferecida aos ídolos. Ele adverte aqueles que participam destas atividades que vai castigá-los a menos que se arrependam, e exorta os demais membros a permanecerem fiéis a ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Escreva <char style="add">a seguinte mensagem </char>ao líder [MET] da congregação da <char style="add">cidade de </char>Tiatira: „<char style="add">Eu, </char>o Filho de Deus/aquele que também é Deus, digo estas coisas <char style="add">a vocês: Sou </char>aquele cujos olhos <char style="add">brilham </char>[SIM] como chama de fogo, e cujos pés <char style="add">resplandecem </char>[MET] como bronze refinado. <verse number="19" style="v" />Sei que vocês <char style="add">me </char>amam <char style="add">e se amam uns aos outros</char>, que vocês confiam <char style="add">em mim, </char>que servem <char style="add">aos outros</char>, que suportam com perseverança <char style="add">as dificuldades que sofrem. Sei </char>que vocês praticam estas coisas ainda mais agora <char style="add">do que </char>no passado. <verse number="20" style="v" />Contudo, tenho a seguinte queixa contra vocês: vocês toleram, <char style="add">entre seus membros, </char>aquela mulher <char style="add">que é parecida </char>[MET] <char style="add">com a malvada rainha </char>Jezabel<char style="add">, que viveu há muito tempo. </char>Ela se chama de profetisa, mas pelo seu ensino ela está enganando meus próprios servos. Ela os estimula a praticar a imoralidade sexual e a consumir comidas que já ofereceram aos ídolos. <verse number="21" style="v" />Embora eu tenha dado a ela tempo suficiente para rejeitar <char style="add">sua imoralidade sexual e suas práticas pagãs, </char>ela não quis parar de <char style="add">praticar aquelas coisas</char>. <verse number="22" style="v" />Prestem atenção, <char style="add">pois como resultado disso, </char>farei com que ela fique muito doente [MTY]. Também, obrigarei aqueles <char style="add">que agem de forma imoral, à semelhança dela </char>[MET], a sofrerem grandemente, se não deixarem de <char style="add">fazer </char>o que ela faz. <verse number="23" style="v" />Matarei com certeza aqueles que <char style="add">se tornaram como </char>filhos dela, <char style="add">aceitando plenamente aquilo que ela ensina </char>[MET]. Como resultado <char style="add">disso</char>, todas as congregações entenderão que sou eu quem descobre o que todos pensam e desejam [MTY]. Eu galardoarei cada um de vocês de acordo com o que tiver feito. <verse number="24" style="v" />Mas tenho algo a dizer aos demais <char style="add">crentes </char>de Tiatira. Vocês não seguem aquela doutrina <char style="add">errada</char>, ou seja, aquilo que os <char style="add">falsos mestres </char>chamam suas <char style="add">„práticas </char>secretas e profundas,‟ <char style="add">que </char>Satanás <char style="add">realmente inspirou </char>(OU: aquilo que eles chamam <char style="add">jocosamente </char>de <char style="add">práticas </char>secretas e profundas, <char style="add">inspiradas por </char>Satanás). Não exigirei de vocês mais nenhuma obrigação <char style="add">além da que já têm. </char> <verse number="25" style="v" />Só peço que continuem <char style="add">crendo firmemente em mim e obedecendo-me </char>até eu voltar. <verse number="26" style="v" />A todos aqueles que vencerem a <char style="add">Satanás </char>e que (OU: <char style="add">porque </char>eles) continuarem fazendo o que mando até morrerem, darei autoridade sobre as nações <char style="add">que se rebelam contra Deus. </char> <verse number="27" style="v" /><char style="add">Assim como o salmista ecreveu de mim</char>,</para>
  <para style="q">Ele exercerá <char style="add">rigorosamente </char>a autoridade sobre elas <char style="add">como se estivesse batendo</char></para>
  <para style="q">
    <char style="add">neles </char>[HYP] com uma vara de ferro. <char style="add">Ele vai esmigalhá-las </char>como os vasos de</para>
  <para style="q">barros são esmigalhados {como <char style="add">as pessoas </char>esmigalham os vasos de barro} [MET].</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Vou dar-lhes esta autoridade como eu mesmo a recebi de meu Pai. Também darei a <char style="add">todos aqueles que vencerem a Satanás uma parte da glória parecida com a que tem </char>a estrela matutina/Vênus [MET, MTY]. <verse number="29" style="v" />Todos os que querem entender [MTY] devem escutar e prestar atenção à mensagem que o Espírito <char style="add">de Deus </char>comunica às congregações‟.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 3.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo exorta os membros da congregação de Sardes a se conciliarem e se arrependerem. Mas os membros que são dignos viverão com ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Escreva <char style="add">a seguinte mensagem </char>ao líder [MET] da congregação da <char style="add">cidade de </char>Sardes: „Estou dizendo estas coisas <char style="add">a vocês</char>: <char style="add">Sou </char>aquele em quem habita o Espírito de Deus, que possui todo tipo de poder (OU: <char style="add">que é simbolizado como </char>sete espíritos), e que tem as sete estrelas. Sei tudo que vocês fizeram. Embora pareçam vivos <char style="add">espiritualmente aos olhos das demais pessoas, são tão fracos espiritualmente que é como se </char>estivessem mortos [MET]. <verse number="2" style="v" /><char style="add">Tomem consciência da sua necessidade espiritual como se estivessem </char>acordando <char style="add">do/da sono/morte </char>[MET] e fortaleçam- <char style="add">se espiritualmente, já que são tão inúteis que parecem uma pessoa </char>prestes a morrer [MET]. <char style="add">Vocês devem proceder assim </char>porque sei que meu Deus não acha satisfatório nada do que vocês estão fazendo. <verse number="3" style="v" />Portanto, lembrem-se sempre de como receberam <char style="add">a mensagem de Deus </char>quando a ouviram. Obedeçam-na continuamente e fujam dessa sua pecaminosa maneira de viver. Se <char style="add">não se conscientizarem da sua necessidade espiritual e fugirem dos seus pecados </char>[MET], irei ter com vocês <char style="add">quando menos me esperam</char>, como <char style="add">chega </char>um ladrão [SIM]. Vocês nunca saberão em que hora irei <char style="add">julgá-los</char>. <verse number="4" style="v" />Contudo, em Sardes existem uns poucos membros que <char style="add">não praticaram coisas erradas. É como se não </char>tivessem manchado as suas roupas [MET]. Consequentemente, eles viverão comigo <char style="add">e serão puros espiritualmente, como pessoas vestidas </char>de branco <char style="add">puro </char>[MET], pois são dignos <char style="add">de viver comigo. </char> <verse number="5" style="v" />Eu vestirei todos aqueles que vencerem a <char style="add">Satanás </char>dessas mesmas roupas brancas [MET] (OU: serão <char style="add">espiritualmente puros como se </char>vestidos dessas roupas brancas) e nunca apagarei os nomes deles do livro <char style="add">que registra </char>(OU<char style="add">: em que registro</char>) <char style="add">os nomes das pessoas que </char>vivem <char style="add">eternamente/espiritualmente. </char>Ao invés disso, reconhecerei, diante do Pai e diante dos seus anjos, que elas [MTY] <char style="add">me pertencem</char>. <verse number="6" style="v" />Todos os que querem entender [MET] devem prestar atenção à mensagem que o Espírito <char style="add">de Deus </char>comunica às congregações.‟</para>
  <para style="s">Apocalipse 3.7-13</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo exorta os membros da congregação de Filadélfia a continuarem obedecendo à palavra dele e sendo fiéis a Ele; Ele promete que os judeus confessarão que Ele ama essa congregação e também promete proteger a congregação do mal durante o período de provação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />”Escreva <char style="add">a seguinte mensagem </char>ao líder [MET] da congregação da <char style="add">cidade de </char>Filadélfia: „Estou dizendo estas coisas a vocês: <char style="add">Sou </char>o santo de Deus, o verdadeiro. <char style="add">Bem como o rei </char>Davi tinha a autoridade [MTY] <char style="add">de permitir que as pessoas entrassem na antiga cidade de Jerusalém, assim eu tenho a autoridade de permitir que as pessoas entrem na nova cidade de Jerusalém. Sou </char>aquele que abre <char style="add">portas </char>de forma que ninguém possa fechá-las e fecho portas de forma que ninguém possa abri-las. <verse number="8" style="v" />Sei tudo que vocês têm feito. Saibam que abri diante de vocês uma porta que ninguém pode fechar. <char style="add">Sei que, embora </char>sendo só <char style="add">uns poucos membros/crentes</char>, (OU: sem muita esforça <char style="add">espiritual</char>) [MTY] vocês obedeceram às minhas palavras, e não negaram <char style="add">a sua fé </char>em mim [MTY]. <verse number="9" style="v" />Saibam que alguns <char style="add">dos seus membros pertencem </char>à assembleia de Satanás. Eles alegam ser judeus, mas eu não <char style="add">acho que sejam</char>. Pelo contrário, estão mentindo. Farei com que alguns deles se encontrem com vocês e se ajoelhem <char style="add">humildemente </char>aos seus pés, confessando que eu amo vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Já que vocês prestaram atenção à recomendação de ficarem firmes <char style="add">ao sofrerem</char>, eu <char style="add">protegerei vocês daqueles indivíduos/seres que quiserem fazer-lhes mal espiritualmente </char>durante o período que há de chegar em breve. Então Deus <char style="add">fará os rebeldes </char>da terra sofrerem para determinar <char style="add">se estão dispostos a fugir do seu pecado, ou não. </char> <verse number="11" style="v" />Chegarei em breve. <char style="add">Portanto</char>, continuem firmes e seguros <char style="add">nas verdades </char>que receberam, para que ninguém possa tirar-lhes o prêmio <char style="add">que Deus guarda para </char>vocês. <verse number="12" style="v" />Manterei <char style="add">em segurança </char>absoluta todos aqueles que vencerem <char style="add">a Satanás</char>. Eles estarão <char style="add">firmes como </char>[MET] os pilares do templo do meu Deus. Nunca mais terão que deixar o <char style="add">lugar deles</char>. Vou marcá-los com o nome do meu Deus, <char style="add">mostrando que eles pertencem a Deus. Também vou marcá-los </char>com o nome da cidade do meu Deus, <char style="add">provando que eles moram ali. Aquela cidade é </char>a Nova Jerusalém, que descerá do céu do meu Deus. <char style="add">Também vou marcá-los </char>com meu novo nome<char style="add">, provando que eles me pertencem</char>. <verse number="13" style="v" />Todos que querem entender [MTY] devem prestar atenção à mensagem que o Espírito <char style="add">de Deus </char>comunica às congregações‟.</para>
  <para style="s">Apocalipse 3.14-22</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo exorta os membros da congregação de Laodiceia a se arrependerem da sua negligência da comunhão com Ele e do seu fracasso em termos de aceitarem a provisão dele para as necessidades espirituais deles. Cristo espera restaurar a comunhão com qualquer membro da congregação disposto a responder à sua chamada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />”Escreva <char style="add">a seguinte mensagem </char>ao líder [MET] da congregação da <char style="add">cidade de </char>Laodiceia: „<char style="add">Estou </char>dizendo estas coisas <char style="add">a vocês: Sou </char>aquele cujo <char style="add">caráter </char>é absolutamente íntegro. Sou aquele que testemunha de forma confiável e exata. Sou aquele mediante o qual Deus criou <char style="add">todas as coisas</char>. <verse number="15" style="v" />Sei o que vocês estão fazendo/como vocês são: vocês <char style="add">nem negam a sua confiança em mim nem são zelosos em me amar/obedecer. Vocês são como água </char>nem fria nem quente. Tomara que vocês fossem frios ou quentes! <verse number="16" style="v" />Por serem indiferentes para comigo e com relação ao seu crescimento espiritual [MET], estou prestes a <char style="add">rejeitar </char>vocês [MET], <char style="add">como se </char>estivesse cuspindo <char style="add">água morna </char>da boca. <verse number="17" style="v" />Vocês dizem: „<char style="add">Por termos tudo que precisamos, em termos espirituais, </char>somos <char style="add">como </char>os ricos <char style="add">que </char>adquiriram muitas riquezas. Não nos falta nada!‟ Mas vocês não se dão conta de serem <char style="add">tão carentes espiritualmente que são como </char>[MET] pessoas miseráveis e desprezíveis, pobres, cegos e nus. <verse number="18" style="v" /><char style="add">Embora tendo ali muitos ricos, </char>aconselho que vocês <char style="add">me peçam tudo o que precisam em termos espirituais, como se estivessem </char>comprando de mim ouro refinado pelo fogo {que o fogo tem refinado}, para que possam ser <char style="add">realmente </char>ricos [MET] <char style="add">em termos espirituais. Mesmo que as pessoas dali confeccionem e vendam muitas roupas, deixem- me fazê-los retos e justos, como se estivessem </char>[MET] comprando de mim roupas brancas para andarem vestidos em vez de ficarem nus e envergonhados. <char style="add">Embora haja ali um famoso oftalmologista, deixem que eu ajude vocês a perceber as coisas espirituais, como se estivessem </char>[MET] comprando de mim colírio para untar seus olhos e recuperar a visão. <verse number="19" style="v" /><char style="add">Já que </char>repreendo e corrijo todos aqueles que amo com grande afeição, fujam sinceramente dos seus pecados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Saibam que <char style="add">chamo cada um de vocês a responder-me </char>como se [MET] eu <char style="add">estivesse </char>em pé ali à <char style="add">sua </char>porta, batendo nela. Eu me encontrarei com qualquer um que ouvir a minha voz e me responder, <char style="add">tendo comunhão </char>com ele <char style="add">como amigos </char>que tomam juntos uma refeição [MET]. <verse number="21" style="v" />Deixarei que todos aqueles que vencerem a <char style="add">Satanás </char>se sentem comigo no meu trono <char style="add">para governar as pessoas, </char>bem como eu venci a <char style="add">Satanás </char>e estou sentado <char style="add">para reinar </char>com meu Pai no trono dele. <verse number="22" style="v" />Todos os que querem entender [MTY] devem prestar atenção à mensagem que o Espírito <char style="add">de Deus </char>comunica às congregações.‟”</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 4.1-11</para>
  <para style="s">TEMA: Vê-se um trono no céu com alguém sentado nele. Este indivíduo é o centro de atenção de cada criatura e objeto no céu. Os anciãos e os seres viventes o adoram como Deus e Criador.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Depois disso, eu, <char style="add">João</char>, vi <char style="add">em outra cena que </char>havia uma porta aberta no céu. Aquele cuja voz era como [SIM] uma trombeta <char style="add">altissonante</char>, o mesmo que me tinha falado anteriormente, <char style="add">me </char>disse: “Suba para cá! Quero mostrar-lhe os eventos que devem ocorrer mais tarde”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Imediatamente senti que o Espírito <char style="add">de Deus estava me controlando poderosamente. </char>Lá no céu havia um trono, e no trono alguém estava sentado, <char style="add">governando</char>. <verse number="3" style="v" />O aspecto dele <char style="add">brilhava </char>como [SIM] <char style="add">uma joia </char>jaspe resplendente (OU: diamante) e como um rubi <char style="add">cintilante. </char>Ao redor do trono havia um arco-íris que <char style="add">brilhava como uma </char>esmeralda <char style="add">fulgurante/resplandecente</char>. <verse number="4" style="v" />O trono estava rodeado de vinte e quatro tronos. Nestes tronos estavam <char style="add">sentados </char>vinte e quatro anciãos. <char style="add">Os anciãos </char>vestiam roupas de branco <char style="add">puro </char>e na cabeça tinham coroas de ouro. <verse number="5" style="v" />Saíam do trono relâmpagos, barulhos e trovões. Sete tochas de fogo brilhavam diante do trono. Estas <char style="add">representam </char>o Espírito de Deus que tem todo tipo de poder (OU: que é <char style="add">também </char>simbolizado como sete espíritos). <verse number="6" style="v" />Na frente do trono <char style="add">havia algo parecido com </char>um mar de vidro. Parecia <char style="add">claro </char>como cristal. Nos quatro lados do trono estavam <char style="add">seres </char>viventes. Cada um destes estava coberto de olhos na frente e atrás. <verse number="7-8" style="v" />O primeiro <char style="add">ser </char>vivente era parecido com um leão. O segundo <char style="add">ser </char>vivente parecia um boi. O terceiro <char style="add">ser </char>vivente tinha cara de homem. O quarto ser vivente parecia uma águia que voava. Cada um dos quatro <char style="add">seres </char>viventes tinha seis asas. Estavam cobertos de olhos por todo <char style="add">o corpo </char>e debaixo <char style="add">das asas</char>. Dia e noite não paravam [LIT] de cantar:</para>
  <para style="q">“Santo, santo, santo é o Senhor Deus, o Todo-poderoso.</para>
  <para style="q">É aquele que existia, que existe,</para>
  <para style="q">e que sempre existirá”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v" />Os <char style="add">seres </char>viventes <char style="add">louvam</char>, honram [DOU] e agradecem àquele que está sentado no trono, aquele que vive para sempre. Sempre que fazem assim, os vinte e quatro anciãos se prostram diante daquele que está sentado no trono e O adoram, àquele que vive para sempre. Eles depositam suas coroas diante do trono e cantam:</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />“Nosso (excl) Senhor e Deus,</para>
  <para style="q">Tu és digno de <char style="add">que todos os seres </char>te louvem,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">que todos os seres </char>te honrem e</para>
  <para style="q">
    <char style="add">que todos os seres </char>confessem</para>
  <para style="q">
    <char style="add">que </char> Tu és o poderoso,</para>
  <para style="q">pois Tu <char style="add">sozinho </char>criaste todas as coisas.</para>
  <para style="q">E mais, por haver determinado <char style="add">que eles existissem, </char>eles foram criados</para>
  <para style="q">{Tu os criaste} e, <char style="add">consequentemente, </char>eles existem”.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 5.1-14</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o Cordeiro pegou o pergaminho da mão daquele que estava sentado no trono, todo o universo criado adorou a Ele, o digno Redentor. A abertura dos sete selos traz julgamento aos rebeldes da terra. Antes de o Cordeiro abrir o sétimo selo, os servos de Deus foram marcados, com a vitória garantida. Aberto o sétimo selo pela mão do Cordeiro, estão completos os preparativos para Deus iniciar o juízo final dos rebeldes da terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Vi que havia um pergaminho na mão direita daquele que se sentava no trono. O pergaminho estava escrito por fora e por dentro e selado com sete lacres.{<char style="add">Alguém </char>tinha escrito na parte externa e interna dele, selando-o} com sete lacres. <verse number="2" style="v" />Vi um anjo forte que anunciava em voz alta: “Quem é digno de quebrar os lacres do pergaminho e depois abri-lo?” <verse number="3" style="v" />Mas nenhum <char style="add">ser criado, </char>nem no céu nem na terra, nem debaixo da terra, conseguiu abrir o pergaminho e depois olhar o que estava <char style="add">escrito </char>nele. <verse number="4" style="v" />Chorei muito por não haver ninguém digno de abrir o pergaminho e depois olhar que foi <char style="add">escrito </char>para dentro dele. <verse number="5" style="v" />Um dos anciãos me disse: “Não chore <char style="add">mais</char>! Olhe, <char style="add">aquele que é chamado </char>Leão da tribo de Judá, <char style="add">o Messias que é </char>descendente do <char style="add">Rei </char>Davi, já derrotou <char style="add">Satanás. Consequentemente, Ele é digno </char>de quebrar os sete lacres do pergaminho e <char style="add">depois </char>abri-lo!” <verse number="6" style="v" />Então vi <char style="add">Jesus, aquele que parece um </char>[MET] cordeiro <char style="add">sacrificado, </char>que estava ali em pé. Ele ficava perto do trono, no centro dos quatro <char style="add">seres </char>viventes e dos anciãos. Parecia que Ele foi morto {<char style="add">as pessoas </char>O tinham matado}, <char style="add">mas que Ele estava vivo de novo. </char>Ele tinha sete chifres <char style="add">fortes </char>e sete olhos. Os sete olhos simbolizam o Espírito de Deus, que tem todo tipo de poder. <char style="add">Ele </char>manda o Espírito para toda a terra. <verse number="7" style="v" />Ele se aproximou e pegou o pergaminho da mão direita daquele que se senta no trono. <verse number="8" style="v" />Quando Ele pegou o pergaminho, os quatro <char style="add">seres </char>viventes e os vinte e quatro anciãos se prostraram diante dele <char style="add">para adorá-lo. </char>Cada um deles tinha uma harpa, e eles tinham também taças de ouro cheias de incenso, que <char style="add">representam </char>as orações do povo de Deus. <verse number="9" style="v" />Os <char style="add">seres </char>viventes e os anciãos entoaram um cântico novo, dizendo:</para>
  <para style="q">“Tu és digno de receber o pergaminho e de quebrar os seus lacres,</para>
  <para style="q">porque foste morto <char style="add">pelos inimigos </char>{<char style="add">teus inimigos </char>te mataram} e,</para>
  <para style="q">pela <char style="add">tua morte e o derramamento do </char>teu sangue,</para>
  <para style="q">compraste/redimiste <char style="add">seres humanos </char>para Deus de todas as tribos, línguas, [MTY] etnias e nações do mundo.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Tu os fizeste um povo sobre o qual nosso Deus governa, e sacerdotes <char style="add">que servem </char></para>
  <para style="q">a Ele, e eles governarão <char style="add">as pessoas </char>[MTY] na terra”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Enquanto eu <char style="add">olhava</char>, ouvi as vozes de muitos anjos ao redor do trono e ao redor dos <char style="add">seres </char>viventes e os anciãos. Havia milhões deles, uma <char style="add">multidão tão vasta que ninguém podia contar. </char> <verse number="12" style="v" />Eles cantavam em voz alta:</para>
  <para style="q">“<char style="add">Aquele que é parecido com um </char>cordeiro que foi morto {que <char style="add">seus inimigos </char>mataram}</para>
  <para style="q">
    <char style="add">e que voltou a viver, </char>é digno de <char style="add">que todos os seres criados </char>confessem</para>
  <para style="q">que Ele é <char style="add">infinitamente </char>poderoso, infinitamente rico,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">infinitamente </char>sábio e infinitamente forte!</para>
  <para style="q">Ele é digno de <char style="add">que todos os seres criados </char>O honrem e louvem!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Também ouvi todos os seres que estão no céu, e na terra, e debaixo da terra, e no mar, cada ser que existe em todos esses lugares, que diziam / cantavam:</para>
  <para style="q">“Louvemos e honremos sempre aquele que está sentado no trono</para>
  <para style="q">
    <char style="add">e aquele que é como </char>um cordeiro,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">confessando que Eles </char>reinam todo-poderosos para sempre!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Os quatro <char style="add">seres </char>viventes disseram: “Amém/Assim seja!” Então os anciãos se prostraram e adoraram a <char style="add">Deus e a Jesus, aquele que é parecido com um cordeiro.</char></para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 6.1-8</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o Cordeiro quebrou, um por um, os primeiros quatro lacres do pergaminho, cada um dos quatro seres viventes convocou um cavaleiro montado que trazia julgamento para os habitantes da terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Vi que <char style="add">Jesus, aquele que é parecido com um </char>cordeiro<char style="add">, </char>quebrou o primeiro dos sete lacres <char style="add">do pergaminho</char>. Depois ouvi um dos quatro <char style="add">seres </char>viventes dizer <char style="add">a alguém, </char>em uma voz <char style="add">forte </char>como [SIM] trovão: “Venha!” <verse number="2" style="v" />Então vi <char style="add">sair </char>um cavalo branco. Aquele que o montava tinha um arco. {<char style="add">Deus/Alguém </char>lhe deu} uma coroa <char style="add">para mostrar que Ele era rei. </char>Então aquele que conquista <char style="add">as pessoas </char>saiu para continuar conquistando <char style="add">as pessoas</char>. <verse number="3" style="v" />Quando <char style="add">aquele que parecia um </char>cordeiro quebrou o segundo <char style="add">lacre</char>, ouvi o segundo <char style="add">ser </char>vivente dizer: “Venha!” <verse number="4" style="v" />Então saiu um cavalo vermelho. Àquele que estava montado nele foi lhe permtido fazer com que{<char style="add">Deus</char></para>
  <para style="p">permitiu que aquele que o montava} fez/fizesse com que <char style="add">as pessoas </char>já não pudessem viver em paz, passando a matar-se umas às outras. <char style="add">Para tal propósito, </char>foi lhe dado {<char style="add">o agente de Deus </char>lhe deu} uma grande espada. <verse number="5" style="v" />Quando <char style="add">Jesus, aquele que é parecido com um </char>cordeiro, quebrou o terceiro lacre, ouvi o terceiro <char style="add">ser </char>vivente dizer novamente: “Venha!” Desta vez, vi <char style="add">sair </char>um cavalo negro. Aquele que o montava tinha uma balança na mão. <verse number="6" style="v" />Ouvi uma voz <char style="add">que soava </char>como <char style="add">se procedesse </char>dentre os quatro <char style="add">seres </char>viventes. A voz dizia <char style="add">ao cavaleiro: </char>“Um quilo de trigo <char style="add">custará tanto </char>que um homem deveria trabalhar um dia inteiro para comprá-lo, e três quilos de cevada serão vendidos pelo mesmo preço. Mas não interrompam <char style="add">o fornecimento de </char>azeite ou vinho [MTY]”. <verse number="7" style="v" />Quando <char style="add">aquele que parecia um </char>cordeiro quebrou o quarto lacre, ouvi o quarto <char style="add">ser </char>vivente dizer novamente: “Venha!” <verse number="8" style="v" />Desta vez vi <char style="add">sair </char>um cavalo amarelo. Aquele que o montava se chamava „<char style="add">aquele que faz com que as pessoas </char>morram [PRS]‟ e vinha acompanhado por um <char style="add">que se chamava „aquele que vem do </char>lugar dos mortos [PRS]‟. A eles foi dada {<char style="add">Deus </char>lhes deu} autoridade sobre um quarto dos habitantes da terra para estes se matarem mutuamente com armas [SYN], matando-os também pela falta de comida, <char style="add">fazendo</char>-<char style="add">os adoecer </char>em epidemias e <char style="add">provocando </char>ataques de feras <char style="add">contra eles</char>.</para>
  <para style="s">Apocalipse 6.9-11</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o Cordeiro quebrou o quinto lacre, as almas dos servos de Deus que foram mortos por terem crido na palavra dele e proclamado o testemunho de Jesus, apelaram para ele julgar os habitantes da terra. Esses mortos foram reconhecidos como vencedores por Deus, e Ele os mandou descansar até que todos os demais servos dele se tornassem vencedores também.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Quando <char style="add">aquele que é parecido com um </char>cordeiro quebrou o quinto lacre, vi debaixo (OU<char style="add">: </char>ao pé) do altar <char style="add">no céu </char>as almas dos <char style="add">servos de Deus </char>que foram mortos {que <char style="add">as pessoas tinham </char>matado} por <char style="add">crerem </char>naquilo que Deus tinha dito e por terem divulgado aos outros <char style="add">a mensagem sobre Jesus</char>. <verse number="10" style="v" />As almas apelaram <char style="add">a Deus </char>em voz alta, dizendo: “Senhor Soberano, tu és santo e fiel. Quanto tempo <char style="add">passará </char>até tu julgares e <char style="add">castigares </char>os habitantes da terra, que derramaram nosso (excl) sangue ao <char style="add">nos </char>(excl) <char style="add">matarem</char>?” <verse number="11" style="v" />Foi dado {<char style="add">Deus </char>deu} a cada uma das almas um manto branco talar e eles foram mandado de descansar {<char style="add">Ele </char>mandou} que elas descansassem um pouco mais até todos os crentes que serviam <char style="add">ao Senhor </char>em companhia delas serem mortos {até <char style="add">as pessoas </char>matarem todos os crentes que serviam <char style="add">ao Senhor </char>em companhia delas}. Foram pessoas a quem <char style="add">Deus tinha destinado a mesma morte </char>sofrida por aquelas que já foram mortos {que as pessoas já <char style="add">mataram</char>}<char style="add">.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 6.12-17</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o Cordeiro quebrou o sexto lacre do pergaminho, o colapso dos poderes cósmicos fez com que os rebeldes da terra se escondessem, pois sabiam que tinha chegado a hora do julgamento de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Vi que quando <char style="add">Jesus, aquele que parecia um </char>cordeiro, quebrou o sexto lacre, a terra passou a tremer violentamente. O sol tornou-se tão preto como pano feito de lã <char style="add">preta</char>. A lua inteira ficou <char style="add">vermelha </char>[SIM] como sangue. <verse number="13" style="v" /><char style="add">Muitíssimas </char>estrelas caíram para a terra, como [SIM] caem os figos verdes quando uma figueira é sacudida por um vento forte {quando um vento forte sacode uma figueira}. <verse number="14" style="v" />O céu se rachou e <char style="add">se enrolou para os dois lados</char>, como [SIM] um pergaminho <char style="add">velho </char>fica enrolado <char style="add">ao ser dividido em dois</char>. Todas as montanhas e ilhas se ficaram deslocadas {deslocaram}. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Como resultado disso, todos os rebeldes </char>da terra, <char style="add">entre eles </char>os reis, graúdos/pessoas muito importantes, generais, ricos e poderosos, em companhia de todas as <char style="add">demais </char>pessoas—fossem escravas ou livres—esconderam-se nas cavernas e nas rochas das</para>
  <para style="p">montanhas. <verse number="16" style="v" />Eles gritaram às montanhas e às rochas: “Caiam em cima de nós (excl) para nos (excl) esconder, para que aquele que está sentado no trono não possa ver-nos (excl) [MTY], e <char style="add">para que aquele que parece um </char>cordeiro não possa castigar-nos [MTY] (excl)! <verse number="17" style="v" />É este o grande dia em que Ele deve castigar-nos [MTY] (excl), e <char style="add">quando assim fizer</char>--ninguém vai/quem-- [RHQ] poder/poderá sobreviver!”</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 7.1-8</para>
  <para style="s">TEMA: Um anjo subiu do leste e mandou que os quatro anjos, estacionados nos quatro cantos da terra, continuassem refreando os ventos destrutivos até os anjos selarem os servos de Deus. Os anjos selaram 144.000 pessoas, doze mil de cada tribo dos servos de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Depois, eu vi quatro anjos. Um deles ficava em pé ao norte, um a leste, um ao sul e um a oeste. Eles refreavam os ventos que sopravam de toda parte [MTY] para que não batessem <char style="add">de forma destrutiva </char>na terra, nem no mar, nem em qualquer árvore. <verse number="2" style="v" />Vi outro anjo subir do leste. Ele levava o selo de Deus. <char style="add">Com este </char>selo Deus, o todo-poderoso, sela <char style="add">seu próprio povo para o proteger. </char>Ele gritou em voz alta aos quatro anjos a quem tinha sido dada {a quem <char style="add">Ele </char>tinha dado} <char style="add">autoridade/poder </char>para fazer mal à terra e ao mar. <verse number="3" style="v" />Ele <char style="add">lhes </char>disse: “Não façam mal à terra nem ao mar nem às árvores até nós (excl) colocarmos a marca de nosso (incl) Deus na testa dos servos dele. <verse number="4" style="v" /><char style="add">Então o anjo e os demais anjos, companheiros dele, marcaram todos os servos de Deus. </char>Ouvi o número exato de pessoas que foram marcadas {que <char style="add">os anjos </char>tinham marcado} <char style="add">por serem servas de Deus. O número foi de </char>144.000 <char style="add">pessoas </char>de todas as tribos de Israel. <char style="add">Estes indivíduos simbolizavam o número completo de pessoas que Deus protegeria. </char> <verse number="5" style="v" />Da tribo de Judá <char style="add">os anjos </char>marcaram doze mil pessoas<char style="add">. </char>Da tribo de Rúben <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil pessoas. Da tribo de Gade <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil pessoas<char style="add">. </char> <verse number="6" style="v" />Da tribo de Aser <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil pessoas<char style="add">. </char>Da tribo de Naftali <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil pessoas<char style="add">. </char>Da tribo de Manassés <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil pessoas<char style="add">. </char> <verse number="7" style="v" />Da tribo de Simeão <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil <char style="add">pessoas</char>. Da tribo de Levi <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil <char style="add">pessoas</char>. Da tribo de Issacar <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil <char style="add">pessoas. </char> <verse number="8" style="v" />Da tribo de Zebulom <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil pessoas<char style="add">. </char>Da tribo de José <char style="add">os anjos marcaram </char>doze mil pessoas<char style="add">. </char>Da tribo de Benjamim <char style="add">os anjos </char>marcaram doze mil pessoas.</para>
  <para style="s">Apocalipse 7.9-12</para>
  <para style="s">TEMA: Quando a multidão triunfante se colocou diante do trono no céu, confessando que seu livramento tinha procedido de Deus e o Cordeiro, os anjos, anciãos e seres viventes adoraram a Deus com louvores.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Depois destas coisas vi uma grande multidão. Havia <char style="add">tantas pessoas </char>que ninguém poderia contá-las. <char style="add">As pessoas vinham </char>de todas as nações, tribos, grupos étnicos e línguas do mundo [MTY]. Elas ficavam em pé diante do trono e de <char style="add">Jesus, aquele que é parecido com um </char>cordeiro. Vestiam roupas brancas e seguravam na mão folhas de palmeiras <char style="add">para agitar no ar em sinal festivo. </char> <verse number="10" style="v" />Elas gritaram em voz alta: “<char style="add">Ó </char>nosso (excl) Deus, tu que estás sentado no trono, e <char style="add">Jesus, aquele que parece um </char>cordeiro,<char style="add">vós dois nos (excl) </char>livraste <char style="add">do poder de Satanás!” </char> <verse number="11" style="v" />Todos os anjos ficaram em pé ao redor do trono e em volta dos anciãos e dos quatro <char style="add">seres </char>viventes. Todos eles se curvaram diante do trono, com o rosto <char style="add">em terra, </char>e adoraram a Deus. <verse number="12" style="v" />Eles disseram: “Assim seja!” <char style="add">Nós (excl) </char>louvamos, agradecemos e honramos <char style="add">a ti, </char>nosso (excl) Deus, para sempre! <char style="add">Nós (excl) confessamos </char>que tu és para sempre o todo-sábio, o poderoso, aquele que pode fazer todas as coisas! Amém / Assim seja!”</para>
  <para style="s">Apocalipse 7.13-17</para>
  <para style="s">TEMA: Um dos anciãos explica a João que os santos vestidos de roupas brancas saíram da grande tribulação e lavaram suas vestes no sangue do Cordeiro. Por serem protegidos por aquele que está sentado no trono, nunca mais sofrerão fome nem sede, nem serão feridos pelo calor do sol.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Aí um dos anciãos me perguntou: “Quem são estas <char style="add">pessoas </char>que vestem roupas brancas e de onde vieram?” <verse number="14" style="v" />Eu lhe respondi: “Senhor, <char style="add">não sei. Com certeza </char>o senhor sabe <char style="add">quem são elas!” </char>Ele me disse: “São as pessoas que <char style="add">os outros </char>perseguiram ferozmente. <char style="add">Por crerem que Jesus, aquele que é parecido com um </char>cordeiro <char style="add">sacrificial, espiou nosso pecado quando derramou </char>seu sangue <char style="add">ao morrer, é como </char>[MET] <char style="add">se </char>elas tivessem lavado suas vestes, tornando-as brancas. <verse number="15" style="v" />Por isso, elas estão agora diante do trono de Deus e O servem dia e noite no <char style="add">seu templo celestial. Deus</char>, aquele que está sentado no trono, vai protegê-las [MTY]. <verse number="16" style="v" /><char style="add">Portanto, </char>nunca mais terão fome. Nunca mais terão sede. O sol nunca mais baterá nelas, nem serão <char style="add">chamuscadas </char>pelo calor. <verse number="17" style="v" />É porque <char style="add">aquele que é parecido com </char>um cordeiro e está ao pé do trono, <char style="add">cuidará delas, como </char>um pastor <char style="add">cuida das suas ovelhas </char>[MET]<char style="add">. </char>Ele vai guiá-las <char style="add">até a fonte da vida eterna, assim como um pastor conduz suas ovelhas </char>às fontes de água <char style="add">que dão </char>vida [MET] <char style="add">a elas. </char>Deus <char style="add">fará com que elas já não estejam tristes. Será como se Ele </char>limpasse todas as lágrimas dos olhos [MTY] delas”.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 8.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o Cordeiro quebrou o sétimo lacre, houve silêncio no céu. Sete anjos receberam trombetas, e outro anjo ofereceu as orações de todos os santos com incenso no altar de ouro. Quando o anjo do incenso jogou o fogo do altar para a terra, ocorreram manifestações cósmicas de julgamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quando <char style="add">aquele que parece um </char>cordeiro quebrou o sétimo lacre, houve no céu um breve silêncio/durante uma meia hora, mais ou menos. <verse number="2" style="v" />Vi os sete anjos que ficam diante de Deus. Foi dada {<char style="add">Deus/Um anjo </char>deu} a cada um deles uma trombeta. <verse number="3" style="v" />Outro anjo que sustentava um -- incensário de ouro/receptáculo para queimar incenso-- chegou e ficou ao pé do altar. Foi dado</para>
  <para style="p">{<char style="add">Um anjo </char>deu} a ele muitíssimo incenso, para que o pudesse oferecer, junto com as orações de todo o povo de Deus, sobre o altar de ouro que fica diante do trono <char style="add">de Deus</char>. <char style="add">Então ele queimou este incenso no altar. </char> <verse number="4" style="v" />Do <char style="add">receptáculo na mão </char>do anjo, a fumaça do incenso—misturada com as orações do povo de Deus—subiu para Deus. <verse number="5" style="v" /><char style="add">Em resposta, </char>o anjo pegou o incensário e o encheu de <char style="add">brasas de </char>fogo do altar. Ele jogou <char style="add">o conteúdo do </char>incensário [MTY] sobre a terra. O trovão rugia e retumbava, o relâmpago fuzilava e a terra tremia.</para>
  <para style="s">Apocalipse 8.6-12</para>
  <para style="s">TEMA: Os toques sucessivos dados por cada um dos anjos das primeiras quatro trombetas resultaram na perda de um terço dos recursos naturais sobre os quais os seres humanos costumam depender—da terra, do mar, da água doce—bem como das luminárias celestiais.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Os sete anjos—<char style="add">cada um </char>dos quais segurava <char style="add">uma </char>das sete trombetas—prepararam-se para tocar. <verse number="7" style="v" />Quando o primeiro anjo tocou sua trombeta, foi derramados {caíram} sobre a terra fogo e uma chuva de pedras misturada com sangue. <char style="add">Como resultado</char>, um terço <char style="add">de tudo sobre a superfície </char>da terra foi queimado {<char style="add">o fogo </char>queimou uma terça parte de <char style="add">tudo sobre a superfície da </char>terra}. Um terço das árvores foi queimado {Queimou um terço das árvores} e <char style="add">uma terça parte de </char>toda a erva verde. <verse number="8" style="v" />Quando o segundo anjo tocou sua trombeta, algo como uma grande montanha de fogo ardente caiu no mar. <char style="add">Como resultado, </char>um terço do mar ficou <char style="add">vermelho como </char>[MET] sangue, <verse number="9" style="v" />morreu uma terça parte dos bichos marítimos, e foi destruído um terço dos navios <char style="add">no mar</char>. <verse number="10" style="v" />Quando o terceiro anjo tocou sua trombeta<char style="add">, </char>uma grande estrela, chamejante como uma tocha, caiu do céu em cima de uma terça parte dos rios e <char style="add">uma terça parte </char>das fontes. <verse number="11" style="v" />A estrela se chama Amargura. <char style="add">Como resultado, </char>ficou amarga a água de um terço <char style="add">dos rios e fontes, </char>e muitas pessoas morreram por <char style="add">terem bebido </char>a água amargurada. <verse number="12" style="v" />Quando o quarto anjo tocou <char style="add">sua trombeta, Deus </char>feriu o sol, a lua e as estrelas, passando eles a perder uma terça parte da sua luz. O <char style="add">sol </char>deixou de brilhar durante uma terça parte do dia e <char style="add">a lua e as estrelas deixaram de brilhar durante uma terça parte </char>da noite.</para>
  <para style="s">Apocalipse 8.13</para>
  <para style="s">TEMA: Uma águia que voava pelos céus anunciou que os rebeldes da terra sofreriam grandemente por causa dos desastres que aconteceriam logo depois do toque das últimas três trombetas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Enquanto eu ficava olhando, ouvi uma águia que voava bem alto no céu e gritava em voz alta: “Acontecerão coisas terríveis aos <char style="add">rebeldes </char>humanos que moram na terra, como resultado de <char style="add">o que acontecera </char>quando os três anjos remanescentes tocarem suas trombetas! Já estão para tocá-las agora!”</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 9.1-12</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o quinto anjo tocou sua trombeta, outro anjo abriu o poço do abismo, deixando escapar para a terra gafanhotos com ferrões como escorpiões; estes atacaram os rebeldes. Ao serem torturadas pelos gafanhotos, as pessoas almejaram morrer, mas não puderam. Os gafanhotos pareciam cavalos armados para a guerra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />O quinto anjo tocou sua trombeta. Então vi <char style="add">um anjo mau. Ele parecia </char>uma estrela que tinha caído do céu para a terra. A ele foi dada {<char style="add">Alguém </char>lhe deu} a chave do poço que <char style="add">descia para o </char>abismo<char style="add">. </char> <verse number="2" style="v" />Ele abriu o poço/corredor <char style="add">que dava para </char>o abismo. Como resultado, subiu fumaça do abismo como a fumaça de uma grande fornalha. O povo foram prevenido pela fumaça {A fumaça preveniu todo mundo} de ver a luz do sol e o céu. <verse number="3" style="v" />De dentro da fumaça saíram gafanhotos para a terra. A eles foi dado {<char style="add">Deus </char>lhes deu} poder <char style="add">para ferirem as pessoas </char>como os escorpiões da terra <char style="add">ferroam as pessoas. </char> <verse number="4" style="v" />Os gafanhotos foram proibidos de fazer mal {<char style="add">Deus </char>mandou os gafanhotos não fazerem mal} à relva da terra, nem às plantas, nem a nenhuma árvore. <char style="add">Ele determinou que eles ferissem somente </char>aqueles que careciam da marca na testa <char style="add">que mostrava que eles pertenciam a Deus</char>. <verse number="5" style="v" />Os gafanhotos foram proibidos de matar {<char style="add">Deus </char>não permitiu que os gafanhotos matassem} as pessoas. Em vez disso, foi-lhes permitido {<char style="add">Ele </char>deixou} que continuassem torturando as pessoas durante cinco meses. Ao serem torturadas, as pessoas sentiam uma dor semelhante àquela causada por um escorpião que ferroa uma pessoa. <verse number="6" style="v" />Durante o período em que <char style="add">os gafanhotos tiverem licença de torturar os rebeldes, a dor será tão aguda que </char>as pessoas desejarão morrer, mas não haverá maneira [PRS] de morrerem. Vão querer morrer, mas não poderão morrer [PRS]. <verse number="7" style="v" />Os gafanhotos pareciam cavalos armados para a batalha. Na cabeça tinham objetos parecidos com coroas de ouro. A cara deles parecia o rosto dos seres humanos. <verse number="8" style="v" />Tinham cabelos <char style="add">compridos </char>como a cabeleira <char style="add">comprida </char>das mulheres. Os dentes deles eram <char style="add">fortes/destrutivos </char>como dentes de leão. <verse number="9" style="v" />Levavam couraças que pareciam escudos de ferro. <char style="add">Quando eles voavam</char>, as asas deles faziam um barulho como o barulho de muitas carruagens quando os cavalos <char style="add">que as puxam </char>correm para a batalha. <verse number="10" style="v" />Eles tinham caudas como <char style="add">caudas de </char>escorpiões, <char style="add">com as quais </char>ferroavam <char style="add">as pessoas</char>. O poder de ferirem <char style="add">as pessoas </char>durante <char style="add">aqueles </char>cinco meses estava na cauda deles. <verse number="11" style="v" />O rei que os governava era um anjo do abismo. O nome dele, na língua hebraica, é Abadom. Na língua grega ele se chama Apoliom. <char style="add">Ambos </char>nomes <char style="add">significam Destruidor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Assim terminou o primeiro evento trágico. <char style="add">Saibam</char>, porém, que há mais dois que ainda vêm.</para>
  <para style="s">Apocalipse 9.13-21</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o sexto anjo tocou sua trombeta, uma voz que falava do altar de ouro mandou que ele soltasse os quatro anjos presos no rio Eufrates. A libertação deles trouxe morte a um terço dos rebeldes da terra. Mas os demais rebeldes não se arrependeram do seu culto falso nem das suas práticas ruins.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />O sexto anjo tocou sua trombeta. Então ouvi uma voz dos quatro cantos do altar de ouro que fica na presença de Deus. <verse number="14" style="v" />A voz dizia ao sexto anjo, aquele que tinha a trombeta: “Solte os quatro anjos que estão presos {que prendi} no grande rio Eufrates”. <verse number="15" style="v" />Os quatro anjos foram soltos, aqueles que tinham sido guardados {<char style="add">Ele </char>soltou os quatro anjos, os quais <char style="add">Deus </char>tinha guardado} para aquela <char style="add">exata </char>hora daquele dia, daquele mês e daquele ano. Eles foram soltos {Ele os soltou} para que eles pudessem capacitar <char style="add">sua cavalaria a </char>matar uma terça parte dos seres humanos <char style="add">rebeldes</char>. <verse number="16" style="v" />O número das tropas montados em cavalos, que assim fizeram, foi de 200.000.000. Ouvi <char style="add">alguém dizer </char>quantas houve. <verse number="17" style="v" />Na visão vi o aspecto dos cavalos e dos <char style="add">seres </char>que neles montavam. Eles <char style="add">vestiam </char>couraças <char style="add">vermelhas </char>como fogo, de azul-escuro <char style="add">como fumaça e amarelas </char>como enxofre. A cabeça dos cavalos era parecida com a cabeça dos leões. Da boca deles saíam fogo, fumaça e <char style="add">vapores de </char>enxofre <char style="add">que ardia</char>. <verse number="18" style="v" />Uma terça parte do povo <char style="add">rebelde </char>foi morta pelo fogo, a fumaça, e pelo enxofre <char style="add">ardente </char>da boca <char style="add">dos cavalos </char>{Esses três elementos—o fogo, a fumaça e o enxofre <char style="add">ardente</char>—da boca <char style="add">dos cavalos </char>mataram a terça parte dos seres <char style="add">rebeldes</char>}. <verse number="19" style="v" />O poder dos cavalos estava na boca e na cauda deles. As caudas tinham cabeças como cobras, pelas quais fazem mal às pessoas. <verse number="20" style="v" />Os demais <char style="add">rebeldes</char>, que não foram mortos pelo fogo e a fumaça e o enxofre ardente {a quem o fogo, a fumaça e o enxofre ardente não mataram} não se arrependeram do seu comportamento pecaminoso. <char style="add">Eles não deixaram de adorar </char>os ídolos feitos com as próprias mãos. Eles não quiseram deixar de cultuar os demônios e ídolos <char style="add">feitos </char>de ouro, prata, bronze, pedra e de madeira, <char style="add">mesmo sendo estes apenas ídolos </char>que nem podem ver, nem ouvir, nem andar. <verse number="21" style="v" />Eles não deixaram de assassinar outras pessoas, nem de praticar feitiçaria, nem de agir de uma forma sexualmente imoral, nem de roubar <char style="add">as posses das demais pessoas.</char></para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 10.1-7</para>
  <para style="s">TEMA: João viu um poderoso anjo que descia do céu com um pequeno pergaminho aberto na mão. Quando o anjo gritou, os trovões responderam, mas uma voz do céu proibiu que João registrasse o que disseram. O anjo afirmou que o Criador vivente do universo não poderia demorar mais para completar o propósito da sua criação</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Na visão </char>eu vi outro poderoso anjo que descia do céu. Uma nuvem <char style="add">o envolvia</char>. Por cima da cabeça dele havia um arco-íris. O rosto dele <char style="add">brilhava </char>[SIM] como o sol. As pernas pareciam pilares de fogo. <verse number="2" style="v" />Ele tinha na mão um pequeno pergaminho aberto. Firmou o pé direito no mar e o pé esquerdo na terra. <verse number="3" style="v" />Ele gritou algo em voz alta como a voz de um leão que ruge. Quando ele assim bradou, trovejou sete <char style="add">vezes</char>, dizendo <char style="add">palavras que consegui entender</char>. <verse number="4" style="v" />Quando <char style="add">assim </char>trovejou, eu estava para escrever <char style="add">aquelas palavras, </char>mas ouvi uma voz do céu que me dizia: “Mantenha em segredo aquilo que o trovão falou! Não o escreva!” <verse number="5" style="v" />Então o anjo que eu tinha visto antes com os pés no mar e na terra levantou a mão direita ao céu, <verse number="6" style="v" />pedindo que aquele que vive para sempre, o mesmo que criou o céu e tudo que há nele, e <char style="add">que também criou </char>a terra e tudo que há nela e <char style="add">que criou também </char>o mar e tudo que há nele, afirmasse ser verdade aquilo que ele dizia. <verse number="7" style="v" />Ele disse que não adiaria mais <char style="add">aquilo que tinha determinado</char>. Pelo contrário, <char style="add">chegado </char>o momento de o sétimo anjo tocar a trombeta, o plano secreto de Deus ia ser completado {ele completaria o plano secreto de Deus}, bem como tinha anunciado <char style="add">há muito tempo </char>aos seus servos, os profetas.</para>
  <para style="s">Apocalipse 10.8-11</para>
  <para style="s">TEMA: A voz celestial mandou João pegar o pergaminho aberto que estava na mão do anjo. Ao receber e assimilar o pergaminho, João recebeu ordem de Deus de profetizar novamente acerca de todos os seres humanos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Aquele cuja voz eu tinha ouvido do céu me falou novamente. Ele disse: “Vá pegar o pergaminho aberto da mão do anjo que está em pé no mar e na terra”. <verse number="9" style="v" />Assim, eu me aproximei do anjo e pedi que ele me entregasse o pequeno pergaminho. Ele me disse: “Pegue e coma. Na boca <char style="add">terá sabor </char>doce como mel, mas lhe amargará o estômago”. <verse number="10" style="v" />Tirei o pequeno pergaminho da mão do anjo e o comi. Senti na boca um <char style="add">sabor </char>doce como de mel, mas depois de comer, senti o estômago amargo. <verse number="11" style="v" />Aquele cuja <char style="add">voz falava do céu me disse</char>: “Você deve profetizar novamente sobre muitos <char style="add">povos</char>, muitas nações, <char style="add">falantes de </char>muitas línguas [MTY] e muitos reis”.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 11:1-14</para>
  <para style="s">TEMA: Cristo mandou João destacar seus adoradores dentre as nações e nomeou duas testemunhas para profetizarem às nações durante um tempo limitado. Quando elas pararam de testemunhar, a besta do abismo as matou, acarretando uma vitória provisória às nações. Deus ressuscitou suas testemunhas, levando-as ao céu, e passou a castigar as nações. Os sobreviventes temiam a Deus e O reconheciam como um ser pavoroso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Foi-me dada uma vara de medir {<char style="add">Um anjo </char>me <char style="add">deu </char>uma vara de medir, semelhante a uma bengala}. Ele <char style="add">me </char>disse: “<char style="add">Cristo diz o seguinte: „Vá </char>ao templo <char style="add">onde o povo adora </char>a Deus, tire as medidas dele e do altar <char style="add">lá dentro </char>e conte os adoradores ali. <verse number="2" style="v" />Mas não tire as medidas do pátio externo <char style="add">do templo </char>[DOU]<char style="add">, </char>pois ele foi dado {<char style="add">Deus </char>o entregou} <char style="add">ao povo </char>não judeu/gentio. <char style="add">Consequentemente</char>, eles espezinharão <char style="add">a cidade de </char>Jerusalém durante quarenta e dois meses. <verse number="3" style="v" />Eu nomearei minhas duas testemunhas. Elas falarão em meu nome durante 1.260 dias. Elas vestirão roupas <char style="add">ásperas </char>feitas de pele de cabra <char style="add">para mostrar a sua tristeza por causa do pecado do povo‟”. </char> <verse number="4" style="v" />Essas <char style="add">testemunhas são representadas </char>[SYM] pelas duas oliveiras e os dois castiçais que ficam na presença do Senhor, <char style="add">que governa </char>a terra<char style="add">. </char> <verse number="5" style="v" />Se alguém tentar fazer mal às <char style="add">testemunhas</char>, sairá da boca delas fogo que destruirá seus inimigos. Se alguém quiser fazer mal a elas, com certeza ele vai ser morto {com certeza <char style="add">as duas testemunhas </char>vão matá-lo} desta forma. <verse number="6" style="v" />Estas <char style="add">testemunhas </char>terão autoridade <char style="add">de Deus </char>sobre o céu para impedir a chuva durante o período em que elas estiverem falando em nome de Deus. Elas também terão autoridade <char style="add">de Deus </char>para tornar a água <char style="add">vermelha como </char>[MET] sangue <char style="add">em toda parte </char>e <char style="add">autoridade de Deus </char>para ferir a terra com qualquer tipo de praga quantas vezes quiserem. <verse number="7" style="v" />Ao terminarem de dar testemunho <char style="add">ao povo</char>, a besta que vem do abismo vai atacá-las, derrotá-las e matá-las. <verse number="8" style="v" />Os cadáveres das <char style="add">duas </char>testemunhas ficarão deitadas na rua da grande cidade, chamada simbolicamente de Sodoma ou Egito <char style="add">por serem seus habitantes tão maus. </char>É <char style="add">naquela cidade </char>que o Senhor deles foi crucificado {que as <char style="add">pessoas </char>crucificaram seu Senhor}. <verse number="9" style="v" />Indivíduos de muitos <char style="add">povos, </char>tribos, <char style="add">comunidades </char>linguísticas [MTY] e nações contemplarão seus cadáveres durante três dias e meio. Eles não deixarão que seus corpos sejam enterrados {não deixarão <char style="add">ninguém </char>enterrar os corpos das testemunhas}. <verse number="10" style="v" />Quando os <char style="add">rebeldes </char>que habitam a terra <char style="add">entenderem que as testemunhas estão mortas</char>, vão regozijar-se e festejar. Eles mandarão presentes uns aos outros, pois esses dois profetas <char style="add">mandaram pragas </char>que pertubavam os <char style="add">rebeldes </char>que habitam a terra. <verse number="11" style="v" />Mas depois de três dias e meio, Deus dará novo hálito aos dois mortos, e eles voltarão a viver. Ficarão em pé. As pessoas que virem isso acontecer ficarão amedrontadas. <verse number="12" style="v" />As <char style="add">duas testemunhas </char>ouvirão uma voz bem forte que fala do céu, dizendo-lhes: “Subam para cá!” Elas subirão até o céu em uma nuvem. Seus inimigos as contemplarão no momento <char style="add">de subirem</char>. <verse number="13" style="v" />Nesse mesmo momento haverá um grande terremoto. A décima parte <char style="add">dos prédios da </char>[MTY] cidade desabará, e 7.000 pessoas morrerão por causa do terremoto. As demais pessoas terão medo e <char style="add">confessarão </char>que é tremendo o Deus <char style="add">que governa no </char>céu. <verse number="14" style="v" />Será esse o segundo evento horrível. <char style="add">Saiba que o </char>terceiro evento trágico vai acontecer logo.</para>
  <para style="s">Apocalipse 11:15-19</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o sétimo anjo tocou a trombeta, vozes do céu declararam que o Senhor Deus e seu Cristo governam agora todos os povos, e os anciãos afirmaram ter chegado o momento do juízo final de Deus. Aberto o santuário no céu, fuzilaram relâmpagos, rugiu o trovão, a terra tremeu e caiu uma saraivada de pedras de gelo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Então o sétimo anjo tocou a sua trombeta. Vozes no céu bradaram fortes: “Nosso Senhor e o Messias que <char style="add">ele designou </char>governam agora <char style="add">todos os povos </char>do [MTY] mundo, e <char style="add">Deus </char>continuará a governar <char style="add">todos os povos do mundo </char>para sempre!” <verse number="16" style="v" />Os vinte e quatro anciãos sentados nos seus tronos na presença de Deus se curvaram e O adoraram. <verse number="17" style="v" />Eles disseram:</para>
  <para style="q">“Senhor Deus, tu és o todo-poderoso,</para>
  <para style="q">aquele que existe</para>
  <para style="q">e sempre existiu.</para>
  <para style="q">Nós te agradecemos teres derrotado com teu poder</para>
  <para style="q">
    <char style="add">todos os que se rebelam contra ti, </char></para>
  <para style="q">pois agora governas <char style="add">todos os povos do mundo. </char></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />Os <char style="add">incrédulos </char>das [MTY] nações se zangaram <char style="add">contigo.</char></para>
  <para style="q">
    <char style="add">Consequentemente, </char>tu te zangaste <char style="add">com eles. </char></para>
  <para style="q">
    <char style="add">Determinaste </char>ser este o momento apropriado para serem julgados {para julgares} <char style="add">todos </char>os mortos.</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Também determinaste </char>ser este o momento exato <char style="add">de </char>galardoares a <char style="add">todos os </char>teus servos,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">tanto </char>os profetas como o restante</para>
  <para style="q">do teu povo que te cultua, <char style="add">fossem eles </char>de grande ou pouca importância <char style="add">social. Todos eles!</char></para>
  <para style="q">
    <char style="add">Tu determinaste também ser este o momento propício de </char>destruíres as pessoas que destroem <char style="add">outros </char>na terra”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Então abriu-se o templo de Deus no céu e vi no templo a caixa sagrada que contém a aliança dele. Fuzilaram relâmpagos, rugiram trovões, a terra tremeu e <char style="add">caiu </char>uma grande saraivada <char style="add">do céu.</char></para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 12.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: A mulher real deu à luz um filho nobre, o qual, ao invés de ser destruído pelo poderoso dragão que procurava devorá-lo, foi arrebatado até Deus e seu trono. Então a mulher fugiu a um lugar seguro de refúgio e cuidado, preparado por Deus para ela no deserto para um determinado tempo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Apareceu no céu algo bem incomum. Foi uma mulher, cujo <char style="add">aspecto e </char>roupa <char style="add">brilhavam como </char>[MET] o sol. A lua estava debaixo dos pés dela. Ela tinha na cabeça uma coroa <char style="add">feita </char>de doze estrelas. <verse number="2" style="v" />Ela estava grávida. Então, por estar prestes a dar à luz <char style="add">o seu filho</char>, ela gritou pelas dores do parto que sofria. <verse number="3" style="v" />Outra coisa pouco comum também apareceu no céu. Foi um imenso dragão vermelho. Tinha sete cabeças e dez chifres. Em cada uma das cabeças havia uma coroa real. <verse number="4" style="v" />A cauda do dragão arrastou um terço das estrelas do céu, jogando-as para a terra. O dragão mesmo se postou diante da mulher que estava para dar à luz <char style="add">o filho</char>, para poder devorar o recém- nascido na hora do parto. <verse number="5" style="v" />Ela deu à luz um filho, o qual <char style="add">é destinado </char>a governar todas as nações com <char style="add">plena autoridade como se empregasse </char>[MET] uma vara de ferro, <char style="add">para obrigá-las a obedecer </char>[MET]. <char style="add">Deus </char>arrebatou o filho dela e o levou <char style="add">para reinar do </char>seu trono. <verse number="6" style="v" />A mulher fugiu até um lugar deserto. Lá ela tem um lugar que Deus mandou seus anjos prepararem para ela<char style="add">, </char>para que <char style="add">seus anjos </char>possam cuidar dela durante 1.260 dias.</para>
  <para style="s">Apocalipse 12.7-12</para>
  <para style="s">TEMA: Houve uma batalha no céu, na qual Miguel e seus anjos lutaram contra o dragão. O dragão e seus anjos resistiram, mas não puderam prevalecer. Eles foram expulsos do céu para a terra. Uma grande voz do céu proclamou a vitória e a soberania de Deus e lamentou a trágica luta que atingia os habitantes da terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Houve uma batalha no céu. Miguel e os anjos que ele <char style="add">comandava </char>lutaram contra o dragão. O dragão e os anjos que ele <char style="add">comandava </char>tentaram repelir a <char style="add">Miguel e seus anjos. </char> <verse number="8" style="v" />Mas o dragão não venceu a batalha, portanto ao dragão e seus anjos não foi permitido permanecerem {<char style="add">Deus </char>não permitiu que o dragão e seus anjos permanecessem} mais tempo no céu. <verse number="9" style="v" />O grande dragão foi expulso {<char style="add">Miguel e seus anjos </char>expulsaram o grande dragão} <char style="add">do céu. </char>O dragão é a velha serpente, <char style="add">aquele </char>que se chama Diabo e Satanás. É ele quem engana <char style="add">as pessoas por toda </char>a terra. Ele foi jogado {<char style="add">Miguel e seus anjos </char>o jogaram} para a terra, e com ele seus anjos foram expulsos {expulsaram seus anjos} para a terra. <verse number="10" style="v" />Ouvi <char style="add">alguém </char>no céu bradar em voz alta, dizendo:</para>
  <para style="q">Agora nosso Deus salvou <char style="add">seu povo </char>por seu poder e Ele governa <char style="add">todos os povos! </char></para>
  <para style="q">Agora seu Messias, que é o governante <char style="add">supremo nomeado </char>por Deus,</para>
  <para style="q">tem autoridade <char style="add">de governar todos os povos</char>, pois aquele que acusa nossos irmãos crentes foi expulsou <char style="add">do céu </char>{<char style="add">nosso Deus </char>expulsou <char style="add">do céu </char>aquele que acusa nossos irmãos crentes}!</para>
  <para style="q">É o dragão quem os acusa dia e noite diante de nosso Deus,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">alegando que eles pecaram e são dignos de castigo. </char></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" />
    <char style="add">Nossos irmãos crentes </char>o derrotaram porque <char style="add">eles confiavam em Cristo</char>,</para>
  <para style="q">aquele <char style="add">que parece um </char>cordeiro <char style="add">sacrificial </char>que <char style="add">morreu e derramou </char>seu sangue <char style="add">na cruz, </char></para>
  <para style="q">e porque falavam <char style="add">de Cristo </char>às demais pessoas.</para>
  <para style="q">Mesmo que eles quisessem permanecer vivos,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">estavam dispostos a deixar que as pessoas </char>os matassem <char style="add">por terem dito a verdade sobre Ele. </char></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" />Portanto, todos vocês, <char style="add">anjos, </char>que moram [MTY] no céu, alegrem-se!</para>
  <para style="q">Mas coisas terríveis acontecerão a vocês, <char style="add">habitantes da </char>[MTY] terra</para>
  <para style="q">e do mar, pois o diabo desceu até vocês!</para>
  <para style="q">Ele está agindo de uma forma muito irada,</para>
  <para style="q">pois sabe que lhe resta pouco tempo <char style="add">para fazer mal aos seres humanos”.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 12.13-18</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o dragão se deu conta de que tinha sido jogado até a terra, ele perseguiu a mulher que tinha parido o filho macho. Mas foi impedido, pois Deus levou a mulher a um lugar seguro. Por isso o diabo ficou muito zangado e se dispôs a lutar contra os demais filhos dela. Na tentativa de derrotá-los, ele ficou na praia do mar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ao se dar conta o dragão de que foi jogado {<char style="add">os anjos </char>o tinham jogado} para a terra, ele passou a perseguir a mulher que tinha dado à luz um filho. <verse number="14" style="v" />Mas duas asas foram dadas {<char style="add">o anjo de Deus </char>deu duas asas} à mulher, asas como [MET] de uma enorme águia, para que ela pudesse voar a um lugar deserto. É um lugar que <char style="add">Deus </char>preparou para ela. Nesse lugar ela foi alimentada {<char style="add">os anjos de Deus </char>alimentaram a mulher} durante três anos e meio. A serpente, <char style="add">ou seja, o dragão, </char>não conseguiu chegar até ela. <verse number="15" style="v" />A serpente derramou água da boca, como um rio na direção da mulher, na tentativa de arrastá-la com a água. <verse number="16" style="v" />Mas a terra ajudou a mulher, <char style="add">pois </char>abriu a boca e engoliu o rio que tinha jorrado da boca do dragão. <verse number="17" style="v" />Então o dragão ficou muito zangado com a mulher. Portanto ele saiu para lutar contra as pessoas que são como o restante da prole dela. São estas as pessoas que obedecem aos mandamentos de Deus e falam de Jesus às demais pessoas. <verse number="18" style="v" />O dragão ficou em pé na praia do mar.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 13.1-10</para>
  <para style="s">TEMA: João viu uma besta subindo do mar. O dragão entregou à besta seu próprio poder e autoridade e curou a ferida mortal dela. Portanto, os habitantes da terra adoraram o dragão e a besta. Deus permitiu que ele o insultasse e que governasse as pessoas durante quarenta e dois meses. Todos os habitantes da terra o adoraram, isto é, todas as pessoas não inscritas no livro da vida. Os próprios santos sofrerão cativeiro e morte. Portanto, os santos devem permanecer firmes, imperturbáveis e fiéis a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Vi uma besta que saía do mar. Tinha dez chifres e sete cabeças. Em cada um dos chifres havia uma coroa real. Em <char style="add">cada uma </char>das cabeças havia um nome que insultava a <char style="add">Deus. </char> <verse number="2" style="v" />A besta que vi parecia um leopardo. Os pés eram semelhantes aos pés de um urso, e a boca parecia a boca de um leão. O dragão deu <char style="add">poder </char>à besta. Também lhe deu autoridade <char style="add">de governar os seres humanos </char>do seu trono [DOU]. <verse number="3" style="v" />Uma das cabeças da besta foi ferida {<char style="add">O Senhor </char>tinha ferido uma das cabeças da besta}, levando-a quase à morte. Mas a ferida foi sarada. <char style="add">Como resultado disso, quase </char>todos <char style="add">os habitantes </char>da terra [HYP, MTY] se maravilharam da besta e se tornaram discípulos dela. <verse number="4" style="v" />Eles adoraram o dragão, pois ele tinha dado à besta autoridade de <char style="add">governar os seres humanos. </char>Também adoraram a besta, dizendo: “Ninguém / Quem [RHQ] é <char style="add">tão poderoso </char>como a besta! Ninguém / Quem ousaria lutar contra ela [RHQ]!” <verse number="5" style="v" />Permitiu-se que a besta {Deus permitiu que a besta} falasse [MTY] com orgulho e insultasse a <char style="add">Deus. </char>Permitiu-se também {<char style="add">Deus </char>também deixou} que a besta exercesse autoridade <char style="add">sobre as pessoas </char>durante quarenta e dois meses. <verse number="6" style="v" />Ela falava [MTY] para insultar a Deus, ultrajando o nome dele, para insultar o lugar onde Ele mora e para insultar os habitantes lá do céu. <verse number="7" style="v" />Foi permitido {<char style="add">Deus </char>permitiu} que ela lutasse contra o povo de Deus e o derrotasse. Foi permitido {<char style="add">Deus </char>deixou} que <char style="add">ela </char>tivesse autoridade de <char style="add">governar </char>todas as tribos, <char style="add">grupos </char>étnicos, <char style="add">falantes de </char>todas as línguas [MTY] que existem e todas as nações. <verse number="8" style="v" />A maioria [HYP] dos <char style="add">habitantes </char>da terra a cultuava. Foram estas as pessoas cujos nomes não foram escritos no livro <char style="add">daquele que parece </char>um cordeiro, que foi morto {cujos nomes aquele <char style="add">que parece um cordeiro</char>, que as <char style="add">pessoas </char>tinham matado, não tinham inscrito no seu livro}. Desde o princípio do mundo <char style="add">Ele inscreveu nele os nomes das pessoas que </char>viverão <char style="add">para sempre. </char> <verse number="9" style="v" />Todos os que quiserem entender [MTY] devem escutar cuidadosamente <char style="add">esta mensagem de Deus: </char> <verse number="10" style="v" />Se <char style="add">Deus determinou </char>que os <char style="add">inimigos </char>de alguém fossem prendê-lo, esses <char style="add">inimigos </char>o prenderão. Se <char style="add">Deus determinou que alguém </char>fosse morto {<char style="add">as pessoas </char>fossem matar alguém} com espada, elas o matarão com espada. Portanto, o povo de Deus <char style="add">deve permanecer</char> firme e fiel <char style="add">a Ele.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 13.11-18</para>
  <para style="s">TEMA: João viu outra besta que surgia da terra, possuindo a mesma autoridade da primeira besta de governar os seres humanos. Ela obrigou os habitantes da terra a cultuarem a primeira besta. Ela enganou os habitantes da terra, levando-os a fazer uma imagem da besta, e determinou que fossem mortos todos aqueles que recusassem adorar a imagem dela. A segunda besta mandou marcar todas as pessoas com o nome da primeira besta para poderem comprar ou vender qualquer coisa. O sábio deve entender esta marca, sabendo que o número do nome da besta é um nome de homem, 666.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Vi outra besta, que surgia da terra. Tinha <char style="add">na cabeça </char>dois chifres como os de um cordeiro. Mas falava como <char style="add">fala enganosa </char>de um dragão. <verse number="12" style="v" />Na presença da primeira besta, ela empregava toda a <char style="add">mesma </char>autoridade <char style="add">da primeira besta de governar os seres humanos. </char>Obrigou os habitantes da terra [MTY. DOU] a cultuarem a primeira besta, qual seja, aquela que foi curada da ferida quase-mortal. <verse number="13" style="v" />A segunda besta praticou grandes milagres, até fazendo fogo cair do céu para a terra à vista dos seres humanos. <verse number="14" style="v" />Ela praticava milagres em nome da <char style="add">primeira </char>besta. Fazendo assim, ela conseguiu enganar os <char style="add">incrédulos </char>da terra para eles <char style="add">acreditarem que deviam adorar a primeira besta. Mas isto aconteceu somente porque </char>foi permitido <char style="add">por Deus </char>{<char style="add">Deus </char>permitiu} <char style="add">que acontecesse. </char>Ela mandou os habitantes da terra construírem uma imagem da <char style="add">primeira </char>besta, aquela que <char style="add">as pessoas </char>tinham matado com espada e que <char style="add">mesmo assim </char>ressuscitou. <verse number="15" style="v" />Permitiu-se {<char style="add">Deus </char>permitiu} que ela fizesse respirar a imagem da <char style="add">primeira </char>besta, para que essa imagem pudesse falar e mandar que fosse morto qualquer indivíduo que recusasse cultuar a imagem da besta. <verse number="16" style="v" />A segunda besta exigiu também que <char style="add">seus agentes </char>marcassem <char style="add">o nome da besta </char>na mão direita ou na testa de todos os seres humanos, os de pouca ou de grande <char style="add">importância social, </char>fossem ricos ou pobres, livres ou escravos. <char style="add">Todos</char>! <verse number="17" style="v" />Eles assim fizeram para que ninguém pudesse comprar <char style="add">nada </char>ou vender <char style="add">nada </char>sem ter <char style="add">na testa </char>a referida marca, que é o nome da besta ou o número do nome dele. <verse number="18" style="v" />A pessoa deve <char style="add">pensar </char>sabiamente para entender <char style="add">o significado da marca. </char>Aquele que pensa sabiamente deve reconhecer o <char style="add">significado do </char>número da besta, que é o nome de um homem. Esse número é 666.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 14.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: João viu o Cordeiro em pé no Monte Sião em companhia de todos os redimidos, marcados com o selo de Deus. Eles entoavam um cântico novo. Somente eles têm direito de aprender a canção porque foram redimidos como oferta a Deus; eles são puros e fiéis a Ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Mas então vi <char style="add">aquele que é parecido a </char>um cordeiro, de pé no Monte Sião <char style="add">em Jerusalém. </char>Com Ele <char style="add">estavam </char>144.000 <char style="add">pessoas em pé. </char>O nome dele e o nome do seu pai foram escritos {<char style="add">Ele </char>tinha escrito o nome dele e o nome do seu Pai} na testa delas. <verse number="2" style="v" />Ouvi um som do céu, tão <char style="add">forte </char>[SIM] como o som de uma grande cachoeira (OU<char style="add">: </char>um grande <char style="add">rio </char>de água <char style="add">impetuosa</char>) e <char style="add">tão barulhento </char>[SIM] como um grande trovão. Outrossim, o som que ouvi foi como <char style="add">o som que </char>as pessoas produzem ao tocarem suas harpas. <verse number="3" style="v" />As 144.000 pessoas entoavam um cântico novo <char style="add">enquanto estavam </char>diante do trono, dos quatro <char style="add">seres </char>viventes e dos anciãos. Somente as 144.000 <char style="add">pessoas</char>, aqueles que foram redimidos {a quem <char style="add">aquele que parece um cordeiro </char>redimiu} da terra <char style="add">para Deus</char>, puderam cantar aquela canção. Ninguém mais tinha direito de aprender a canção <char style="add">que eles entoavam</char>. <verse number="4" style="v" />Aquelas 144.000 são as pessoas <char style="add">espiritualmente puras como </char>virgens <char style="add">moralmente puras. </char>Elas não se mancharam [MET] <char style="add">mediante a adoração de qualquer falso Deus. </char>São elas que seguem <char style="add">aquele que parece um </char>cordeiro por onde Ele vai. São elas que <char style="add">representam todos aqueles que foram redimidos </char>{<char style="add">a quem </char>Ele redimiu} para Deus, dentre os habitantes <char style="add">da terra, para que pudesse oferecê-las</char>- a Deus e <char style="add">a si mesmo. </char> <verse number="5" style="v" /><char style="add">Essas pessoas </char>nunca mentem ao falar [MTY] e nunca se portam de forma imoral.</para>
  <para style="s">Apocalipse 14.6-13</para>
  <para style="s">TEMA: João viu um anjo que voava, levando a eterna mensagem de Deus a todos os seres humanos, de que somente Ele—o Criador—deve ser adorado. Um segundo anjo anunciou que seu julgamento tinha destruído o maligno poder mundial, simbolizado como Babilônia. Um terceiro anjo decretou julgamento individual sobre os adoradores da besta, que simboliza o chefe desse poder mundial. Com base na severidade do julgamento dos rebeldes e da garantia de plena bênção para a fidelidade, os santos são convocados e exortados a permanecerem firmes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Vi outro anjo que voava pelos céus. Ele levava <char style="add">para a terra </char>as boas notícias eternas <char style="add">de Deus</char>, para proclamá-las aos <char style="add">seres humanos </char>que moram na terra. Ele proclamará a mensagem a todas as nações, <char style="add">todas as </char>tribos, falantes <char style="add">de todas as </char>línguas [MTY] e <char style="add">todos os grupos étnicos. </char> <verse number="7" style="v" />Ele bradou em voz alta: “Reverenciem a Deus e honrem-no, pois chegou a hora de Ele julgar <char style="add">os seres humanos</char>! Adorem a <char style="add">Deus, pois é Ele </char>quem criou o céu, a terra, o mar e as fontes de água”. <verse number="8" style="v" />Outro anjo, o segundo, chegou após ele, dizendo: “A grande/muito perversa <char style="add">cidade representada por </char>Babilônia está agora totalmente destruída! <char style="add">Deus </char>castigou <char style="add">os habitantes dela, pois </char>eles persuadiram <char style="add">o povo </char>de todas as nações <char style="add">a abandonarem a Deus, como uma prostituta </char>[MET] persuade <char style="add">os homens </char>a beberem vinho <char style="add">forte </char>e <char style="add">como resultado </char>cometerem imoralidade sexual”. <verse number="9" style="v" />Outro anjo, o terceiro, chegou depois, dizendo em voz alta: “Se as pessoas adorarem a besta e sua imagem e <char style="add">deixarem que o agente/representante dele </char>coloque sua marca na testa ou nas mãos delas, <verse number="10" style="v" />Deus vai castigá-las severamente [MET] por estar zangado com elas. Elas serão atormentadas {<char style="add">Deus </char>vai atormentá-las} com enxofre incandescente, na presença de todos seus anjos e na presença <char style="add">daquele que parece um </char>cordeiro. <verse number="11" style="v" />A fumaça <char style="add">do fogo </char>que as atormenta subirá para sempre. <char style="add">Deus vai </char>atormentá-las continuamente, dia e noite. <char style="add">É isso que acontecerá às </char>pessoas que adoram a besta e sua imagem e deixam que <char style="add">o agente/representante dela </char>as marque com seu nome”. <verse number="12" style="v" />Portanto, o povo de Deus, aqueles que obedecem aquilo que Deus manda e confiam em Jesus, deve continuar <char style="add">obedecendo e confiando </char>fielmente <char style="add">nele</char>. <verse number="13" style="v" />Ouvi uma voz do céu que dizia: “Escreva <char style="add">o seguinte: Deus </char>agora abençoará <char style="add">abundantemente </char>as pessoas que mantêm intimidade com o Senhor <char style="add">Jesus </char>até morrerem”. O Espírito <char style="add">de Deus </char>diz: “Sim, <char style="add">após morrerem </char>elas já não serão obrigadas a se esforçarem no trabalho. Pelo contrário, elas descansarão, e o registro das coisas boas que eles fizeram irá com eles”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 14.14-20</para>
  <para style="s">TEMA: João viu alguém parecido ao Filho do Homem, sentado em uma nuvem e segurando uma foice afiada. Um anjo do santuário lhe deu ordem de ceifar a terra, o qual ele de fato fez. Outro anjo do santuário trouxe uma foice afiada. Ele recebeu ordem de colher o fruto das vinhas da terra. Ele jogou o fruto colhido dentro do grande lagar da ira de Deus. Esmagado o fruto, correu uma torrente parecida a sangue sobre a terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Então fiquei surpreso ao ver uma nuvem branca e em cima da nuvem <char style="add">um ser </char>sentado. Ele parecia aquele que vinha do céu. <char style="add">Usava </char>na cabeça uma coroa de ouro. Na mão <char style="add">segurava </char>uma foice afiada. <verse number="15" style="v" />Outro anjo saiu do templo <char style="add">no céu</char>. Em voz alta, ele disse àquele que estava sentado na nuvem: “Sendo já hora de colher <char style="add">os grãos na terra, </char>vá com sua foice <char style="add">ceifar os grãos</char>, pois a colheita está madura na terra”. <verse number="16" style="v" />Aquele que estava sentado na nuvem juntou com força <char style="add">todo o povo </char>da terra, como [MET] os grãos são ceifados com uma foice {<char style="add">como um homem </char>ceifa <char style="add">os grãos com </char>sua foice}. <verse number="17" style="v" />Outro anjo saiu do santuário que fica no céu. Ele também tinha uma foice afiada. <verse number="18" style="v" />Do altar chegou outro anjo. É ele quem tem autoridade sobre o fogo <char style="add">do altar. Ele se referiu em linguagem figurada ao dia quando as pessoas se reuniriam para ser julgadas </char>Ele disse em voz alta ao anjo que segurava a foice afiada: “Com sua foice afiada, corte os cachos de uvas na vinha da terra! Depois junte os cachos de uvas, pois as uvas estão maduras!” <verse number="19" style="v" />Então <char style="add">como um homem </char>cortaria os cachos de uvas na vinha da terra [MET] com sua foice, um anjo juntou com força os iníquos da terra. Então ele os jogou no imenso lagar onde Deus os punirá ferozmente. <verse number="20" style="v" />Os iníquos foram esmagados {O <char style="add">agente de Deus </char>esmagou <char style="add">os iníquos</char>} <char style="add">no </char>lagar, fora da cidade. O sangue que saia do lagar corria <char style="add">em uma corrente tão funda que </char>atingia às rédeas dos cavalos <char style="add">e chegava </char>até 300 quilômetros de comprimento.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 15.1</para>
  <para style="s">TEMA: João viu no céu um sinal maravilhoso dos sete anjos responsáveis pela aplicação das últimas sete pragas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Aconteceu no céu outra coisa bem incomum. Vi sete anjos, cuja responsabilidade era de punir os (OU: impor sofrimento nos) <char style="add">rebeldes</char>com sete pragas/de sete formas diferentes. Deus está tão zangado <char style="add">com os rebeldes que </char>é esta a última <char style="add">vez que vai castigá-los com propósito de lhes oferecer oportunidade de se arrependerem do seu comportamento pecaminoso</char>.</para>
  <para style="s">Apocalipse 15.2-4</para>
  <para style="s">TEMA: João viu os vencedores responderem ao julgamento divino dos rebeldes da terra, cantando louvores a Deus por seu poderoso livramento e justo julgamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Vi algo que parecia um mar <char style="add">feito de </char>vidro misturado com fogo. Vi as pessoas que venceram à besta, <char style="add">recusando adorá-la, </char>a ela e à imagem dela, e <char style="add">não deixando que o agente/representante dela as marcasse com </char>o número que corresponde ao nome da besta [PRS]. Elas estavam na praia do mar <char style="add">que parecia </char>de vidro. Tinham nas mãos harpas <char style="add">para louvarem a </char>Deus. <verse number="3" style="v" />Elas entoavam uma canção <char style="add">parecida àquela </char>que o servo de Deus, Moisés, <char style="add">cantou há muito tempo. </char>Elas cantavam <char style="add">assim para louvar a Jesus, aquele que parece </char>um cordeiro:</para>
  <para style="q">“Senhor Deus todo-poderoso,</para>
  <para style="q">tudo que tu fazes é poderoso e maravilhoso!</para>
  <para style="q">Tu sempre ages de forma justa e verdadeira.</para>
  <para style="q">Tu és rei para sempre!</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" />Ó Senhor, todos vão/quem não [RHQ] temer-te/te temeria e honrar-te/te honraria,</para>
  <para style="q">pois só tu és santo!</para>
  <para style="q">
    <char style="add">O povo de </char>[MTY] todas as nações virá adorar diante de ti, pois <char style="add">tu </char>mostras <char style="add">a todos </char>que tens julgado retamente a <char style="add">todo o mundo</char>”<char style="add">.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 15.5-8</para>
  <para style="s">TEMA: João viu os anjos receberem os sete vasos de julgamento no santuário celestial, que se encheu da fumaça da glória inacessível de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Depois, vi o templo no céu, <char style="add">que corresponde à </char>tenda <char style="add">que os israelitas montaram no deserto. Era a tenda que comtinha </char>os <char style="add">Dez Mandamentos</char>. Estava aberta a porta dele. <verse number="6" style="v" />Saíram do templo os sete anjos <char style="add">que mandaram </char>as sete pragas <char style="add">para castigar os seres humanos</char>. Eles vestiam <char style="add">roupas </char>de linho limpo e branco, com cintos de ouro em torno do peito. <verse number="7" style="v" />Um dos quatro <char style="add">seres </char>viventes deu <char style="add">a cada um </char>dos sete anjos um vaso de ouro cheio de <char style="add">vinho. O vinho simbolizava </char>o fato de Deus, que vive para sempre, punir severamente <char style="add">os rebeldes</char>. <verse number="8" style="v" />O templo estava cheio de fumaça, <char style="add">que mostrava que estava presente </char>o glorioso e todo-poderoso Deus. Ninguém pôde entrar no templo até se completarem as sete pragas, que os sete anjos <char style="add">mandariam</char>.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 16.1-9</para>
  <para style="s">TEMA: De dentro do santuário, uma voz mandou os sete anjos despejarem seus vasos de julgamento na terra. O primeiro julgamento trouxe feridas horríveis aos adoradores da besta. O segundo tornou o mar em sangue, e morreram todos os bichos marítimos. O terceiro tornou a água doce em sangue para os rebeldes beberem, o qual foi declarado justo pelo anjo das águas e o altar.. O quarto aumentou o calor do sol, o qual passou a queimar os habitantes da terra. Como resultado, os habitantes da terra amaldiçoaram a Deus ao invés de se arrependerem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Na visão </char>ouvi <char style="add">alguém </char>no templo dizer em voz alta aos anjos <char style="add">que tinham os sete vasos</char>: “Saiam <char style="add">daqui </char>e derramem na terra <char style="add">o líquido nos </char>[MTY] sete vasos. <char style="add">Isto mostrará que </char>Deus está zangado com <char style="add">os rebeldes e vai castigá-los</char>”<char style="add">. </char> <verse number="2" style="v" />O primeiro anjo saiu e derramou na terra <char style="add">o vinho que estava no </char>[MTY] seu vaso. <char style="add">Como resultado, </char>apareceram horríveis feridas dolorosas nas pessoas a quem os <char style="add">agentes/representantes </char>da besta tinham marcado e que adoravam a imagem dela. <verse number="3" style="v" />O segundo anjo derramou no mar <char style="add">o vinho que estava no </char>[MTY] seu vaso. <char style="add">Como resultado, a água do mar </char>tornou-se <char style="add">vermelha como </char>[MTY] <char style="add">sangue </char>de uma pessoa que foi morta. <char style="add">Como resultado, </char>morreram todos os bichos que viviam no mar. <verse number="4" style="v" />O terceiro anjo derramou o <char style="add">vinho que estava no </char>[MTY] seu vaso nos rios e fontes de água. <char style="add">Como resultado, a água dos rios e fontes </char>virou sangue. <verse number="5" style="v" />Ouvi o anjo <char style="add">que tem autoridade sobre </char>as águas dizer <char style="add">a Deus: “Ó Deus, </char>tu existes e sempre exististe. Tu és o santo. <verse number="6" style="v" /><char style="add">Quando os rebeldes mataram </char>teu povo santo e teus profetas, derramaram o sangue deles. Portanto, tu és justo ao castigá-los, dando-lhes sangue de beber. É isso mesmo que eles merecem!” <verse number="7" style="v" />Ouvi <char style="add">alguém/um anjo </char>responder <char style="add">do </char>altar [PRS]: “Sim, Senhor Deus, tu que és todo-poderoso, tu castigas <char style="add">as pessoas </char>perfeita e justamente!<char style="add">” </char> <verse number="8" style="v" />O quarto anjo derramou no sol <char style="add">o vinho que estava no </char>[MTY] seu vaso. O sol foi capacitado {<char style="add">Ele </char>capacitou o sol} a chamuscar <char style="add">as pessoas </char>com intenso <char style="add">calor. </char> <verse number="9" style="v" />Por serem as pessoas queimadas severamente pelo intenso calor {Por causa do intenso calor ter queimado as pessoas}, elas disseram coisas más sobre Deus [MTY], <char style="add">pois </char>Ele tinha o poder <char style="add">de ferir os seres humanos com </char>pragas como estas. Mas recusaram arrepender-se dos seus pecados e honrá-lo.</para>
  <para style="s">Apocalipse 16.10-16</para>
  <para style="s">TEMA: O julgamento do vaso do quinto anjo causou escuridão e dor para os habitantes da terra, mas sem arrependimento por parte destes. O julgamento do vaso do sexto anjo secou o Rio Eufrates, removendo a barreira à união dos governantes da terra contra Deus. Foram convocados pela propaganda diabólica. Mas Jesus chamou seu povo, instigando-o a aguardar fielmente sua vinda em breve. A batalha estava para começar em Armagedom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />O quinto anjo derramou no trono da besta <char style="add">o vinho do </char>[MTY] seu vaso. <char style="add">Como resultado, </char>ficou muitíssimo escuro no reino <char style="add">governado </char>pela besta. <char style="add">Consequentemente, a besta e as pessoas que ela governava </char>morderam a língua, por <char style="add">sofrerem intensas </char>dores. <verse number="11" style="v" />Eles insultaram a Deus <char style="add">que governa no </char>céu, por serem intensamente dolorosas as suas feridas. Mas recusaram deixar de praticar as coisas <char style="add">más </char>que costumavam fazer. <verse number="12" style="v" />O sexto anjo derramou no grande rio Eufrates <char style="add">o vinho do </char>[MTY] seu vaso. <char style="add">Como resultado, a </char>água <char style="add">do rio </char>secou completamente, para que fosse preparado um caminho {preparar o caminho} para os governantes dos <char style="add">países </char>orientais [MTY] <char style="add">atravessarem com seus exércitos. </char> <verse number="13" style="v" />Vi três espíritos malignos, que pareciam rãs, saírem da boca do dragão, da boca da besta e da boca do falso profeta. <verse number="14" style="v" />Esses espíritos eram demônios. Eles <char style="add">conseguiam </char>praticar milagres. Eles se dirigiram aos governantes do mundo inteiro, no intuito de juntarem seus <char style="add">exércitos </char>[SYN] para a batalha que <char style="add">travarão </char>no grande dia <char style="add">em que </char>Deus Todo-Poderoso <char style="add">castigará seus inimigos </char>[MTY]<char style="add">. </char> <verse number="15-16" style="v" />Os espíritos malignos reunirão os governantes em um lugar que se chama na <char style="add">língua </char>hebraica Armagedom. <char style="add">Ouvi o Senhor Jesus dizer</char>: “<char style="add">Vocês devem me </char>escutar com cuidado: Chegarei inesperadamente [SIM], como <char style="add">chega </char>um ladrão. <char style="add">Portanto</char>, ficarei contente com aqueles que estão atentos e <char style="add">continuam vivendo de forma reta, para não se envergonharem</char>, bem como [MET] uma pessoa anda vestida para não ser envergonhada <char style="add">por ser vista </char>nua pelas outras pessoas”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 16.17-21</para>
  <para style="s">TEMA: Deus castiga a malvada cidade Babilônia e outras cidades, e seguem grandes desastres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />O sétimo anjo derramou no ar <char style="add">o vinho que estava no </char>[MTY] seu vaso. <char style="add">Como resultado, alguém </char>disse em voz alta do trono no templo: “<char style="add">Quanto ao julgamento divino dos rebeldes, já </char>está para ser terminado!” <verse number="18" style="v" /><char style="add">Como resultado de o anjo ter esvaziado seu vaso</char>, fuzilaram relâmpagos, houve trovões e ribombos, e a terra tremeu mais violentamente do que em qualquer época anterior da <char style="add">existência </char>de seres humanos na terra. <verse number="19" style="v" />E <char style="add">como resultado</char>, a cidade muito má, <char style="add">simbolizado pela Babilônia</char>, partiu-se em três pedaços. <char style="add">Deus também </char>destruiu cidades em <char style="add">outras </char>nações. Deus não se esqueceu de que <char style="add">os habitantes da </char>[MTY] cidade muito má de Babilônia <char style="add">tinham pecado seriamente</char>. Pelo contrário, Ele <char style="add">puniu as pessoas com as quais </char>estava violentamente zangado <char style="add">como se </char>[MET] as obrigasse a <char style="add">beber </char>um cálice do vinho <char style="add">mais forte</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Também, <char style="add">como consequência do terremoto</char>, desapareceram todas as ilhas, e as montanhas se converteram em terra plana. <verse number="21" style="v" />Outrossim, <char style="add">como resultado de o anjo ter esvaziado seu vaso</char>, caíram do céu sobre os seres humanos grandes pedras de granizo, pesando cada uma delas quase 45 quilos. Os seres humanos insultaram a Deus por <char style="add">Ele ter causado </char>a imensa saraivada que caiu sobre eles.</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 17.1-2</para>
  <para style="s">TEMA: Um dos sete anjos dos vasos se dispôs a mostrar a João como Deus castigará a grande prostituta com quem os governantes dos habitantes da terra foram seduzidos a praticar atos imorais e idólatras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Um dos sete anjos, que tinha <char style="add">um </char>dos sete vasos, veio ter comigo/veio até mim. Ele me disse: “Venha, <char style="add">acompanhe-me </char>e eu lhe mostrarei como <char style="add">Deus </char>castigará a grande <char style="add">cidade representada por </char>[SYM] uma prostituta que se senta sobre muitas <char style="add">correntes de </char>água. <verse number="2" style="v" />Os governantes da terra se comportaram de forma imoral e <char style="add">idólatra </char>com ela, [MET] e eles persuadiram os habitantes da terra a se comportarem de forma imoral <char style="add">e idólatra </char>com eles [MET], <char style="add">como uma prostituta seduz os homens a ficarem </char>bêbados do vinho <char style="add">forte que ela lhes dá, e como resultado </char>eles cometem imoralidades”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 17.3-6</para>
  <para style="s">TEMA: Quando o anjo levou João a um deserto, este viu uma mulher imoral montada em uma besta vermelha e viu que ela estava bêbada do sangue do povo santo de Deus. Esta visão lhe provocou grande confusão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Então, enquanto o Espírito <char style="add">de Deus </char>me <char style="add">controlava de forma especial, </char>o anjo me levou para um lugar deserto. Ali vi uma mulher montada em uma besta vermelha. A besta tinha <char style="add">escrito</char>, por toda parte do seu corpo, nomes/títulos. Eram nomes/títulos insultantes a <char style="add">Deus</char>. Ela tinha sete cabeças e dez chifres. <verse number="4" style="v" />A mulher <char style="add">que vi </char>vestia <char style="add">roupas </char>de púrpura e escarlate. Ouro, pedras preciosas, e pérolas estavam prendidos {<char style="add">Ela tinha prendido </char>pedras preciosas, pérolas e ouro} <char style="add">às roupas e ao corpo dela. </char>Segurava na mão um cálice de ouro. O cálice estava cheio de <char style="add">um líquido que representa </char>[SYM] as detestáveis coisas idólatras e os atos sujos e imorais que ela <char style="add">pratica</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Um nome estava escrito na testa {<char style="add">Ela </char>tinha escrito na testa um nome} que possui um <char style="add">significado </char>misterioso/escondido: <char style="add">“Represento </char>a Babilônia, a <char style="add">cidade </char>muito má<char style="add">. Ela atua como </char>mãe das prostitutas da terra, ensinando-lhes a <char style="add">se comportar </char>de forma imoral e abominável / idólatra”. <verse number="6" style="v" />Vi que a mulher tinha ficado bêbada como resultado de beber o sangue do povo de Deus, aqueles que falaram de Jesus às demais pessoas. Ao vê-la, fiquei bem desnorteado.</para>
  <para style="s">Apocalipse 17.7-18</para>
  <para style="s">TEMA: O anjo revelou o significado daquilo que João tinha visto, identificando como governantes tanto a besta que espantava os habitantes da terra como as sete cabeças e dez chifres dele; também declarou que eles seriam derrotados e destruídos pelo Cordeiro. O anjo identificou a mulher como sendo a grande cidade que dominava os habitantes da terra e declarou que ela seria destruída.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />O anjo me disse: “Não fique/Por que você fica [RHQ] desnorteado! Eu lhe explicarei o mistério da mulher e da besta que ela monta, a besta que tem as sete cabeças e os dez chifres. <verse number="8" style="v" />A besta que você viu já <char style="add">viveu </char>anteriormente. Agora já não está <char style="add">viva</char>. Está <char style="add">para </char>surgir do abismo. Irá para o lugar onde <char style="add">Deus </char>vai destruí-la. Os habitantes da terra cujos nomes não foram escritos {cujos nomes Deus/Cristo não inscreveu} desde o princípio do mundo no livro que <char style="add">contém os nomes das pessoas que </char>vivem <char style="add">espiritualmente </char>ficarão espantados ao verem que a besta viveu anteriormente, que posteriormente não estava mais <char style="add">viva, </char>mas que depois reapareceu. <verse number="9" style="v" />Aqueles que <char style="add">pensam </char>sabiamente <char style="add">podem entender </char>isto. As sete cabeças <char style="add">da besta </char>em que a mulher está montada <char style="add">representam </char>as sete colinas <char style="add">da cidade que a mulher representa</char>. Elas também <char style="add">representam </char>sete governantes. <verse number="10" style="v" />Cinco <char style="add">dos governantes </char>já morreram. Um deles <char style="add">ainda </char>está <char style="add">vivo. </char>O outro <char style="add">governante </char>ainda não apareceu. Quando ele vier, <char style="add">só </char>deve ficar por <char style="add">pouco </char>tempo. <verse number="11" style="v" />A besta que <char style="add">viveu </char>antes e depois não estava <char style="add">viva </char>é o oitavo <char style="add">governante</char>. Ele será maligno <char style="add">como </char>os sete <char style="add">governantes, mas </char>Deus vai destruí-lo. <verse number="12" style="v" />Os dez chifres que você viu <char style="add">representam </char>dez governantes que ainda não governaram <char style="add">as pessoas</char>. Eles receberão autoridade para governar as <char style="add">pessoas</char>, em companhia da besta, <char style="add">mas só por pouco tempo, como se fosse </char>[MET] uma hora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Todos esses <char style="add">governantes </char>desejarão fazer a mesma coisa. <char style="add">Consequentemente</char>, cederão à besta seu direito <char style="add">de governar as pessoas </char>e sua autoridade <char style="add">de reinar sobre as pessoas </char>[DOU]. <verse number="14" style="v" />Os governantes e a besta lutarão contra <char style="add">aquele que é como </char>um cordeiro. Ele vai derrotá-los, porque Ele é o Senhor <char style="add">que reina sobre todos os demais </char>senhores e o Rei <char style="add">que reina sobre todos os outros </char>reis. <char style="add">As pessoas </char>que estão do lado dele <char style="add">e O ajudam </char>são aqueles que <char style="add">Deus </char>escolheu e que permanecem fiéis <char style="add">a Ele</char>”. <verse number="15" style="v" />O anjo me disse: “As águas que você viu, onde está sentada a prostituta, representam <char style="add">grupos </char>étnicos, multidões <char style="add">de pessoas</char>, nações e <char style="add">falantes de muitas línguas </char>[MTY]. <verse number="16" style="v" />Os dez chifres que você viu <char style="add">representam governantes </char>[SYM]. Eles e a besta odiarão <char style="add">a cidade </char>[MTY] <char style="add">representada </char>pela prostituta {que a prostituta representa}. Consequentemente, <char style="add">eles tirarão tudo que nela está </char>como se a [MET] deixassem nua. Eles vão <char style="add">destruí-la como se </char>[MET] estivessem devorando carne, e também vão queimá-la com fogo. <verse number="17" style="v" />Eles vão fazer isso porque Deus fez com que resolvessem fazer o que Ele deseja que façam. Consequentemente, vão deixar que a besta assuma o poder deles de governar até se cumprir o que Deus declarou {até eles cumprirem o que Deus determinou} [MTY]. <verse number="18" style="v" />A prostituta que você viu <char style="add">representa </char>a cidade muito iníqua <char style="add">cujos líderes </char>[MTY] reinam sobre os reis da terra”.</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 18.1-3 Tema: João viu um poderoso anjo descendo do céu e anunciando que a cidade representada pela Babilônia foi completamente destruída por causa da sua imoralidade e idolatria, seduzindo o mundo para alvos ímpios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Depois vi outro anjo, que tinha grande autoridade, descer do céu. A terra ficou brilhante, <char style="add">pois </char>ele brilhava intensamente. <verse number="2" style="v" />Ele gritou com voz forte: “<char style="add">Deus está para </char>destruir completamente [DOU] as grandes <char style="add">cidades representadas por </char>Babilônia<char style="add">. </char>Consequentemente<char style="add">, </char>todo tipo <char style="add">de </char>Espírito maligno [DOU] morará ali, e todo <char style="add">tipo de </char>pássaros imundos e detestáveis [DOU] habitarão ali. <verse number="3" style="v" /><char style="add">Deus destruirá </char>aquela cidade porque <char style="add">os governantes dela persuadiram </char>as pessoas de [MTY] todas as nações a se comportarem de uma forma muito imoral e <char style="add">idólatra com os habitantes daquela cidade </char>[MET], <char style="add">justamente como </char>uma prostituta seduz os homens a beberem vinho forte e cometerem fornicação com ela. Os governantes da terra também agiram de forma imoral <char style="add">e idólatra </char>com os habitantes [MTY] daquela cidade. Os negociantes da terra se enriqueceram <char style="add">porque os habitantes da Babilônia </char>desejaram sobremaneira o luxo <char style="add">do mundo</char>”<char style="add">.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 18.4-5</para>
  <para style="s">TEMA: João ouviu outra voz do céu que mandou o povo de Deus fugir da Babilônia e não pecar como os habitantes dela, pois estes pecaram tão intensamente que Deus já não pode permitir que eles continuem pecando sem castigá-los.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ouvi <char style="add">Cristo </char>falar do céu. Ele disse: “Meu povo, fuja <char style="add">daquela cidade</char>, para não pecar como pecam os habitantes <char style="add">daquela cidade. Se vocês pecarem como eles</char>, vou castigá-los da mesmíssima forma. <verse number="5" style="v" /><char style="add">É como se os </char>pecados deles fossem acumulados {se acumulassem}, chegando até o céu, e Deus se lembrasse deles [DOU], <char style="add">portanto agora Ele precisa castigá-los </char>[MTY]”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 18.6-8</para>
  <para style="s">TEMA: A voz do céu condena a Babilônia à destruição por causa de toda a maldade que ela praticou com relação aos outros, por seu estilo de vida indulgente e sua arrogância e vaidade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />
    <char style="add">A voz gritou aos anjos designados por Deus para castigarem a Babilônia</char>: “Paguem aos habitantes daquela cidade da mesma forma como eles prejudicaram <char style="add">as demais pessoas</char>. De fato, façam com que eles sofram duas vezes mais <char style="add">o sofrimento que causaram às outras pessoas </char>[DOU, MET]. <verse number="7" style="v" />À medida que eles se honraram e viveram de forma indulgente/segundo seu próprio beneplácito/querer, atormentem-nos e façam com que se aflijam! Pois eles pensam no seu interior: „Reinamos como rainhas! Não somos viúvas e nunca lamentaremos <char style="add">como lamenta uma viúva</char>!‟ <verse number="8" style="v" />Portanto, em um só dia, virá sobre eles a calamidade. <char style="add">Os habitantes da cidade </char>morrerão, outros prantearão por eles e terão fome <char style="add">porque não haverá comida</char>. E a cidade deles será consumido pelo fogo {O fogo consumirá a <char style="add">cidade deles</char>}. O Senhor Deus pode castigar <char style="add">assim </char>a Babilônia, pois Ele é poderoso”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 18.9-19</para>
  <para style="s">TEMA: Os reis da terra, tendo compartilhado a luxúria imoral da Babilônia, viram a ruína dela e lamentaram seu castigo. Os comerciantes da terra prantearam a perda de compradores para os objetos luxuosos que lhe proporcionavam. Os mercadores marítimos lamentaram a perda do lucro da sua venda de mercadorias caras para sustentar o estilo de vida impiedosa dela. Todos eles se distanciaram dela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Os reis da terra que se comportaram imoralmente <char style="add">com a Babilônia </char>e viveram de forma indulgente com os habitantes daquela cidade chorarão e prantearão [DOU] o destino deles quando virem a fumaça do fogo que está consumindo a cidade. <verse number="10" style="v" />Eles se distanciarão <char style="add">da Babilônia, </char>pois têm medo <char style="add">de sofrerem o mesmo destino que os habitantes da Babilônia </char>estão sofrendo. Eles dirão: “Coisas terríveis acontecerão às grandes e poderosas cidades <char style="add">representadas por </char>Babilônia! <char style="add">Deus </char>vai castigá-las de repente e rapidamente [MTY]! <verse number="11" style="v" />Os comerciantes da terra chorarão e prantearão [DOU] <char style="add">a Babilônia, </char>pois nunca mais ninguém comprará as coisas que eles têm <char style="add">para vender à Babilônia. </char> <verse number="12-13" style="v" /><char style="add">Eles vendem adornos </char>de ouro, de prata, de pedras preciosas e de pérolas. Vendem <char style="add">tecidos caros feitos de </char>linho fino e seda, <char style="add">tecidos caros tingidos de </char>púrpura e escarlate. <char style="add">Vendem </char>todo tipo de madeira <char style="add">preciosa, </char>toda espécie de ítens <char style="add">feitos </char>de marfim, de madeira cara, de bronze, de ferro e de mármore. Vendem canela, especiarias, perfumes, incenso, vinho, azeite, farinha fina e grãos de trigo. Vendem gado, ovelhas, cavalos e carruagens. Vendem até seres humanos, [SYN, DOU] tornados escravos. <verse number="14" style="v" /><char style="add">Os comerciantes dirão: </char>“As coisas boas que vocês habitantes da Babilônia tanto desejavam não existem mais”! Vocês perderam todo o luxo e todas as <char style="add">coisas </char>suntuosas [DOU]! Nunca mais [LIT] se encontram tais coisas!” <verse number="15" style="v" />Estes comerciantes <char style="add">que venderam </char>esses objetos e se tornaram ricos, <char style="add">fornecendo-os </char>à sua cidade, ficarão agora longe da cidade, pois têm medo <char style="add">de sofrer como </char>estão sofrendo os habitantes <char style="add">da Babilônia. </char>Eles chorarão e lamentarão [DOU]. <verse number="16" style="v" />Eles dirão: “Aconteceram coisas terríveis à grande cidade! <char style="add">Ela era como uma rainha </char>[MET] vestida de <char style="add">roupas de </char>[MTY] linho fino e tecidos caros, tingidos de púrpura e escarlata, e que foi enfeitada {que se enfeitava} de ouro, pedras preciosas e pérolas. <verse number="17" style="v" />Mas de repente e rapidamente [MTY], esses objetos caros foram destruídos {<char style="add">Deus </char>destruiu esses objetos caros}”. Todo capitão de navio, todos aqueles que viajam de navio, todos os marinheiros e todos os outros que ganham a vida <char style="add">em viagens </char>marítimas se distanciarão <char style="add">da cidade. </char> <verse number="18" style="v" />Eles gritarão ao ver a fumaça do fogo que está devorando a cidade e dirão: “Nenhuma <char style="add">outra </char>cidade jamais/Será que qualquer outra cidade [RHQ] foi tão grande!” <verse number="19" style="v" />Eles jogarão poeira na cabeça <char style="add">em sinal de mágoa, </char>bradarão, chorarão e prantearão [DOU], dizendo: “Aconteceram coisas terríveis à grande cidade, a cidade por meio da qual todos os donos de navios para <char style="add">viagens </char>marítimas ficaram ricos, <char style="add">carregando </char>suas mercadorias caras! Aquela cidade foi destruído de repente e rapidamente {<char style="add">Deus </char>destruiu <char style="add">a Babilônia </char>de repente e rapidamente!} [MTY]”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 18.20-24</para>
  <para style="s">TEMA: O povo de Deus, que pertence ao céu, inclusive os apóstolos e profetas, são convocados a se regozijarem, pois Deus pronunciou julgamento na Babilônia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />
    <char style="add">Então </char>alguém falou do <char style="add">céu, dizendo: </char>“Vocês <char style="add">que moram no </char>céu, alegrem-se por causa <char style="add">daquilo que aconteceu </char>à Babilônia! Vocês que são povo de Deus, <char style="add">inclusive </char>os apóstolos e profetas, alegrem-se, <char style="add">pois </char>Deus castigou merecidamente <char style="add">os habitantes da Babilônia </char>por <char style="add">terem pecado </char>contra vocês!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Um poderoso anjo levantou uma pedra, do tamanho de uma pedra de moinho, e a jogou no mar. Então ele disse: “Ó, grande cidade de Babilônia, sua cidade será destruída para que ela desapareça da mesma maneira que a pedra desapareceu no mar! <char style="add">Consequentemente, </char>você não existirá nunca mais [LIT]. <verse number="22" style="v" />Na sua cidade nunca mais se ouvirá o som dos harpistas, cantores, flautistas e trombeteiros. Já não haverá artesãos de nenhuma indústria na sua <char style="add">cidade</char>. Na sua <char style="add">cidade </char>nunca mais se ouvirá o barulho daqueles que <char style="add">moem grãos </char>[MTY] <char style="add">ao </char>moinho. <verse number="23" style="v" />Nunca mais brilhará a luz das lâmpadas na sua <char style="add">cidade. </char>Na sua <char style="add">cidade </char>não se ouvirá mais as vozes <char style="add">felizes </char>de noivos e noivas. <char style="add">Deus destruirá sua cidade</char>, pois seus comerciantes foram os homens mais mentirosos do mundo. Você os persuadiu a enganar <char style="add">os habitantes de </char>[MTY] todas as nações.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Você é também <char style="add">responsável por ter matado e derramado </char>[MTY] o sangue dos profetas e <char style="add">outros </char>membros do povo de Deus. De fato, você é culpada da morte de todos aqueles que foram mortos {que <char style="add">outras </char>pessoas mataram} na terra!”</para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 19. 1-8</para>
  <para style="s">TEMA: Após a destruição da Babilônia, João ouviu uma multidão que louvava a Deus por ter livrado seu povo mediante o justo castigo dela. Os 24 anciãos e os seres viventes afirmaram o louvor. Então ele ouviu o „crescendo‟ de uma multidão que louvava sua suprema soberania e anunciava as núpcias daquele que é parecido com um cordeiro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Depois disso, ouvi <char style="add">algo que parecia </char>uma grande multidão no céu. As pessoas gritavam:</para>
  <para style="q">“Aleluia/Louvado seja nosso Deus! Ele <char style="add">nos </char>salvou!</para>
  <para style="q">Ele <char style="add">é </char>glorioso e poderoso!</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" />
    <char style="add">Louvado seja Ele</char>, pois julga de forma reta e verídica!</para>
  <para style="q">Ele castigou a grande <char style="add">cidade parecida com uma </char>prostituta,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">pois </char>ela seduziu os <char style="add">habitantes da </char>terra [MTY], levando-os a <char style="add">se comportar </char>de forma imoral <char style="add">e idólatra </char>como ela mesma.</para>
  <para style="q">
    <char style="add">Louvado seja ele, pois </char>os castigou por terem derramado o sangue dos servos dele!”</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" />
    <char style="add">A multidão </char>falou de novo, dizendo:</para>
  <para style="q">“Aleluia! Louvado seja Deus! A fumaça <char style="add">do fogo que consumiu </char>a cidade subirá para sempre!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Os 24 anciãos e os quatro <char style="add">seres </char>viventes se prostraram e adoraram a Deus, que está sentado no trono. Depois disseram:</para>
  <para style="q">“<char style="add">É </char>verdade! Aleluia! Louvado seja Deus!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Uma voz [MTY] que procedeu do trono disse:</para>
  <para style="q">“Todos vocês, servos dele, louvem a nosso Deus!</para>
  <para style="q">Todos vocês que O cultuam, <char style="add">sejam </char>muito ou pouco importantes <char style="add">do ponto de vista social, </char>louvem a Ele!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ouvi algo que parecia a voz de uma grande multidão <char style="add">de pessoas</char>, como o som da muita água que cai rapidamente e como o som do trovão, que gritava:</para>
  <para style="q">“Aleluia! Louvado seja Deus, porque o Senhor Deus todo-poderoso reina!</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />Regozijemo-nos, sejamos <char style="add">muitíssimo </char>felizes, e honremos a Ele,</para>
  <para style="q">pois chegou <char style="add">a hora de Jesus, aquele que parece um </char>cordeiro,</para>
  <para style="q">
    <char style="add">unir-se permanentemente com o seu povo, que será como um homem que </char>[MET] se casa com <char style="add">sua noiva, </char></para>
  <para style="q">porque aqueles que pertencem a Ele já se prepararam para isto.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />Permitiu-se {<char style="add">Deus </char>permitiu} que eles <char style="add">ficassem totalmente limpos, como uma noiva que </char>[MET] se veste de linho fino, claro e limpo”.</para>
  <para style="p">O linho fino, <char style="add">claro e limpo, </char>representa os atos justos que o povo de Deus <char style="add">pratica</char>.</para>
  <para style="s">Apocalipse 19.9-10</para>
  <para style="s">TEMA: Deus abençoará abundantemente as pessoas convidadas a comemorar as núpcias do Cordeiro. Deve-se adorar unicamente a Deus, pois todos os servos dele têm categoria igual.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Então o anjo me disse: “Escreva <char style="add">o seguinte</char>: <char style="add">Deus abençoará abundantemente </char>as pessoas que foram convidadas {que Ele convidou} ao banquete <char style="add">que homenageia a Jesus, aquele que parece </char>um cordeiro, <char style="add">que agora se une permanentemente com seu povo, como um homem </char>[MET] <char style="add">que se casa com sua noiva</char>”. Ele também <char style="add">me </char>disse: “Essas palavras que Deus <char style="add">declara </char>são verdadeiras”. <verse number="10" style="v" /><char style="add">Imediatamente </char>me prostrei aos pés dele para adorá-lo. Mas ele me disse: “Não <char style="add">me adore</char>! Sou <char style="add">apenas </char>servo de Deus, como você e como seus irmãos crentes que falam de Jesus às demais pessoas. <char style="add">Em vez disso</char>, adore a Deus, pois o poder de falar aos outros sobre Jesus <char style="add">vem do </char>Espírito de Deus (OU, <char style="add">todos aqueles que falam de Jesus </char>aos outros estão proclamando <char style="add">verdadeiramente as palavras que o Espírito de Deus lhe deu</char>)!”</para>
  <para style="s">Apocalipse 19.11-16</para>
  <para style="s">TEMA: João viu o céu aberto e alguém montado em um cavalo branco, que ele descreve como Rei dos reis e Senhor dos senhores.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Vi o céu abrir {aberto} e fiquei admirado ao ver um cavalo branco. <char style="add">Jesus</char>, aquele que montava a cavalo, é chamado (<char style="add">As pessoas </char>chamam a <char style="add">Jesus</char>, que montava a cavalo), Fiel e Verdadeiro‟. Ele julga <char style="add">todos os seres de acordo com </char>o padrão reto e luta com justiça <char style="add">contra seus inimigos. </char> <verse number="12" style="v" />Os olhos dele <char style="add">brilhavam </char>[MET] uma chama de fogo. Havia muitas coroas reais na cabeça dele. Um nome foi escrito <char style="add">nele </char>{<char style="add">Ele </char>tinha escrito <char style="add">em si mesmo </char>um nome}. Só Ele entende <char style="add">o significado do nome. </char> <verse number="13" style="v" />O manto que Ele vestia estava empapado de sangue. O nome dele é <char style="add">também </char>“A Palavra de Deus/Aquele que expressa a natureza de Deus”. <verse number="14" style="v" />Os exércitos do céu seguiam após Ele. <char style="add">Eles </char>montavam cavalos brancos e vestiam roupas <char style="add">feitas de </char>linho branco e limpo. <verse number="15" style="v" /><char style="add">As palavras </char>que Ele fala <char style="add">serão como </char>[MTY] uma espada afiada para ferir <char style="add">os rebeldes </char>das nações. Ele mesmo vai governá-los <char style="add">com poder, como se tivesse </char>[MET] uma vara de ferro.</para>
  <para style="p">Ele esmagará <char style="add">seus inimigos, como </char>[MET] <char style="add">alguém esmaga as uvas em um </char>lagar. <char style="add">Ele fará isto em benefício de </char>Deus Todo-poderoso, que está super zangado <char style="add">com eles por causa dos seus pecados. </char> <verse number="16" style="v" />No manto dele, junto à coxa, estava escrito um nome {<char style="add">Ele </char>levava um nome escrito}, que é „Rei que <char style="add">reina sobre todos os demais </char>reis e Senhor que <char style="add">governa todos os demais </char>senhores‟.</para>
  <para style="s">Apocalipse 19.17-21</para>
  <para style="s">TEMA: Um anjo convidou todas as aves que se alimentam de corpos corruptos/podres a se fartarem da carne dos habitantes da terra que seriam mortos pelo Cavaleiro do cavalo branco. Quando a besta e o falso profeta convocaram os reis da terra com seus exércitos contra o Cavaleiro e seu exército, a besta e o falso profeta foram destruídos. A espada do Cavaleiro matou os rebeldes da terra, e as aves se fartaram da carne deles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Vi um anjo que ficava <char style="add">na luz </char>[MTY] do sol. Ele bradou em voz alta a todas as aves <char style="add">que se alimentam de corpos</char>, que voavam alto no céu: “Venham, reúnam-se para o grande banquete que Deus <char style="add">está preparando para vocês! </char> <verse number="18" style="v" /><char style="add">Venham </char>comer a carne de todos <char style="add">os inimigos de Deus, que já estão mortos: </char>dos reis, comandantes militares, <char style="add">indivíduos que lutaram </char>poderosamente, dos cavalos e <char style="add">dos soldados </char>que os montavam e de <char style="add">todos os demais tipos de pessoas, fossem </char>livres ou escravas, <char style="add">pessoas de muita ou pouca </char>importância <char style="add">social”. </char> <verse number="19" style="v" />Depois vi a besta e os reis da terra com seus exércitos reunidos para lutarem contra <char style="add">Cristo, </char>o cavaleiro do cavalo (branco), e contra o exército dele. <verse number="20" style="v" />A besta e o falso profeta foram presos {<char style="add">Cristo </char>levou presos a besta e o falso profeta}. O falso profeta é aquele que tinha praticado milagres na presença da besta. Foi assim que Ele conseguiu enganar aqueles que aceitaram a marca da besta <char style="add">na testa </char>e adoravam a imagem dela. A besta e o falso profeta foram jogados {<char style="add">Cristo </char>jogou a besta e o falso profeta} vivos no lago de fogo que arde com enxofre. <verse number="21" style="v" />Os demais foram mortos <char style="add">pelas palavras </char>do cavalheiro {O cavalheiro matou os demais <char style="add">pelas palavras dele</char>}, <char style="add">que foram como </char>[MTY] uma espada que se estendia da boca dele. Todas aquelas aves se fartaram da carne <char style="add">das pessoas mortas por ele.</char></para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 20.1-3</para>
  <para style="s">TEMA: João viu um anjo que descia do céu e que prendeu, amarrou e encarcerou o dragão durante mil anos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Vi um anjo que descia do céu. Ele tinha a chave do abismo insondável e na mão levava uma enorme corrente. <verse number="2" style="v" />Prendeu o dragão, que é a antiga serpente, o diabo, isto é, Satanás. Ele o amarrou com a corrente. <char style="add">Ninguém poderia soltar </char>aquela corrente durante mil anos. <verse number="3" style="v" />Ele o jogou no abismo insondável. Fechou <char style="add">a porta do abismo insondável, </char>trancou e selou. Procedeu assim para que Satanás não pudesse mais enganar os <char style="add">habitantes d</char>as nações [MTY], até se completarem os mil anos. Depois daquele <char style="add">tempo </char>Satanás deve ser solto {<char style="add">Deus/o anjo de Deus </char>deve soltá-lo} por um breve tempo <char style="add">para ele fazer aquilo que Deus determinou.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 20.4-6</para>
  <para style="s">TEMA: João viu os tronos dos mártires, que voltaram à vida com autoridade de julgar os seres humanos; são eles os primeiros a serem ressuscitados por Deus. Quão abençoados e felizes eles são! Reinarão com Cristo durante os mil anos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Vi tronos em que umas pessoas estavam sentadas. A essas pessoas foi dada {<char style="add">Deus </char>deu a essas pessoas} <char style="add">autoridade </char>para julgarem <char style="add">os seres humanos. </char>Vi as almas <char style="add">das pessoas </char>cuja cabeça tinha sido cortada {<char style="add">que outros </char>tinham degolado} por terem <char style="add">falado às demais pessoas sobre </char>Jesus e sobre o que diz a Palavra de Deus. Foram pessoas que recusaram adorar a besta ou a imagem dela e que não deixaram que <char style="add">os agentes da besta </char>as marcassem nem na testa nem na mão. Elas voltaram a viver <char style="add">depois de morrer </char>e governaram com Cristo <char style="add">durante esses </char>mil anos. Foram elas as pessoas ressuscitadas da primeira vez que <char style="add">Deus fez os mortos </char>voltarem à vida. <verse number="5" style="v" />Os demais <char style="add">crentes que </char>tinham morrido não voltaram a viver até depois daqueles mil anos. <verse number="6" style="v" /><char style="add">Quão </char>felizes são aqueles/<char style="add">Deus </char>se agradará daqueles-- que voltam a viver desta primeira vez. Ele vai <char style="add">considerá-</char>los santos. Eles não voltarão a morrer [PRS]. Pelo contrário, serão sacerdotes <char style="add">que servem a </char>Deus e a Cristo, e reinarão com <char style="add">Cristo </char>durante esses mil anos.</para>
  <para style="s">Apocalipse 20.7-15</para>
  <para style="s">TEMA: Terminados os mil anos, e solto Satanás, ele enganará as nações para reuni-las para lutarem contra Deus e seu povo. Deus mandará fogo para consumir as nações rebeldes. Ele fará com que Satanás seja jogado no lago de fogo, para ser castigado eternamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Terminados os mil anos, Satanás será solto {<char style="add">o anjo de Deus </char>soltará Satanás} da sua prisão. <verse number="8" style="v" />Ele sairá para enganar as nações <char style="add">rebeldes</char>, que se encontram em toda parte da [IDM] terra. <char style="add">São estas as nações que o profeta Ezequiel chamou de </char>Gogue e Magogue. Ele vai juntá-las para lutarem contra <char style="add">o povo de Deus. </char>Haverá <char style="add">tantas pessoas que ninguém poderá contá-las, </char>como [SIM] <char style="add">ninguém consegue contar os grãos de </char>areia na praia do mar. <verse number="9" style="v" />Essas pessoas marcharão sobre a terra inteira, cercando o acampamento do povo de Deus <char style="add">em Jerusalém, </char>a cidade que <char style="add">Deus </char>ama. Então <char style="add">Deus mandará </char>fogo do céu, e esse fogo vai consumi-las. <verse number="10" style="v" />O diabo, que enganou os seres humanos, será jogado {O <char style="add">anjo de Deus </char>jogará o diabo, que enganou os seres humanos,} dentro do lago de enxofre ardente. <char style="add">É esse o mesmo lago </char>em que a besta e o falso profeta foram <char style="add">jogados </char>{<char style="add">ele </char>tinha <char style="add">jogado </char>a besta e o falso profeta}<char style="add">. Consequentemente</char>, eles sofrerão continuamente para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Vi um grande trono branco, em que se sentava <char style="add">Deus. Era </char>Ele <char style="add">tão tremendo que </char>a terra e o céu desapareceram completamente da presença dele. Eles foram destruídos totalmente {<char style="add">Deus </char>os destruiu totalmente}. <verse number="12" style="v" />Vi que aquelas pessoas que tinham morrido, <char style="add">mas agora viviam novamente, </char>estavam em pé diante do trono. <char style="add">Entre elas </char>havia indivíduos de grande categoria social e outros de baixa categoria. Os livros <char style="add">em que Deus registra os feitos das pessoas </char>foram abertos {<char style="add">Deus/O anjo de Deus </char>abriu os livros <char style="add">em que Deus registra os feitos das pessoas</char>}<char style="add">. </char>Um outro livro foi aberto {<char style="add">Ele </char>abriu outro livro}, que se <char style="add">chama o livro </char>da vida, <char style="add">no qual Deus registrou os nomes das pessoas que viverão para sempre. </char>Aqueles que já morreram e agora vivem novamente foram julgados {<char style="add">Deus </char>julgou aqueles que morreram <char style="add">e agora vivem novamente</char>}<char style="add">, </char>de acordo com aquilo que tinham feito em vida, como foi registrado {como <char style="add">ele </char>registrou} nos livros. <verse number="13" style="v" /><char style="add">Aqueles que morreram </char>no mar <char style="add">voltaram a viver para se apresentarem diante do trono. </char>Todas as pessoas que se encontravam no lugar para onde vão aqueles que morrem, <char style="add">voltaram à vida para comparecerem diante do trono. </char>Cada uma delas foi julgada {<char style="add">Deus </char>julgou cada uma delas} de acordo com aquilo que cada uma tinha feito. <verse number="14" style="v" />Os incrédulos [PRS/MTY] quem morreram e o lugar onde eles antes estiveram <char style="add">foram jogados no lago ardente</char></para>
  <para style="p">{<char style="add">Deus </char>jogou no lago ardente <char style="add">os incrédulos </char>[PRS/MTY] que tinham morrido e o lugar onde eles antes estiveram}. O lago ardente é <char style="add">o lugar em que as pessoas </char>morrem pela segunda vez. <verse number="15" style="v" />Essas pessoas cujos <char style="add">nomes </char>[MTY] não constam no livro <char style="add">onde </char>estão escritos <char style="add">os nomes </char>{<char style="add">onde Deus </char>escreveu <char style="add">os nomes</char>} <char style="add">das pessoas que </char>viverão <char style="add">para sempre, elas foram jogadas {--Deus/o anjo de Deus-- </char>as jogou} no lago ardente.</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 21:1-4</para>
  <para style="s">TEMA: João viu um novo céu, uma nova terra e uma Nova Jerusalém, pois o céu e terra anteriores tinham deixado de existir. Deus morará para sempre com seu povo na Nova Jerusalém.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Então vi um novo céu e uma nova terra. O primeiro céu e a primeira terra tinham desaparecido, e o mar não existia mais. <verse number="2" style="v" />Vi a cidade santa <char style="add">de Deus</char>, que é a nova <char style="add">cidade de </char>Jerusalém. Ela vinha descendo de Deus no céu. <char style="add">A cidade </char>foi preparada <char style="add">e enfeitada </char>{<char style="add">Deus </char>tinha preparado <char style="add">e enfeitado a cidade</char>} como [SIM] uma noiva está enfeitada {se enfeita} <char style="add">lindamente para se casar com </char>seu noivo. <verse number="3" style="v" />Ouvi uma voz forte que falava do trono <char style="add">de Deus, </char>dizendo: “Reparem! Deus morará com os seres humanos. Ele habitará <char style="add">justamente no meio </char>deles [DOU]. Eles serão o(s) povo/filhos dele. Deus mesmo habitará com eles e será o seu Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />
    <char style="add">Consequentemente, </char>Ele <char style="add">fará com que não estejam mais tristes. Será como se Ele </char>[MTY] limpasse toda lágrima dos olhos deles. <char style="add">Nenhum deles </char>jamais morrerá, nem se lamentará [DOU], nem chorará, nem sentirá dor, pois terão desaparecido as coisas antigas <char style="add">que nos entristecem</char>.</para>
  <para style="s">Apocalipse 21.5-8</para>
  <para style="s">TEMA: Deus declara que já fez tudo novo e que tudo já está completo. Ele se declara o princípio e o fim de tudo, portanto Ele mesmo proporcionará abundante vida eterna a todos aqueles que O buscam, mas o castigo no lago de fogo será o quinhão de todos os iníquos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Então <char style="add">Deus, </char>sentado no trono, disse: “Reparem! <char style="add">Agora </char>faço tudo novo!” Ele <char style="add">me </char>disse: “Escreva estas coisas <char style="add">que lhe disse, </char>pois saiba que <char style="add">com certeza as farei acontecer</char>”. <verse number="6" style="v" />Ele me disse: “Já completei <char style="add">todas estas coisas. </char>Sou eu que iniciei todas as coisas [MET] e sou eu que vou fazê-las acabar [MET]. A todos os que têm sede <char style="add">espiritual </char>[MET]<char style="add">, </char>darei livremente da água da fonte <char style="add">que faz as pessoas </char>viverem <char style="add">para sempre. </char> <verse number="7" style="v" />Darei essas coisas a todos os vencedores sobre <char style="add">Satanás/os poderes malignos. </char>Serei o Deus deles, e eles serão meus filhos. <verse number="8" style="v" />Mas <char style="add">os </char>covardes, os que não creem <char style="add">em mim</char>, os <char style="add">que praticam </char>coisas detestáveis, os que matam <char style="add">outras pessoas, </char>os que pecam sexualmente, os que praticam feitiço, os que adoram os ídolos e os que dizem mentiras, <char style="add">todos esses sofrerão </char>no lago que arde com fogo e enxofre. <char style="add">Qualquer um que sofre naquele lago </char>morre pela segunda vez”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 21.9</para>
  <para style="s">TEMA: Um dos sete anjos dos sete vasos se dispôs a mostrar a João a Noiva do Cordeiro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Um dos sete anjos, que tinha um dos sete vasos cheios d<char style="add">o líquido que provoca </char>[MTY] as sete pragas finais, veio ter comigo/veio até mim e me disse: “Venha <char style="add">comigo</char>, e eu lhe mostrarei <char style="add">as pessoas unidas para sempre com Cristo, aquele que parece um </char>cordeiro. Elas serão <char style="add">como </char>[MET] a noiva <char style="add">dele”.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 21.10-14</para>
  <para style="s">TEMA: Extasiado pelo controle especial do Espírito de Deus, João viu, pelo anjo, a cidade de Deus; ele viu a nova Jerusalém, que vinha descendo de Deus no céu, brilhando com glória divina e possuindo uma enorme muralha com doze portões e doze grandes alicerces.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Então, enquanto o Espírito <char style="add">de Deus me controlava </char>de forma especial, o anjo me levou a uma imensa montanha muito alta. <char style="add">Ali </char>ele me mostrou a cidade santa <char style="add">de Deus</char>, Jerusalém, <char style="add">que </char>vinha descendo do céu, de Deus. <verse number="11" style="v" />Ela brilhava com a glória/luz de Deus. A cidade brilhava como <char style="add">brilha </char>uma pedra de jaspe muito cara. Era transparente como cristal. <verse number="12" style="v" /><char style="add">Ao redor da cidade </char>havia uma muralha muito alta. <char style="add">Essa muralha </char>tinha doze portões. Em cada portão havia um anjo. Os nomes das doze tribos de Israel estavam escritos {<char style="add">Deus </char>tinha escrito os nomes das doze tribos de Israel} sobre os portões. <char style="add">Cada portão continha o nome de uma das tribos. </char> <verse number="13" style="v" />Três portões ficavam do <char style="add">lado </char>leste, três portões do <char style="add">lado </char>norte, três portões do <char style="add">lado </char>sul e três portões do <char style="add">lado </char>oeste. <verse number="14" style="v" />A muralha da cidade continha doze <char style="add">pedras </char>nos alicerces. Em cada <char style="add">pedra </char>do alicerce havia o nome de um dos doze apóstolos de <char style="add">Jesus, aquele que é parecido com </char>um cordeiro.</para>
  <para style="s">Apocalipse 21:15-17</para>
  <para style="s">TEMA: O anjo-guia mediu a cidade, que era imensa e quadrada, medindo 2.400 quilômetros de cada lado. Ele mediu também a muralha e descobriu que tinha a grossura de 71 metros</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />O anjo que falava comigo levava na mão uma vara de medir feita de ouro, para medir a cidade, seus portões e sua muralha. <verse number="16" style="v" />A cidade tinha <char style="add">feição </char>quadrada, sendo tão comprida quanto larga. Após medir a cidade com sua vara, o anjo <char style="add">informou que </char>ela tinha 2.400 quilômetros de comprimento, e que sua largura e altura eram iguais a<char style="add">o comprimento</char>. <verse number="17" style="v" />Ele mediu a muralha <char style="add">e informou que tinha 71 metros de grossura </char>(OU: <char style="add">altura</char>). O anjo empregava unidades padrão <char style="add">normativas.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 21:18-27</para>
  <para style="s">TEMA: João descreveu a composição da cidade, sua murulha, seus alicerces, seus portões e sua rua, salientando o grande valor de cada segmento dela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />A muralha da <char style="add">cidade </char>era feita de <char style="add">uma pedra verde e valiosa chamada </char>jaspe. A cidade <char style="add">mesma </char>era <char style="add">feita </char>de ouro puro <char style="add">que parecia </char>vidro transparente. <verse number="19" style="v" />Os alicerces da muralha da cidade eram de grande beleza, constituídos de todo tipo de pedras preciosas. A primeira <char style="add">pedra </char>do</para>
  <para style="p">alicerce <char style="add">era uma pedra cristalina </char>chamada jaspe; a segunda <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra azul chamada </char>safira; a terceira <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra verde chamada </char>calcedônia/ágata; a quarta <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra verde chamada </char>esmeralda; <verse number="20" style="v" />a quinta <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra com listras brancas e marrons, chamada </char>sardônio; a sexta <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra vermelha chamada </char>sárdio; a sétima <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra amarela chamada </char>crisólito; a oitava <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra verde chamada </char>berilo; a nona <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra amarela chamada </char>topázio; a décima <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra verde chamada </char>crisópraso; a décima primeira <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra azul chamada </char>jacinto; a décima segunda <char style="add">pedra do alicerce era uma pedra púrpura chamada </char>ametista. <verse number="21" style="v" />Os doze portões <char style="add">da cidade </char>eram feitos de pérolas. Cada portão consistia em uma única pérola. A praça principal da cidade (OU: As ruas da cidade) era(m) de ouro puro <char style="add">que parecia </char>vidro transparente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Não havia na cidade um templo <char style="add">em que as pessoas pudessem adorar a Deus, </char>pois o Senhor Deus Todo-poderoso <char style="add">mesmo</char>, assim como <char style="add">aquele que parece um </char>cordeiro, mora <char style="add">na cidade, e por isso não havia necessidade de </char>[MET] um templo<char style="add">. </char> <verse number="23" style="v" />A cidade não precisará do sol nem da lua para iluminação, pois a glória de Deus iluminará a cidade, e <char style="add">Jesus, aquele que parece </char>um cordeiro, será a luz dela. <verse number="24" style="v" />As pessoas [MTY] das nações viverão sob a luz da cidade, <char style="add">que brilha sobre elas. </char>E os reis da terra trarão suas riquezas para a cidade <char style="add">para honrarem a Deus e àquele que parece um cordeiro. </char> <verse number="25" style="v" />Os portões da cidade não serão fechados {Ninguém fechará os portões da cidade} <char style="add">no fim do dia, como se faz normalmente, </char>porque não haverá noite ali. <verse number="26" style="v" />Os <char style="add">habitantes do </char>mundo também trarão suas riquezas para a cidade para honrarem <char style="add">a Deus e àquele que parece um cordeiro. </char> <verse number="27" style="v" />Ninguém que seja moralmente impuro, ninguém que pratique coisas/atos <char style="add">que Deus considera </char>detestáveis e ninguém que minta, jamais entrará naquela cidade. Somente as pessoas cujos nomes foram inscritos por <char style="add">aquele que parece um </char>cordeiro no livro dele, <char style="add">os nomes daqueles que </char>viverão <char style="add">para sempre, </char>estarão ali.</para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="s">Apocalipse 22.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Deus oferecerá vida abundante na cidade; os servos dele vão adorá-lo face a face. Não estará ali ninguém a quem Deus amaldiçoasse, e os servos dele reinarão para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />O anjo me mostrou o rio de água <char style="add">que faz com que as pessoas que bebam da água </char>vivam <char style="add">para sempre. </char>A água fluía faiscante e limpa como cristal <char style="add">que faísca límpido. </char>O rio brotava do trono onde <char style="add">estão sentados </char>Deus e <char style="add">aquele que parece um </char>cordeiro, <verse number="2" style="v" />O rio correu pelo meio da rua <char style="add">principal </char>da cidade. De cada lado do rio havia árvores <char style="add">que produziam fruto que faz as pessoas </char>viverem para sempre. <char style="add">As árvores </char>produzem doze <char style="add">cargas </char>(OU<char style="add">: tipos</char>) de frutos; <char style="add">elas </char>dão uma carga cada mês. <char style="add">Os habitantes das </char>nações [MTY] <char style="add">utilizam </char>as folhas das árvores para se fortalecerem/fortificarem. <verse number="3" style="v" />Nunca existirá <char style="add">lá nada nem ninguém que Deus </char>amaldiçoasse. Ficará na cidade o trono de Deus e <char style="add">daquele que parece um </char>cordeiro. <char style="add">Consequentemente, </char>os servos dele vão adorá-lo. <verse number="4" style="v" />Eles olharão <char style="add">diretamente </char>para o rosto dele, e <char style="add">Ele escreverá </char>seu nome na testa deles. <verse number="5" style="v" />Nunca mais haverá noite. <char style="add">Os servos de Deus </char>não precisarão da luz das lâmpadas nem da luz do sol, pois o Senhor Deus fará brilhar <char style="add">sua </char>luz sobre eles. Eles reinarão para sempre.</para>
  <para style="s">Apocalipse 22.6-7</para>
  <para style="s">TEMA: Deus verificou aos seus servos a revelação da sua mensagem, mostrando-lhes o que deveria acontecer em breve. Portanto, eles devem obedecer à mensagem para poderem desfrutar as suas gloriosas bênçãos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />O anjo me disse: “Estas palavras <char style="add">que Deus revelou a você </char>são verdadeiras, e com certeza Ele vai cumpri-las. O Senhor Deus que <char style="add">inspira </char>os profetas, mandou seu anjo para mostrar àqueles que O servem os eventos que devem acontecer em breve”. <verse number="7" style="v" /><char style="add">Jesus diz a todo seu povo: </char>“Escutem-me com cuidado! Volto logo; <char style="add">Deus </char>abençoará <char style="add">abundantemente </char>todos aqueles que obedecem à(s) mensagem/palavras que <char style="add">foi/foram escrita/escritas </char>neste livro”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 22.8-11</para>
  <para style="s">TEMA: João certifica que ele mesmo ouviu e viu todas estas coisas. Quando João se prostrou para adorar o anjo, este lhe mandou adorar somente a Deus e a divulgar a revelação divina. Já que se aproxima o cumprimento dela, todo o mundo deve se preparar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Sou eu, João, quem ouviu e viu <char style="add">em uma visão </char>estas coisas <char style="add">que acabo de escrever.</char></para>
  <para style="p">Depois de ouvir e ver <char style="add">estas coisas</char>, logo me prostrei/ajoelhei aos pés do anjo que me mostrava estas coisas, para adorá-lo. <verse number="9" style="v" />Mas ele me disse: “Não <char style="add">me adore, pois </char>sou seu co-servo! Sou também co-servo dos seus irmãos crentes que são os profetas e co-servo daqueles que obedecem à mensagem deste livro. <char style="add">Pelo contrário, </char>adore a Deus!” <verse number="10" style="v" />Ele também me disse: “Não lacre a mensagem daquilo que <char style="add">Deus </char>predisse neste livro, pois está quase na hora [MTY] de Ele <char style="add">cumprir esta mensagem. </char> <verse number="11" style="v" /><char style="add">Ficando próxima aquela hora, se </char>os que se comportam de forma iníqua <char style="add">quiserem </char>continuar a agir dessa maneira [IRO], <char style="add">isso é lá com eles</char>! <char style="add">Deus logo lhes retribuirá sua iniquidade. Se </char>os iníquos <char style="add">quiserem </char>continuar assim [IRO], <char style="add">que se virem! Deus logo lhes retribuirá sua maldade. </char>Os que <char style="add">se comportam </char>de forma reta e justa devem continuar a agir de forma reta e justa. Os que são santos devem continuar a ser santos”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 22.12-15</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus anunciou que Ele tinha mandado seu anjo testemunhar às congregações de tudo o que João tinha visto. Ele se identifica oficialmente como Descendente do Rei Davi e como Estrela Matutina messiânica.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="add">Jesus diz a todas as pessoas: </char>“Escutem! Volto logo! E retribuirei e galardoarei/recompensarei a todos os seres humanos de acordo com os feitos de cada um deles. <verse number="13" style="v" /><char style="add">Sou </char>eu que dou origem a todas as coisas [MET] e sou eu quem fará todas as coisas terminarem [MET]. Existo antes de <char style="add">todas as coisas </char>e existo no final <char style="add">de todas as coisas </char>[DOU]<char style="add">. </char> <verse number="14" style="v" /><char style="add">Deus -- abençoará abundantemente</char>/vai é contente com as pessoas que <char style="add">lavam </char>suas roupas<char style="add">, limpando-se a si mesmas espiritualmente </char>[MET]<char style="add">, </char>porque elas poderão <char style="add">comer do fruto </char>[MTY] da árvore <char style="add">que capacita as pessoas a </char>viverem <char style="add">para sempre </char>e porque <char style="add">poderão </char>entrar pelo portão da cidade <char style="add">santa. </char> <verse number="15" style="v" />Do lado de fora <char style="add">ficam as pessoas imundas/malévolas, inclusive </char>as que praticam idolatria, as que pecam sexualmente, as que assassinam <char style="add">outras pessoas, </char>as que adoram os ídolos e todas aquelas pessoas que gostam de mentir e mentem continuamente. <char style="add">Tais pessoas nunca poderão entrar naquela cidade”.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />“Eu, Jesus, mandei meu anjo para dizer a vocês, membros das congregações, que <char style="add">são verídicas todas </char>estas coisas. Sou o descendente do <char style="add">Rei </char>Davi, <char style="add">cuja vinda os profetas prometeram. </char>[MET]. Sou <char style="add">aquele que é parecido </char>com a brilhante estrela matutina [MET], aquele <char style="add">que Moisés vaticinou”.</char></para>
  <para style="s">Apocalipse 22.17</para>
  <para style="s">TEMA: O Espírito de Deus e a Noiva convidam todos aqueles que desejam beber da água viva a se aproximarem e beberem, e mandam que todos os ouvintes divulguem o convite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />O Espírito <char style="add">de Deus </char>e <char style="add">seu povo, que é parecido </char>[MET] com a noiva <char style="add">de Cristo</char>, dizem <char style="add">a todos aqueles que desejam crer: </char>“Venham!” Que todos os ouvintes <char style="add">desta mensagem </char>digam também <char style="add">a todos aqueles que desejam crer</char>: “Venham!” Que os <char style="add">sedentos venham, quais sejam </char>[MET], todos os que desejam a água <char style="add">que capacita as pessoas </char>a viverem <char style="add">para sempre</char>, que a recebam de graça!</para>
  <para style="s">Apocalipse 22.18-19</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus advertiu que Deus imporá as pragas reveladas no livro em qualquer um que acrescentar algo às palavras do livro, e que tirará os privilégios prometidos no livro de qualquer um que cortar alguma palavra da sua revelação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Eu, <char style="add">Jesus, </char>advirto <char style="add">solenemente </char>a todos aqueles que ouvem as palavras relativas àquilo que já predisse neste livro, <char style="add">assim: </char>Se alguém acrescentar qualquer coisa a estas palavras, Deus vai fazê-lo sofrer as pragas que são descritas {que descrevi} neste livro. <verse number="19" style="v" />Se alguém cortar quaisquer palavras sobre aquilo que profetizei neste livro, Deus tirará o direito dele <char style="add">de comer do fruto </char>[MTY] da árvore <char style="add">que capacita as pessoas a </char>viverem <char style="add">para sempre. </char>Ele <char style="add">também vai tirar-lhe </char>o direito <char style="add">de entrar </char>na cidade de Deus. <char style="add">Ambas as coisas </char>são descritas {descrevi} neste livro”.</para>
  <para style="s">Apocalipse 22.20</para>
  <para style="s">TEMA: Jesus, que testemunha todas estas coisas, declara que com certeza virá logo, e João apela fortemente a Ele para vir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />
    <char style="add">Jesus, </char>que afirma serem verídicas <char style="add">todas </char>estas coisas, diz: “Com certeza venho/volto em breve!” <char style="add">Eu, João, respondo: </char>“Assim seja! Senhor Jesus, venha já!”</para>
  <para style="s">Apocalipse 22.21</para>
  <para style="s">TEMA: João encerra sua mensagem às congregações com uma oração, pedindo que o Senhor Jesus continue a abençoar todas elas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />
    <char style="add">Peço em oração que nosso </char>Senhor Jesus <char style="add">continue </char>abençoando/agindo bondosamente para com todos <char style="add">vocês, o povo de Deus</char>. Assim seja!</para>
</usx>