<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ROM" style="id">Rom</book>
  <para style="h">Romanos</para>
  <para style="toc3">Romanos</para>
  <para style="toc2">Romanos</para>
  <para style="toc1">A Carta de Paulo aos Cristãos em Roma, que chamamos comumente de ROMANOS</para>
  <para style="mt2">A Carta de Paulo aos Cristãos em Roma, que chamamos comumente de</para>
  <para style="mt1">ROMANOS</para>
  <para style="ip">Um ponto de partida para a elaboração</para>
  <para style="ip">de traduções em outras línguas</para>
  <para style="ip">nacionais, que por sua vez podem ser empregadas</para>
  <para style="ip">por tradutores como recurso na preparação</para>
  <para style="ip">de traduções bíblicas nas respectivas</para>
  <para style="ip">línguas maternas.</para>
  <para style="ip">Por Ellis Deibler.</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s">Romanos 1.1-7</para>
  <para style="s">TEMA: Eu, Paulo, apóstolo designado para proclamar a boa mensagem sobre Jesus Cristo, escrevo esta carta a todos vocês, crentes que moram em Roma. Peço a Deus que continue agindo bondosamente para com vocês e lhes dê paz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Eu </char>Paulo que sirvo a Cristo Jesus <char style="add">estou escrevendo esta carta. </char>Deus me escolheu para apóstolo e me nomeou para que <char style="add">eu proclamasse </char>a boa mensagem que <char style="add">vem dele. </char> <verse number="2" style="v" /><char style="add">Muito </char>antes de <char style="add">Jesus vir à terra, Deus </char>prometeu <char style="add">que iria revelar </char>esta boa mensagem por meio daquilo que seus profetas <char style="add">tinham escrito </char>nas sagradas Escrituras. <verse number="3" style="v" /><char style="add">Esta boa mensagem fala daquele que conhecemos como </char>Filho dele. Quanto à sua natureza, física/humana, ele nasceu descendente do <char style="add">Rei </char>Davi<char style="add">. </char> <verse number="4" style="v" />Quanto à sua natureza espiritual / divina, Deus mostrou poderosamente que ele era o próprio Filho/Deus de Deus que se tornou um ser humano. Deus mostrou isto, fazendo com que ele ressuscitasse dentre os mortos. Ele é Jesus Cristo nosso Senhor. <verse number="5" style="v" />Cristo me designou bondosamente <char style="add">para </char>apóstolo. Assim fez para que <char style="add">muitos </char>dos não judeus honrassem a <char style="add">Cristo</char>, obedecendo-o como resultado de crerem <char style="add">a mensagem sobre Cristo. </char> <verse number="6" style="v" />Vocês <char style="add">crentes</char> também, que <char style="add">moram na cidade de </char>Roma, figuram entre estes que <char style="add">Deus </char>escolheu para pertencerem a Jesus Cristo. <verse number="7" style="v" /><char style="add">Estou escrevendo esta carta </char>a todos <char style="add">vocês, </char>a quem Deus ama e tem escolhido <char style="add">para se tornarem </char>povo <char style="add">dele. Peço que </char>Deus nosso Pai e Jesus Cristo nosso Senhor <char style="add">continuem </char>agindo bondosamente para com vocês, <char style="add">fazendo sempre </char>que desfrutem paz interior.</para>
  <para style="s">Romanos 1.8-15</para>
  <para style="s">TEMA: Agradeço a Deus que as pessoas por toda parte estão comentando sobre como vocês, crentes romanos, confiam em Jesus Cristo. Peço a Deus que ele me permita visitá-los logo. Quero que vocês saibam que tenho anelado fazer exatamente isso, mas fui sempre impedido pelas circunstâncias. Desejava ardentemente proclamar a boa mensagem também a vocês que moram em Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />
    <char style="add">Ao </char>iniciar <char style="add">esta carta, </char>dou graças a Deus por todos vocês, <char style="add">crentes romanos. Posso agradecer-lhe </char>por causa <char style="add">daquilo que </char>Jesus Cristo <char style="add">tem feito por nós. Dou graças a ele, </char>pois o fato de vocês confiarem <char style="add">em Jesus Cristo </char>se tornou assunto de conversa das <char style="add">pessoas </char>por toda parte <char style="add">do Império Romano. </char> <verse number="9" style="v" />Deus, a quem sirvo com devoção ao <char style="add">proclamar às pessoas </char>a boa mensagem acerca do seu Filho, sabe que digo a verdade ao dizer <verse number="10" style="v" />que menciono vocês cada vez que oro <char style="add">a Deus</char>. Peço especificamente a Deus que, se ele quiser, eu possa de alguma maneira ir visitar vocês. <verse number="11" style="v" /><char style="add">Digo isto </char>porque anelo visitar vocês para ajudá-los espiritualmente, para que possam se fortalecer <char style="add">espiritualmente. </char> <verse number="12" style="v" /><char style="add">Anseio visitar vocês </char>para que possamos nos encorajar mutuamente<char style="add">, compartilhando </char>a maneira como cada um de nós confia em <char style="add">Jesus</char>. <verse number="13" style="v" /><char style="add">Meus </char>irmãos crentes, com certeza quero que vocês saibam que muitas vezes tentei visitá-los, <char style="add">mas até agora não pude porque as circunstâncias </char>sempre me impediram até este momento. <char style="add">Eu queria ir lá </char>para ajudar vocês a amadurecer espiritualmente, como também <char style="add">ajudei outras pessoas espiritualmente </char>em muitos outros grupos não judaicos. <verse number="14" style="v" />Sinto-me obrigado <char style="add">a proclamar a boa mensagem a todos os não judeus, </char>especificamente <char style="add">àqueles que conhecem a língua e a cultura </char>gregas e àqueles que não as conhecem, a pessoas de boa formação acadêmica e a gente sem nenhuma formação. <verse number="15" style="v" />Como resultado, o que tenho almejado ardentemente é proclamar esta boa mensagem também a vocês que moram <char style="add">na cidade de </char>Roma.</para>
  <para style="s">Romanos 1.16-17</para>
  <para style="s">TEMA: Por ser ela o poderoso meio pelo qual Deus salva todos aqueles que confiam em Cristo, sejam eles judeus ou não judeu, proclamo confiantemente a boa mensagem sobre o que Cristo fez, pois mediante esta mensagem Deus revela seu jeito de declarar justos os seres humanos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Isso me leva a dizer que proclamo com toda confiança a boa mensagem <char style="add">acerca do que Cristo fez, </char>pois esta boa mensagem é o poderoso <char style="add">meio </char>que Deus <char style="add">emprega </char>para salvar todos os seres humanos que confiam <char style="add">naquilo que Cristo fez por eles</char>. Especificamente, <char style="add">Deus salva </char>primeiro os judeus <char style="add">que prestaram atenção à boa mensagem </char>e <char style="add">depois ele salva os </char>não judeus. <verse number="17" style="v" />Por meio desta boa mensagem Deus revela <char style="add">de que forma ele apaga todo vestígio dos pecados das pessoas (</char>OU, declara as pessoas isentas da culpa dos pecados cometidos); ele assim faz devido ao fato de elas confiarem <char style="add">em Cristo. Isto é confirmado </char>mediante algo que <char style="add">um profeta </char>escreveu <char style="add">há muito tempo sobre aquilo que Deus tinha dito, </char>“Aqueles <char style="add">cuja ficha de pecados já apaguei/a quem já declarei inocentes da culpa dos seus pecados </char>por confiarem <char style="add">em mim, </char>vão viver <char style="add">para sempre.</char></para>
  <para style="s">Romanos 1.18</para>
  <para style="s">TEMA: Deus esclarece que está zangado com os não judeus ímpios e iníquos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />De <char style="add">onde ele reina no </char>céu, Deus esclarece a todos os não judeus ímpios e iníquos que está zangado com eles <char style="add">e que eles merecem o castigo dele. </char>Por meio do seu <char style="add">comportamento </char>tão ruim, eles suprimem o que sabem ser certo <char style="add">acerca de Deus</char>.</para>
  <para style="s">Romanos 1.19-23</para>
  <para style="s">TEMA: Todas as pessoas podem saber claramente como é Deus; portanto, ninguém tem como alegar, “Nunca fomos informados acerca de Deus.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />
    <char style="add">Todos </char>podem saber claramente <char style="add">como é </char>Deus, pois Deus mesmo revelou isto a todo o mundo. <verse number="20" style="v" />Desde que <char style="add">Deus </char>criou o mundo, ele tem revelado – mediante aquilo que criou – a sua própria natureza, que não se pode ver. <char style="add">Deus tornou óbvio a todo o mundo o fato de </char>ele ter sido sempre capaz de realizar coisas/feitos supremamente poderosas/os, e o fato <char style="add">de </char>ser ele Deus, <char style="add">supremamente distinto de tudo aquilo que criou. </char>Portanto, ninguém tem motivo <char style="add">para dizer, “Nunca fomos informados acerca de Deus.” </char> <verse number="21" style="v" />Embora <char style="add">os não judeus </char>soubessem como é Deus, eles não quiseram honrá-lo como Deus, nem <char style="add">lhe </char>agradeceram <char style="add">por aquilo que ele tinha feito. </char>Mas pelo contrário o conceito que tinham <char style="add">dele </char>se tornou inútil, e eles ficaram incapazes de entender <char style="add">aquilo que Deus queria que eles soubessem. </char> <verse number="22" style="v" />Apesar de se gabarem de sábios, eles se tornaram néscios, <verse number="23" style="v" />e recusaram confessar que Deus é gloriosamente imortal. Em vez disso, eles fabricaram e adoraram ídolos que pareciam seres humanos que irão apodrecer algum dia, e <char style="add">então fabricaram ídolos que se assemelhavam a </char>pássaros e quadrúpedes, e <char style="add">finalmente </char>construíram outros que pareciam répteis.</para>
  <para style="s">Romanos 1.24-27</para>
  <para style="s">TEMA: Portanto Deus deixou que os não judeus se sentissem obrigados a praticar coisas vergonhosas, resultando na desonra sexual dos seus corpos. Ele assim fez porque eles adoravam os ídolos e as coisas criadas ao invés de adorarem a Deus. Como resultado das relações sexuais pouco naturais – tanto de homens como de mulheres – eles têm sido castigados como bem mereciam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Portanto Deus deixou que <char style="add">os não judeus </char>se sentissem obrigados a praticar as coisas imorais que desejavam sexualmente. Como resultado, eles <char style="add">começaram </char>a desonrar <char style="add">sexualmente </char>os corpos uns dos outros. <verse number="25" style="v" />Deus <char style="add">assim fez porque, </char>ao invés de confessarerem a verdade sobre Deus, eles <char style="add">optaram por adorar a </char>falsos <char style="add">deuses, </char>e adoravam e serviam as coisas que <char style="add">Deus </char>tinha criado em vez de <char style="add">adorarem e servirem a</char>o Deus único que criou <char style="add">tudo. Eles procederam assim, mesmo que </char>ele mereça que <char style="add">aqueles que criou </char>o louvem para sempre. Amém / Assim seja. <verse number="26" style="v" />Por isso, bem como os escravos <char style="add">têm que obedecer seus patrões, </char>Deus deixou que <char style="add">os não judeus se tornassem pessoas obrigadas a obedecer </char>seus vergonhosos desejos <char style="add">sexuais. Consequentemente, muitas </char>mulheres <char style="add">não judias </char>deixaram de ter relações sexuais normais <char style="add">com seus maridos</char>. Em vez disso, elas passaram a ter relações sexuais com outras mulheres. <verse number="27" style="v" />Semelhantemente, <char style="add">muitos </char>homens <char style="add">não judeus </char>deixaram de ter relações sexuais normais com as mulheres. Em vez disso eles sentiam o forte desejo de ter relações sexuais com outros homens. Eles cometeram também vergonhosos atos <char style="add">homossexuais </char>com outros homens. Como resultado, Deus os castigou com doenças bem merecidas no corpo, <char style="add">pois eles pensavam </char>erradamente <char style="add">sobre Deus.</char></para>
  <para style="s">Romanos 1.28-32</para>
  <para style="s">TEMA: Como resultado de Deus permitir que eles ficassem obsessionados por seus próprios pensamentos pervertidos, eles passaram a praticar toda sorte de coisas ruins, que Deus declara impróprias. E até aprovavam tais práticas por parte das outras pessoas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />
    <char style="add">Além disso, </char>por terem resolvido que o conhecimento de Deus não valia a pena, Deus permitiu que os próprios pensamentos inúteis deles os controlassem. Como resultado, eles começaram a praticar coisas <char style="add">ruins </char>que <char style="add">Deus </char>declara impróprias. <verse number="29" style="v" />Eles desejam constantemente/fortemente praticar toda <char style="add">sorte </char>de obras iníquas. Eles desejam fortemente fazer toda <char style="add">sorte de </char>coisas malévolas <char style="add">aos outros</char>. Desejam constantemente/fortemente possuir objetos <char style="add">que pertencem aos outros. </char>Desejam constantemente/fortemente fazer mal aos <char style="add">outros </char>de diversas maneiras. <char style="add">Muitos </char>não judeus se entregam à inveja das <char style="add">outras pessoas. Muitos </char>se dedicam ao assassinato <char style="add">das pessoas. Muitos </char>se dedicam a causar brigas <char style="add">entre outras pessoas. Muito s</char>e dedicam a enganar <char style="add">os outros. Muitos </char>se dedicam a falar maliciosamente <char style="add">dos outros </char>(OU, <char style="add">dizer coisas nocivas e mentirosas sobre outras pessoas</char>). <char style="add">Muitos </char>fofocam <char style="add">sobre os outros</char>. <verse number="30" style="v" /><char style="add">Muitos </char>difamam <char style="add">os outros. Muitos </char>agem de forma especialmente raivosa para com Deus. <char style="add">Muitos </char>se comportam ou falam de maneira insultante <char style="add">para com seus semelhantes. Muitos </char>tratam <char style="add">os outros </char>com desprezo. <char style="add">Muitos se vangloriam aos outros. Muitos </char>inventam novas maneiras de praticar coisas/obras ruins. <char style="add">Muitas crianças não judias </char>desobedecem seus pais. <verse number="31" style="v" /><char style="add">Muitos não judeus </char>agem de outras formas moralmente tolas. <char style="add">Muitos </char>não cumprem com as promessas <char style="add">feitas a outras pessoas. Muitos nem </char>amam os membros das suas próprias famílias. <char style="add">E muitos </char>não atuam com misericórdia <char style="add">para com as demais pessoas. </char> <verse number="32" style="v" />Apesar de saberem que Deus já declarou que aqueles que praticam tais coisas merecem ser <char style="add">mortos/levados à morte</char>, não somente costumam praticar tais <char style="add">tipos de </char>coisas <char style="add">nocivas</char>, como também sancionam outras pessoas que costumam praticá-las.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s">Romanos 2.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Qualquer de vocês que condenar os não-judeus por terem feito coisas malévolas será condenado por Deus, pois vocês também praticam as mesmas coisas ruins.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Deus vai castigar severamente os não judeus, que praticam habitualmente coisas/obras ruins, pois ele já revelou claramente que está zangado com eles. Portanto, quando Deus julgar os seres humanos, não vai dispensar nenhum de vocês, judeus a quem escrevo, por ter condenado os não judeus por suas práticas ruins. Quando algum de vocês condena outros por praticar obras ruins, é você mesmo que está sendo condenando, pois vocês costumam desobedecer a Deus por fazer algumas das mesmas coisas iníquas. <verse number="2" style="v" />Nós bem sabemos que Deus julga retamente ao condenar os não judeus que praticam tais obras ruins. <verse number="3" style="v" />Portanto, vocês que condenam os outros por terem praticado obras ruins, mas ao mesmo tempo continuam praticando tais coisas iníquas também, não devem achar que vão escapar à condenação de Deus, <verse number="4" style="v" />nem o fato de Deus agir de forma tolerante e paciente para com vocês deve ser algo que vocês desprezam. Vocês devem reconhecer que Deus está agindo de forma benévola para com vocês para incentivá-los a arrepender- se. <verse number="5" style="v" />Mas pela sua teimosa recusa de se arrependerem, vocês estão aumentando o grau de severidade com que Deus vai castigá-los. Ele fará isso no momento de revelar como vai julgar retamente os seres humanos.</para>
  <para style="s">Romanos 2.6-11</para>
  <para style="s">TEMA: Deus vai recompensar cada pessoa de acordo com aquilo que ela tiver feito, pois ele não se deixa influenciar pela categoria social das pessoas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Deus vai recompensar cada indivíduo de acordo com <char style="add">aquilo que este merece, segundo </char>o que tiver feito. <verse number="7" style="v" /><char style="add">Especificamente, Deus vai galardoar, capacitando-as </char>a viver para sempre, as pessoas que, pela sua perseverança em praticar boas obras, se esforçam por ser altamente honradas <char style="add">por Deus </char>e receber uma vida que não tem fim. <verse number="8" style="v" />Mas <char style="add">Deus </char>vai castigar bem severamente as pessoas que agem de forma egoísta e se recusam a acreditar ser verdade <char style="add">aquilo que Deus diz</char>, praticando as coisas que <char style="add">Deus chama de </char>erradas. <verse number="9" style="v" /><char style="add">Deus </char>vai afligir severamente cada indivíduo que pratica habitualmente obras ruins, <char style="add">e consequentemente este ficará severamente </char>angustiado. Isto se aplica com certeza aos judeus, <char style="add">pois Deus lhes deu o privilégio de serem povo especial dele, </char>e se aplica também aos não judeus. <verse number="10" style="v" />Mas <char style="add">Deus </char>vai galardoar espiritualmente a cada indivíduo que praticar habitualmente boas obras. <char style="add">Isto se aplica também </char>aos judeus, <char style="add">pois Deus os escolheu como seu povo especial, </char>e se aplica também aos não judeus. <verse number="11" style="v" />Deus <char style="add">fará isto </char>porque a categoria social das pessoas não influi nele.</para>
  <para style="s">Romanos 2.13-16</para>
  <para style="s">TEMA: todos os não judeus ficarão eternamente separados de Deus por causa dos pecados deles, e todos os judeus serão condenados por seus pecados, pois Deus vai justificar somente aqueles que tiverem obedecido continuamente a lei mosaica.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Já que os não judeus não estão sujeitos à lei que Deus deu a Moisés, todos os não judeus que pecam ficarão separados eternamente de Deus por terem pecado, mesmo que Deus não dê atenção ao fato de eles conhecerem, ou não, a lei que Deus deu a Moisés. E Deus vai condenar todos os judeus, que conhecem a lei <char style="add">que Deus deu a Moisés, </char>mas pecaram, de acordo com <char style="add">seu grau de obediência </char>àquela lei. <verse number="13" style="v" /><char style="add">Está certo que ele assim faça, pois </char>não são aqueles que <char style="add">simplesmente </char>conhecem a lei de Deus que Deus considera justos; pelo contrário, são somente aqueles que têm obedecido continuamente <char style="add">toda </char>a lei <char style="add">que Deus deu a Moisés, </char>que Deus vai declarar justos. <verse number="14" style="v" />Sempre que os não judeus que não têm / conhecem a lei <char style="add">que Deus deu a Moisés </char>obedecem naturalmente àquela lei, <char style="add">eles comprovam que </char>possuem uma lei dentro da própria mente, embora não possuam a lei <char style="add">que Deus deu a Moisés. </char> <verse number="15" style="v" />Eles demonstram que sabem, na própria mente, <char style="add">o que </char>Deus manda na sua lei, pois cada indivíduo, na sua própria consciência, ou se acusa ou se desculpa/defende em diversos momentos, <char style="add">por causa desta lei</char>. <verse number="16" style="v" /><char style="add">Deus fará todas estas coisas </char>no momento em que ele vem julgar os seres humanos de acordo com aquilo que eles pensam e fazem, <char style="add">até </char>secretamente, <char style="add">autorizando </char>Cristo Jesus <char style="add">a julgá-los. </char>Assim reza a boa mensagem que <char style="add">prego.</char></para>
  <para style="s">Romanos 2.17-24</para>
  <para style="s">TEMA: É repugnante que qualquer um de vocês, que têm todas as vantagens de serem judeus, fosse desobedecer a lei de Deus e, como resultado, insultar a Deus</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ora, tenho algo a dizer a qualquer um de vocês, judeus a quem escrevo: Você bem pode alegar, “Sou judeu.” Você tem confiança de que Deus vai salvá-lo porque você possui/obedece a lei que Deus deu a Moisés. Você se gaba de pertencer a Deus. <verse number="18" style="v" />Você sabe o que Deus deseja. Você pode determinar e escolher as coisas certas/boas porque alguém lhe ensinou a(s) lei/Escrituras. <verse number="19" style="v" />Você tem certeza de poder mostrar a verdade de Deus aos não judeus, como os guias indicam o caminho certo aos cegos. Você tem certeza de que suas palavras mostram o caminho de Deus aos não judeus que não o entendem, como uma luz ilumina aqueles que andam nas trevas. <verse number="20" style="v" />Você tem certeza de poder instruir/corrigir os não judeus, que considera tolos por não entenderem a verdade espiritual. Você tem certeza de poder ensinar aquelas pessoas que, sendo como crianças, não conhecem a verdade de Deus, pois você tem na(s) lei/Escrituras uma forma escrita de autêntico conhecimento. <verse number="21" style="v" />Sendo que você alega possuir todas estas vantagens por ser judeu, portanto, é repugnante que você, que ensina às demais pessoas que devem obedecer a lei que Deus deu a Moisés, não obedeça a própria lei que ensina. Você, que prega que as pessoas não devem furtar objetos, é repugnante você mesmo roubar objetos. <verse number="22" style="v" />Você que manda que as pessoas não cometam adultério, é repugnante você mesmo cometer adultério. Você, que detesta os ídolos, é repugnante você mesmo furtar objetos de templos que pertencem aos ídolos. <verse number="23" style="v" />Você que se gaba, dizendo, “Possuo a lei de Deus,” é repugnante você desobedecer aquela mesma lei e, como resultado, insultar a Deus. <verse number="24" style="v" />No que diz respeito a você assim proceder, estas palavras escritas nas Escrituras são verídicas na sua aplicação a você mesmo: “Os não judeus falam mal de Deus por causa das coisas ruins que vocês judeus, que alegam crer em Deus, praticam.”</para>
  <para style="s">Romanos 2.25-29</para>
  <para style="s">TEMA: Deus vai considerar aceitáveis os não judeus se eles obedecerem a lei dele, e tais não judeus vão declarar que Deus tem razão ao condenar aqueles que desobedecem suas leis, pois são somente aqueles que são transformados no seu interior que são autênticos judeus, aceitáveis a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Deixar que alguém o circuncide <char style="add">para mostrar que pertence a Deus </char>pode ser de benefício para você se também está obedecendo a lei <char style="add">que Deus deu a Moisés. </char>Mas se você desobedecer a lei <char style="add">de Deus, Deus vai achar que </char>você, o circunciso, se tornou <char style="add">inaceitável, </char>como <char style="add">são inaceitáveis </char>aqueles que nunca foram circuncidados. <verse number="26" style="v" />Conforme o mesmo princípio, <char style="add">Deus </char>vai, com certeza, considerar aceitáveis (OU, passíveis de se tornar povo dele) até os <char style="add">não judeus, que ninguém </char>circuncidou, se eles obedecerem as coisas que <char style="add">Deus </char>mandou na lei. <verse number="27" style="v" />E <char style="add">aqueles que </char>obedecem aquela lei, mas que ninguém circuncidou depois de nascerem, <char style="add">vão declarar que Deus tem razão </char>ao condenar <char style="add">qualquer um de vocês </char>que desobedecer aquela lei, mesmo que <char style="add">vocês possuam </char>as Escrituras e sejam circuncidados. <verse number="28" style="v" />Não são os que praticam os ritos <char style="add">que mostram serem eles membros do povo de Deus </char>que são os <char style="add">autênticos </char>judeus, e não é a circuncisão no corpo que torna as pessoas aceitáveis a Deus. <verse number="29" style="v" />Pelo contrário, os <char style="add">autênticos </char>judeus são aqueles que <char style="add">Deus transformou </char>por dentro, e é por termos o ser interior <char style="add">transformado </char>pelo Espírito <char style="add">de Deus, </char>não por observarmos uma porção de rituais, que nos tornamos aceitáveis a Deus. Mesmo que <char style="add">outras </char>pessoas não louvem tais <char style="add">indivíduos, </char>Deus os louvará.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s">Romanos 3.1-8</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pode alguém contestar esta afirmação, dizendo, “Se ser circuncidado não nos 97torna judeus aceitáveis a Deus, o judeu não tem vantagem sobre o não judeu. Ser circuncidado não traz benefício nenhum para nós, judeus.” <verse number="2" style="v" />Respondo eu que ser judeu nos beneficia de diversas maneiras. Em primeiro lugar, traz-nos benefício porque foi a nossos antepassados que Deus confiou suas palavras, que contêm suas promessas. <verse number="3" style="v" />Então, se alguém comentasse o fato de muitos judeus não cumprirem fielmente aquilo que prometeram a Deus, e se ele perguntasse, “O fato de eles não serem fiéis significa que Deus não vai nos abençoar – a nós, judeus – como ele prometeu?” <verse number="4" style="v" />eu responderia, “Não, não significa isso, de jeito nenhum. Deus sempre faz o que ele prometeu, mesmo que esclareça que todas as pessoas mentiram ao dizerem que tinham cumprido com aquilo que prometeram a Deus que iriam fazer.” Isto tem apoio naquilo que o Rei Davi disse a Deus sobre o fato de Deus condená-lo com razão por causa do pecado dele: “Portanto as pessoas vão declarar que tu és justo ao contemplarem o que disseste acerca delas (OU, o pecado delas), e que tu vais sair vencedor quando as pessoas te acusarem.” <verse number="5" style="v" />Por isso, se o fato de nós, judeus, sermos iníquos demonstra que está certo que Deus não nos abençoe como prometeu aos nossos antepassados, o que diremos/inferimos? Vamos tirar a conclusão de que não está certo que Deus se zangue e nos castigue a nós, judeus? Estou dizendo estas coisas de uma forma inapropriada, como falam os meros seres humanos. <verse number="6" style="v" />Com certeza não iríamos tirar essa conclusão, pois se Deus não nos julgasse a nós, judeus, seria impossível que ele tivesse razão ao julgar qualquer ser humano neste mundo! <verse number="7" style="v" />Mas pode alguém contestar esta afirmação, dizendo-me o seguinte, “Se o fato de Deus realmente cumprir suas promessas se torna evidente pelo fato de eu não fazer fielmente aquilo que Deus me mandou fazer, com o resultado de que as pessoas dão louvores a Deus, Deus não deve condenar-me mais por causa dos meus pecados. <verse number="8" style="v" />Se for verdade o que você diz, vamos praticar obras iníquas para que possa haver bons resultados desse tipo! Por exemplo, as pessoas vão louvar a Deus!” Algumas pessoas me insultam, alegando falsamente que afirmo tais coisas. Deus vai condenar, com toda razão, os indivíduos que dizem tais coisas a meu respeito!</para>
  <para style="s">Romanos 3.9-18</para>
  <para style="s">TEMA: Dou uma resposta negativa à pergunta sobre se Deus vai tratar os judeus mais favoravelmente que os não judeus, pois as Escrituras esclarecem o fato de que todos os seres humanos são condenados por Deus por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Se alguém fosse perguntar, “Devemos concluir que Deus vai nos tratar – a nós judeus – mais favoravelmente, tratando os não judeus com menos favor?”, eu diria que, com certeza, não podemos tirar essa conclusão! Já lhes mostrei que Deus condena todos os seres humanos, tanto judeus como não judeus, pois todos eles pecaram. <verse number="10" style="v" />Este fato é comprovado pelas seguintes citações das Escrituras:</para>
  <para style="q">“Ninguém é justo e reto. Não existe um <char style="add">indivíduo justo </char>sequer!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ninguém entende <char style="add">a verdade de Deus </char>(OU, <char style="add">a verdade sobre Deus). </char>Não há ninguém que procure/queira <char style="add">conhecer a </char>Deus!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Absolutamente todo o mundo deixou de <char style="add">obedecer a Deus. </char>Todos se tornaram inúteis <char style="add">a Deus </char>(OU, depravados). Não há ninguém que se comporte retamente; não, não há sequer uma pessoa <char style="add">que se comporte retamente!”</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" />“Aquilo que as pessoas dizem é <char style="add">podre/mau, como o cheiro que vem </char>da cova aberta <char style="add">de um cemitério. Pelo que as pessoas dizem </char>com a língua, elas enganam <char style="add">os outros.” “Pelo que elas dizem </char>com os lábios <char style="add">fazem mal aos outros, bem como </char>o veneno das cobras <char style="add">fere as pessoas.” </char> <verse number="14" style="v" />“Elas amaldiçoam continuamente <char style="add">as pessoas </char>e dizem coisas cruéis/ásperas/odiosas.”</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" />“Eles vão depressa/zelosamente assassinar <char style="add">as pessoas. </char></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" />Eles estragam tudo e tornam infelizes <char style="add">as demais pessoas </char>por onde quer que vão.</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" />Eles não têm a menor ideia de como <char style="add">viver </char>em paz <char style="add">com seus semelhantes.”</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" />“Eles nem pensam em termos de temer/reverenciar a Deus!”</para>
  <para style="s">Romanos 3.19-20</para>
  <para style="s">TEMA: Em resumo, ninguém pode contestar a condenação de Deus; todos os seres humanos foram declarados culpados por Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Além disso, sabemos que foi aos <char style="add">judeus, </char>que vivem integralmente sob a influência da lei <char style="add">de Deus, </char>que foram ditas <char style="add">nas Escrituras tais </char>coisas <char style="add">sobre </char>a lei. <char style="add">Daí podemos inferir que </char>não existe um sequer – <char style="add">seja judeu ou não judeu </char>– que seja capaz de afirmar nada <char style="add">em resposta à condenação de Deus por causa dos seus pecados. </char>Deus já declarou culpados todos os seres humanos do mundo! <verse number="20" style="v" />Não é por ter feito alguém as coisas <char style="add">exigidas pela lei de Deus </char>que Deus vai apagar o registro dos seus pecados/declará-lo isento da culpa dos seus pecados, <char style="add">pois ninguém tem cumprido integralmente essas coisas. </char>De fato, por <char style="add">termos conhecido </char>a lei <char style="add">de Deus, </char>entendemos/declaramos que temos pecado (OU, somos pecadores).</para>
  <para style="s">Romanos 3.21-26</para>
  <para style="s">TEMA: Agora Deus apaga o registro dos pecados de todos – judeus e não judeus – que confiam naquilo que Jesus Cristo fez por eles. Deus apresentou a Cristo como aquele que iria expiar os pecados, derramando seu sangue na cruz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Mas o fato de Deus apagar o registro de nosso pecado/declarar-nos isentos de culpa não depende da <char style="add">nossa obediência à lei que Deus deu a Moisés. </char>Agora Deus tem revelado <char style="add">a nós </char>como é que ele consegue apagar <char style="add">de outra forma </char>os vestígios de nossos pecados<char style="add">, </char>embora <char style="add">aquilo que Moisés escreveu n</char>a lei <char style="add">que Deus </char>lhe <char style="add">deu </char>e aquilo que os profetas escreveram já o tenham atestado anteriormente. <verse number="22" style="v" />Deus apaga o registro do pecado das pessoas por elas confiarem n<char style="add">aquilo que </char>Jesus Cristo <char style="add">já fez por </char>elas. Deus faz isto para qualquer pessoa que confiar <char style="add">em Cristo, </char>pois não há diferença <char style="add">entre judeus e não judeus, aos olhos de Deus. </char> <verse number="23" style="v" />Todos <char style="add">os seres humanos </char>pecam e <char style="add">todos </char>deixam de atingir a meta que Deus <char style="add">lhes propõe</char>. <verse number="24" style="v" /><char style="add">Deus </char>apaga livremente o registro dos pecados das pessoas por sua bondosa ação, <char style="add">redimindo-as. </char>Cristo Jesus realizou isso, <char style="add">morrendo por nós. </char> <verse number="25" style="v" />Deus o apresentou como aquele que iria expiar (OU, perdoar) nossos pecados<char style="add">, derramando seu </char>sangue <char style="add">na cruz. Deus </char>nos <char style="add">redime/perdoa </char>por confiarmos <char style="add">naquilo que Cristo fez por nós. Deus assim fez </char>para mostrar que ele age de forma justa e reta, pois antes <char style="add">de Cristo morrer as pessoas não sabiam se Deus castigava de forma justa, ou não, todos aqueles que pecavam. Durante aquele tempo </char>Deus fazia vista grossa aos pecados deles <verse number="26" style="v" />por ser paciente. <char style="add">Deus assim procedeu </char>para mostrar que ele é justo, e para provar que ele apaga o registro dos pecados de todos aqueles que creem em Jesus.</para>
  <para style="s">Romanos 3.27-31</para>
  <para style="s">TEMA: Portanto somos impedidos de vangloriar-nos do fato de Deus haver apagado o registro de nossos pecados por termos obedecido a lei de Moisés. E Deus vai aceitar também os não judeus em pé de igualdade. Ao afirmarmos que as pessoas são declaradas justas mediante sua confiança em Cristo, realmente estamos confirmando, não anulando, a lei de Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Portanto, isto nos impede totalmente de vangloriar-nos por Deus haver apagado o registro de nossos pecados por causa de nossa obediência à lei de Moisés, pois não é o caso que Deus apaga o registro dos pecados dos seres humanos por eles terem obedecideo a lei. Pelo contrário, Deus apaga o registro dos pecados humanos com base na fé / confiança em Cristo. <verse number="28" style="v" />Não podemos vangloriar-nos, porque entendemos que Deus apaga o vestígio do pecado dos seres humanos mediante sua confiança em Cristo, não sua obediência à lei, pois é impossível obedece-la integralmente. <verse number="29" style="v" />Com certeza vocês que são judeus não se consideram os únicos que Deus vai aceitar. Com certeza vocês se dão conta de que ele vai aceitar também os não judeus. Claro que ele vai aceitar os não judeus também, <verse number="30" style="v" />pois, como vocês acreditam firmemente, há um só Deus, que vai apagar o registro dos pecados dos judeus se eles confiarem naquilo que Cristo fez, e que apagará igualmente o registro dos pecados dos não judeus se eles confiarem nele. <verse number="31" style="v" />Portanto, se alguém indagar acerca da lei que Deus deu a Moisés, “Anulamos essa lei por esta asserção de que Deus apaga o registro dos pecados da gente mediante a sua confiança em Cristo?”, eu diria, “Claro que não. Pelo contrário, confirmamos a lei que Deus deu a Moisés.”</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s">Romanos 4.1-7</para>
  <para style="s">TEMA: Podemos tirar certas conclusões, da experiência de Abraão, sobre como Deus consegue apagar o registro de nossos pecados. Ele, Abraão, não podia vangloriar-se disso porque as Escrituras explicam que foi por causa da sua fé na promessa de Deus que Deus apagou o registro dos pecados dele. Esse gesto por parte de Deus foi como um prêmio, não uma remuneração ou pagamento, para Abraão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pensem agora no que podemos concluir <char style="add">sobre como Deus consegue apagar o registro dos pecados dos seres humanos, </char>com base naquilo que Abraão – <char style="add">venerado </char>antepassado de nós, <char style="add">judeus </char>– descobriu. <verse number="2" style="v" />Se foi por causa das boas obras praticadas por ele que <char style="add">Deus </char>apagou o registro dos pecados de Abraão, este poderia ter-se vangloriado <char style="add">diante das outras pessoas, </char>mas não <char style="add">poderia </char>ter-se gabado <char style="add">disso </char>a Deus. <verse number="3" style="v" /><char style="add">Lembrem-se de que </char>nas Escrituras, alguém escreveu que Abraão deu fé àquilo que Deus <char style="add">tinha prometido</char>, e consequentemente <char style="add">Deus </char>apagou o registro dos seus pecados. <verse number="4" style="v" />Se alguém dá um ordenado ao seu empregado, ninguém considera tal ordenado como presente ou prêmio, senão como a devida remuneração do trabalho dele. <char style="add">Semelhantemente, se Deus apagasse o registro dos pecado de alguém que praticava boas obras no intuito de ganhar o favor divino, </char>não iríamos considerar <char style="add">o gesto de Deus ao apagar o registro do pecado de tal indivíduo como prêmio, senão apenas como a justa remuneração do trabalho daquele indivíduo.</char> <verse number="5" style="v" />Mas se alguém não pratica as obras apropriadas para <char style="add">ser aceito por </char>Deus, mas confia <char style="add">em Deus, </char>que apaga o registro dos pecados dos iníquos, o gesto de Deus ao apagar o registro dos pecados daquele indivíduo por ele ter confiado <char style="add">em Cristo, é um presente, não um pagamento de trabalho. </char> <verse number="6" style="v" />Semelhantemente, é como Davi escreveu <char style="add">nos Salmos </char>sobre como ficam contentes as pessoas cujo registro de pecados Deus já apagou, mesmo que elas não tenham praticado obras <char style="add">que agradem a Deus:</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" />“<char style="add">Deus </char>se agrada daqueles cujos pecado ele perdoou e cujos pecados <char style="add">ele optou por </char>esquecer<char style="add">. </char></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" />
    <char style="add">Deus </char>se agrada das pessoas cujos pecados ele já perdeu de vista.”</para>
  <para style="s">Romanos 4.9-17a</para>
  <para style="s">TEMA: Esta felicidade de saber que Deus já apagou o registro de nossos pecados é também para os não judeus; lembrem-se de que foi antes da circuncisão de Abraão quando ele era ainda efetivamente não judeu que Deus assim procedeu no caso dele. Posteriormente, Abraão recebeu a circuncisão simplesmente como sinal de Deus haver apagado o registro dos seus pecados por causa da sua fé, e como resultado disso ele se tornou pai espiritual de todos aqueles que creem em Deus como ele, sejam eles circuncidados ou não.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Nossa felicidade resultante de Deus ter apagado o registro de nossos pecados é algo que experimentamos não só nós judeus, isto é, pessoas que alguém circuncidou. É também algo que os não judeus, ou seja, aqueles a quem ninguém circuncidou, também podem experimentar. Este fato tem apoio naquilo que alguém declarou na Escritura, que foi por causa de ele, Abraão, ter confiado em Deus que Deus apagou o registro dos seus pecados. <verse number="10" style="v" />Pensem agora em que momento Deus declarou isto a ele. Pensem bem: Aconteceu depois que alguém tinha circuncidado Abraão como sinal de ele pertencer a Deus, ou antes de ele ser circuncidado? Aconteceu, não depois da circuncisão de Abraão, senão antes dela. <verse number="11" style="v" />Posteriormente, Deus mandou que alguém circuncidasse Abraão, que significava simplesmente que Deus o aceitara, para provar que Deus tinha apagado o registro dos seus pecados por ele confiar em Deus quando era ainda um não judeu por nunca ter sido circuncidado. Consequentemente, Abraão se tornou fundador daquele grupo espiritual que consistia em todos aqueles que acreditavam na promessa de Deus antes de serem circuncidados, com o resultado de que Deus também apaga o registro dos pecados deles. <verse number="12" style="v" />Semelhantemente, Abraão é fundador do grupo que consiste em todos os judeus não apenas circuncidados mas que – mais importante ainda – creem à semelhança do nosso antepassado Abraão na promessa de Deus, mesmo antes de serem circuncidados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Não foi por Abraão <char style="add">ter obedecido </char>a lei que <char style="add">Deus deu posteriormente a Moisés </char>que Deus prometeu a ele e seus descendentes que iriam receber <char style="add">as bênçãos que Deus prometeu aos habitantes </char>do mundo. Pelo contrário, foi porque Abraão confiou em <char style="add">que Deus iria fazer aquilo que tinha prometido a Abraão, </char>e consequentemente Deus apagou o registro dos seus pecados. <verse number="14" style="v" />Se forem aqueles que obedecem as leis de Deus que vão receber <char style="add">aquilo que ele prometeu, </char>é inútil confiar nele, e fica sem valor aquilo que Deus prometeu. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Deus deu a Abraão aquilo que ele tinha prometido, não por Abraão ter obedecido a lei de Deus, </char>pois <char style="add">se declara </char>na lei <char style="add">que Deus vai castigar </char>as pessoas que não a obedecerem perfeitamente. Sempre que existem leis, <char style="add">os seres humanos </char>as desobedecem. <verse number="16" style="v" />Portanto, é por causa de <char style="add">a gente/nós </char>confiar(mos) <char style="add">em Deus que nós/a gente vamos/vai receber aquilo que Deus prometeu, </char>pois ele quer <char style="add">apagar o registro de nossos pecados/declarar-nos justos </char>livremente. Consequentemente, aquilo que <char style="add">Deus </char>promete agora, ele garante a todas as pessoas que descendem <char style="add">espiritualmente de Abraão.</char> A promessa vale não somente para os <char style="add">crentes judaicos </char>que obedecem as leis de Deus, mas também para os <char style="add">não judeus </char>que confiam <char style="add">em Deus </char>como Abraão confiou. Ele é o pai <char style="add">espiritual </char>de todos nós <char style="add">crentes. </char> <verse number="17" style="v" />Esta verdade tem apoio naquilo que Moisés escreveu <char style="add">nas Escrituras sobre aquilo que Deus prometera a Abraão: </char>“É para você ser o antepassado de muitos grupos étnicos que eu escolhi e designei você.”</para>
  <para style="s">Romanos 4.17b-22</para>
  <para style="s">TEMA: Foi por Abraão acreditar confiantemente na promessa de Deus de dar-lhe muitos descendentes, faltando a mínima base para a esperança de que tal acontecesse, que Deus apagou o registro dos pecados dele.</para>
  <para style="p">Deus, em quem Abraão confiou, garantiu esta promessa. Abraão acreditava confiantemente que Deus iria dar-lhe muitos descendentes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />mesmo quando não havia a mínima base para a esperança de que isso fosse acontecer, sendo ele e a sua esposa bem velhos e incapazes de ter filhos. É Deus quem faz os mortos ressuscitarem, e quem se refere às coisas que ainda não existem como se já existissem. Abraão acreditou que seria o antepassado de muitos grupos étnicos, bem como Deus lhe tinha dito, “Seus descendentes serão inúmeros como as estrelas.” <verse number="19" style="v" />Ele não duvidava que Deus fosse fazer aquilo que tinha prometido, mesmo considerando seu corpo já incapaz de gerar filhos, como se já estivesse morto por ter uns cem anos de idade, e mesmo dando-se conta de que Sara já não podia engravidar. <verse number="20" style="v" />Mesmo assim, ele não tinha a menor dúvida de que Deus fosse fazer aquilo que tinha prometido. Pelo contrário, ele confiou ainda mais/com mais força em Deus e agradeceu a Deus aquilo que este iria fazer. <verse number="21" style="v" />Ele também tinha certeza de que a coisa que Deus lhe prometeu, Deus seria capaz de realizar. <verse number="22" style="v" />Portanto, Moisés escreveu nas Escrituras que, por causa de Abraão confiar em Deus, Deus apagou o registro dos pecados dele.</para>
  <para style="s">Romanos 4.23-25</para>
  <para style="s">TEMA: As palavras referentes ao gesto de Deus, apagando o registro dos pecados de Abraão, foram escritas também como garantia para nós que cremos em Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />
    <char style="add">As palavras, “Deus apagou o registro dos seus pecados,” </char>escritas por Moisés, não se aplicavam somente a <char style="add">Abraão</char>. <verse number="24" style="v" />Ele as escreveu também para <char style="add">assegurar-nos </char>– a nós cujo registro de pecados Deus iria apagar; ele escreveu essas palavras também para nós que acreditamos em <char style="add">Deus, </char>que ressuscitou nosso Senhor Jesus dentre os mortos. <verse number="25" style="v" />As pessoas o mataram por nós havermos praticado obras iníquas, e Deus o ressuscitou <char style="add">de estar morto </char>porque <char style="add">desejava mostrar que tinha aceitado a morte de Jesus como motivo da sua disposição de </char>apagar o registro de nossos pecados.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s">Romanos 5.1-5</para>
  <para style="s">TEMA: Por Deus ter apagado o registro de nossos pecados, temos paz com Deus, experimentamos seu bondoso gesto para conosco, regozijamo-nos pois esperamos receber a glória de Deus, e até nos alegramos no sofrimento porque sabemos do resultado produzido por ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Já que Deus apagou o registro dos nossos pecados por confiarmos <char style="add">em Cristo, </char>temos agora um relacionamento bem pacífico com Deus por causa <char style="add">daquilo </char>que nosso Senhor Jesus Cristo <char style="add">fez por nós. </char> <verse number="2" style="v" />Por causa <char style="add">do que </char>Cristo <char style="add">fez</char>, Deus também nos capacita a experimentar sua continua ação bondosa para conosco. Também nos regozijamos, esperando confiantemente que Deus nos <char style="add">manifeste alegremente </char>sua glória. <verse number="3" style="v" />Regozijamo-nos mesmo quando as outras pessoas <char style="add">nos causam </char>sofrimento <char style="add">por causa da nossa confiança em Cristo, </char>pois sabemos que quando sofremos, dá-se o bom resultado de aprendermos a suportar as coisas com paciência. <verse number="4" style="v" />E <char style="add">sabemos </char>que, quando suportamos as coisas pacientemente, resulta que <char style="add">Deus </char>nos aprova. E <char style="add">sabemos </char>que quando <char style="add">entendemos </char>que <char style="add">Deus </char>nos aprova, resulta que esperamos confiantemente <char style="add">que Deus nos manifeste sua glória. </char> <verse number="5" style="v" />E por esperarmos <char style="add">isso </char>ansiosamente, sabemos que não ficaremos decepcionados, pois Deus nos tem dito abundantemente que ele nos ama. Ele faz isso pelo que seu Espírito Santo, que nos concedeu, <char style="add">realiza dentro de nós.</char></para>
  <para style="s">Romanos 5.6-11</para>
  <para style="s">TEMA: Já que Cristo morreu por nós, seres ímpios, ele com certeza vai nos salvar do castigo eterno de Deus, portanto nos gabamos daquilo que ele tem feito por nós.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Quando éramos incapazes <char style="add">de nos salvar a nós mesmos, </char>foi Cristo que, na hora <char style="add">determinada por Deus</char>, morreu em benefício de <char style="add">nós, </char>gente <char style="add">ímpia</char>. <verse number="7" style="v" />Raramente uma pessoa morre em benefício de outra, <char style="add">mesmo que </char>esta seja justa e reta – embora alguém possa talvez ser corajoso o suficiente para morrer em lugar de um indivíduo muito bom. <verse number="8" style="v" />Contudo, quanto a Deus, ele nos mostrou que nos ama por mandar Cristo morrer em nosso benefício, enquanto estávamos nos rebelando ainda contra Deus. <verse number="9" style="v" />Portanto, já que Deus apagou o registro de nossos pecados por causa <char style="add">daquilo que Cristo realizou ao derramar </char>seu sangue, <char style="add">morrendo na cruz, </char>fica ainda mais certo que Cristo vai nos salvar do castigo <char style="add">eterno </char>de Deus. <verse number="10" style="v" />Sendo que, quando agíamos de maneira hostil para com Deus, ele nos reconciliou a si mesmo pela <char style="add">morte </char>do seu Filho <char style="add">por nós, </char>fica ainda mais certo que Cristo vai poder salvar-nos <char style="add">do castigo de Deus </char>porque ele está vivo <char style="add">novamente</char>, e porque Deus <char style="add">nos </char>reconciliou <char style="add">a si mesmo. </char> <verse number="11" style="v" />Além disso, gabamo-nos também <char style="add">dessas coisas que </char>Deus <char style="add">tem feito por nós</char>, com base no fato de nosso Senhor Jesus Cristo <char style="add">ter morrido por nós, reconciliando-nos </char>com Deus.</para>
  <para style="s">Romanos 5.12-21</para>
  <para style="s">TEMA: Muito embora o pecado de um homem, Adão tenha resultado na morte de todos os seres humanos e a declaração de Deus de que eles merecem ser castigados, o ato justo de obediência de Cristo, ao morrer, fez com que muitos experimentassem a graça de Deus, sendo declarados justos e vivendo eternamente, e vai resultar no fato de eles reinarem com Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Uma das conclusões <char style="add">daquilo que já escrevi é a seguinte: </char>O fato de todos os seres humanos serem pecadores é resultado do pecado de um homem, <char style="add">Adão, há muito tempo; </char>e já que ele morreu por ter pecado, todos os seres humanos experimentam a morte, pois <char style="add">é como se todas as pessoas tivessem pecado quando Adão pecou. </char> <verse number="13" style="v" />Mesmo que <char style="add">os habitantes </char>deste mundo tivessem pecado antes de <char style="add">Deus entregar sua </char>lei <char style="add">a Moisés,</char> Deus não considera as pessoas culpadas por terem pecado se não existe uma lei <char style="add">que esclareça que certas práticas são erradas. </char> <verse number="14" style="v" />Mas <char style="add">sabemos </char>que, desde <char style="add">os tempos de </char>Adão até <char style="add">os dias de </char>Moisés, todos os seres humanos <char style="add">pecavam </char>habitualmente <char style="add">e </char>morriam <char style="add">como consequência de haverem pecado. </char>Mesmo aquelas pessoas que pecavam de maneira diferente de Adão, <char style="add">acabaram morrendo. A vida de Adão </char>produziu resultados <char style="add">para todos os seres humanos, </char>assim como <char style="add">a vida de Cristo, </char>aquele que veio depois<char style="add">. </char> <verse number="15" style="v" />Mas <char style="add">a natureza e os resultado de Deus </char>ter livremente apagado o registro de nossos pecados são bem distintos <char style="add">da natureza e dos resultados do fato de Adão </char>ter pecado. Embora seja <char style="add">verdade que </char>por haver pecado um homem (<char style="add">Adão)</char>, muitos/todos os seres humanos têm morrido, é muito mais certo que muitas pessoas têm experimentado abundantemente a ação de Deus para com elas de formas que nem mereciam, e que já experimentaram o gesto de Deus ao apagar livremente o registro dos seus pecados como resultado do fato de um homem, Jesus Cristo, ter agido para com eles/conosco de forma imerecida. <verse number="16" style="v" />E <char style="add">há outra maneira em que os resultados de Deus </char>ter livremente apagado o registro de nossos pecados se diferenciam dos de <char style="add">Adão </char>ter pecado. Uma pessoa, <char style="add">Adão, pecou. </char>Como resultado disso, Deus declarou que todos os seres humanos merecem seu castigo divino. Mas por haverem pecado muitas pessoas, a ação de Deus resultou no apagamento do registro dos pecados delas. <verse number="17" style="v" />A morte de todas as pessoas é a experiência inescapável de todos os seres humanos por causa daquilo que fez um homem, <char style="add">Adão. </char>Contudo, é mais certo ainda que aqueles que experimentam o fato de Deus ter agido abundantemente para com eles de forma imerecida, apagando livremente o registro dos seus pecados, vão reinar <char style="add">com Cristo </char>(OU, compartilhar <char style="add">a glória </char>de Cristo ser rei). <char style="add">Eles vão reinar com Cristo </char>ao morarem <char style="add">com Cristo no céu. Eles vão reinar </char>por causa <char style="add">daquilo </char>que um homem, Jesus Cristo, <char style="add">fez em benefício deles. </char> <verse number="18" style="v" />Portanto, o fato de <char style="add">Adão </char>desobedecer certa vez a lei de Deus fez com que todos os seres humanos merecessem o castigo divino. Semelhantemente, o fato de um homem, <char style="add">Jesus</char>, agir retamente <char style="add">ao morrer </char>fez com que Deus pudesse <char style="add">apagar o registro </char>dos pecados de todos os seres humanos, <char style="add">capacitando-os a </char>viver eternamente. <verse number="19" style="v" />Foi porque uma pessoa, <char style="add">Adão, </char>desobedeceu a Deus que muitas se tornaram pessoas que pecam. Semelhantemente, foi porque uma pessoa, <char style="add">Jesus</char>, obedeceu <char style="add">a Deus ao morrer </char>que muitas vão se tornar pessoas cujo registro de pecados ele apagou. <verse number="20" style="v" /><char style="add">Deus </char>introduziu a lei que <char style="add">deu a Moisés </char>para que <char style="add">as pessoas pudessem se dar conta </char>ainda mais claramente da gravidade do seu pecado; mas <char style="add">Deus </char>continuava agindo ainda mais de uma forma que <char style="add">as pessoas </char>não mereciam, por pecarem mais. <verse number="21" style="v" />Ele assim fez para que, como as pessoas por toda parte experimentam inevitavelmente o pecado, que resulta na sua morte, as pessoas por toda parte possam experimentar inevitavelmente a ação de Deus para com elas de forma imerecida, qual seja, <char style="add">apagando o registro dos seus pecados. </char>Isto faz com que as pessoas possam viver eternamente por causa daquilo que Jesus Cristo nosso Senhor <char style="add">fez por elas.</char></para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s">Romanos 6.1-14</para>
  <para style="s">TEMA: Se alguém fosse dizer que talvez devêssemos continuar pecando para que Deus pudesse continuar agindo mais bondosamente para conosco, eu responderia que nós, que devemos considerar-nos indiferentes aos desejos pecaminosos, devemos evitar todo pecado habitual. Devemos levar sempre em mente que é como se nossa antiga natureza pecaminosa tivesse deixado de funcionar, ficando nós agora indiferentes aos desejos pecaminosos e vivendo de uma forma nova. Não deixem que o desejo de cometer pecados os controle. Pelo contrário, apresentem-se a Deus com o propósito de fazerem coisas retas e justas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Pode alguém </char>dizer em resposta <char style="add">àquilo que escrevi </char>que, <char style="add">já que Deus agiu para conosco </char>de uma maneira que nem merecemos <char style="add">por havermos pecado, </char>talvez devamos continuar pecando para que ele possa continuar agindo ainda mais bondosamente para conosco, <char style="add">perdoando-nos continuamente.</char></para>
  <para style="b" />
  <para style="p">ALTERNATIVA:</para>
  <para style="p">
    <char style="vp">1</char> <char style="add">Já que Deus agiu bondosamente para conosco por havermos pecado, alguém pode </char>dizer, em resposta <char style="add">àquilo que escrevi, </char>que talvez devamos continuar pecando para que ele possa continuar agindo ainda mais bondosamente para conosco, <char style="add">perdoando-nos continuamente</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Responderia eu, Não, com certeza não devemos continuar pecando! Não está certo que continuemos a pecar! Devemos considerar-nos incapazes de responder aos desejos pecaminosos, assim como um cadáver não responde nem reage quando algo/alguém tenta estimulá-lo. <verse number="3" style="v" />Quero que vocês se lembrem de que, quando pedimos que alguém nos batizasse em sinal de nosso relacionamento com (OU, para ficarmos unidos a) Jesus Cristo, o fato de assim fazermos evidenciou que era como se tivéssemos morrido com ele. <verse number="4" style="v" />Portanto, quando alguém nos batizava era como se nos tivesse enterrado com ele. Procedemos assim para indicar que não iríamos responder aos desejos pecaminosos, bem como aqueles que morrem são incapazes de responder, e para que pudéssemos levar continuamente nossas vidas de uma forma nova, assim como Cristo foi ressuscitado para viver novamente de uma nova maneira pelo glorioso poder do seu divino Pai. <verse number="5" style="v" />Fomos unidos com Cristo, separando-nos totalmente da nossa antiga forma de vida, assim como ele se separou, ao morrer, da maneira como tinha vivido anteriormente. Mas Deus com certeza vai capacitar-nos a viver de uma nova maneira, assim como ele capacitou Cristo a viver de novo. <verse number="6" style="v" />Devemos lembrar-nos sempre de que é como se nossa antiga natureza pecaminosa deixasse de funcionar quando Cristo foi crucificado. Isto aconteceu para que não fizéssemos mais as coisas pecaminosas que nossos corpos, que desejam pecar, querem que façamos, e para que já não fôssemos obrigados a pecar, como um escravo é obrigado a fazer aquilo que seu patrão deseja. <verse number="7" style="v" />Já estamos, por assim dizer, livres do controle dos desejos pecaminosos, assim como os que morreram estão livres do controle dos outros. <verse number="8" style="v" />Já que é como se tivéssemos morrido com Cristo, cremos que continuaremos a viver com ele. <verse number="9" style="v" />Sabemos que, já que Deus capacitou Cristo a viver de novo após sua morte, ele nunca mais vai morrer. Ele não está mais sujeito à morte. <verse number="10" style="v" />Ao morrer, ele morreu uma só vez em benefício dos seres humanos que tinham pecado, e ele nunca mais vai fazer isso; mas no que diz respeito ao fato de ele viver novamente agora, ele vive para servir/honrar a Deus. <verse number="11" style="v" />Semelhantemente, vocês devem refletir sobre o fato de ser como se tornassem incapazes de responder aos desejos pecaminosos, como um cadáver deixa de responder ou reagir quando algo/alguém o estimula. Vocês também devem pensar que estão vivendo de uma forma distinta para servir/honrar a Deus por causa do seu relacionamento com / por estarem unidos a Cristo Jesus. <verse number="12" style="v" />Portanto, não deixem que seu corpo seja controlado pelo desejo de cometer pecado, com o resultado de praticarem as coisas pecaminosas que desejam praticar. Lembrem-se de que seu Espírito nunca vai morrer, mas que seu corpo com certeza vai morrer. <verse number="13" style="v" />Não deixem que os membros do seu corpo sejam instrumento de praticar coisas iníquas. Pelo contrário, apresentem-se a Deus para que possam ser pessoas espiritualmente vivas, após ficarem espiritualmente mortas. E apresentem os membros do seu corpo a Deus como se fossem instrumentos de praticar coisas justas e retas. <verse number="14" style="v" />Não se deixem controlar por um desejo de cometer pecados. Agora vocês não são obrigados a obedecer a lei que Deus deu a Moisés para serem salvos, mas Deus mesmo controla vocês e bondosamente os capacita a evitar o pecado.</para>
  <para style="s">Romanos 6.15-23</para>
  <para style="s">TEMA: Se alguém fosse tirar a conclusão de que talvez possamos pecar agora, por não sermos mais obrigados a obedecer a lei de Moisés, eu diria um “Não!” bem firme; deixem que a mente obrigue o corpo a agir de forma justa e reta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />
    <char style="add">Após ponderar o que acabo de dizer, alguém pode </char>inferir, “Em vez de sermos obrigados a obedecer a lei que <char style="add">Deus deu a Moisés para ser salvos, Deus </char>nos salva/ajuda bondosamente. Portanto, pode ser que agora <char style="add">Deus nos deixe </char>cometer pecados.” Não, com certeza não devemos <char style="add">cometer pecados. </char> <verse number="16" style="v" /><char style="add">Quero que </char>vocês se lembrem disso: Os escravos são obrigados a obedecer <char style="add">as ordens e exigências do seu patrão. </char>De igual forma, se vocês se apresentarem a alguém <char style="add">para ser obedientes </char>a ele<char style="add">, </char>como os escravos <char style="add">obedecem ao seu patrão, </char>vocês serão escravos daquele que obedecem. Se já se entregaram para praticar as coisas pecaminosas <char style="add">que desejam, </char>ficarão, como resultado, separados eternamente de Deus. Se entregaram obedientes a <char style="add">Deus, </char>como resultado <char style="add">viverão </char>retamente. <verse number="17" style="v" />Antigamente vocês eram parecidos a escravos, <char style="add">praticando as </char>coisas pecaminosas <char style="add">que desejavam. </char>Mas começaram a obedecer sinceramente o tipo de doutrina que lhes foi ensinada. Dou graças a Deus por isso. <verse number="18" style="v" />Também agradeço a Deus por ele ter livrado vocês do controle do desejo de pecar, tornando-os agora <char style="add">parecidos com </char>escravos da <char style="add">vida </char>reta e justa<char style="add">. </char> <verse number="19" style="v" />Dou um exemplo do que digo, <char style="add">referindo-me à escravidão, </char>porque a natureza humana impede vocês de entenderem facilmente <char style="add">a verdade espiritual. Antigamente, </char>vocês praticavam resolutamente as coisas imorais e ilegais que <char style="add">a mente obrigava </char>os membros do seu corpo a fazerem, <char style="add">assim como </char>os escravos <char style="add">fazem o que seu patrão os obriga a fazer. </char>Como resultado, vocês praticavam mais coisas ilegais. Agora, deixem resolutamente <char style="add">sua mente obrigar </char>os membros do seu corpo a agirem retamente para que possam viver de <char style="add">forma santa/pura. </char> <verse number="20" style="v" />Quando ainda eram parecidos com escravos, obrigados a praticar as coisas pecaminosas <char style="add">que desejavam, </char>vocês não tinham obrigação de <char style="add">viver </char>retamente. <verse number="21" style="v" />Contudo, naquela época não lucraram nada de <char style="add">praticarem </char>as coisas de que agora se envergonham, pois <char style="add">a prática </char>dessas coisas fez com que vocês ficassem separados eternamente de Deus. <verse number="22" style="v" />Mas Deus já livrou vocês de serem controlados pelos desejo de cometer pecado. Vocês se tornaram, <char style="add">por assim dizer, </char>escravos de Deus. Portanto, o resultado agora é que Deus fez com que vocês pertencessem integralmente a ele, e como resultado vão viver eternamente. <verse number="23" style="v" /><char style="add">O pagamento que alguém recebe por ter </char>pecado <char style="add">é ficar separado eternamente de Deus. </char>Tal pagamento é <char style="add">apenas parecido com o </char>ordenado <char style="add">pago por um patrão. </char>Mas aquilo que Deus nos dá livremente é vivermos eternamente por causa do <char style="add">nosso relacionamento com </char>(OU, por <char style="add">estarmos unidos com) </char>Cristo Jesus nosso Senhor.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s">Romanos 7.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: Vocês sabem que, ao morrer, o ser humano fica livre da exigência de obedecer qualquer lei. Semelhantemente, Deus nos livrou da exigência de obedecermos a lei de Moisés para sermos salvos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Meus irmãos crentes, vocês têm conhecimento das leis. Portanto sabem com certeza (OU, quero que se lembrem) que a gente tem que obedecer as leis <char style="add">apenas </char>durante a vida. <verse number="2" style="v" />Por exemplo, a lei manda que uma mulher <char style="add">obedeça e seja fiel </char>ao seu marido enquanto ele vive. Mas se o marido morrer, ele já não tem que obedecer a lei que manda que ela <char style="add">permaneça casada com </char>seu marido. <verse number="3" style="v" />Consequentemente, chamamos <char style="add">uma mulher </char>de adúltera se ela fica amigada com outro homem enquanto seu marido ainda está vivo. Mas se o marido morrer, ela já não é obrigada a obedecer aquela lei. Assim, ela não será adúltera se casar com outro homem. <verse number="4" style="v" />Semelhantemente, meus irmãos crentes, <char style="add">como a pessoa que morre fica livre da obrigação de obedecer qualquer lei, </char>Deus também nos livrou – a vocês <char style="add">e eu </char>– da obrigação de <char style="add">obediência </char>às leis de Deus para ganharmos a salvação. É como se tivéssemos morrido com Cristo <char style="add">quando ele foi crucificado</char>. Agora vocês <char style="add">e eu </char>pertencemos a outra pessoa. <char style="add">É como uma mulher que se casa novamente após a morte do seu marido. Então ela pertence a outro homem. </char>Especificamente, vocês <char style="add">e eu </char>pertencemos a <char style="add">Cristo</char>, o qual Deus fez viver novamente depois de morrer, para que possamos viver de maneira justa e reta para <char style="add">honrar a </char>Deus. <verse number="5" style="v" />Quando nossa natureza humana, tão pecaminosa/egocêntrica, ainda nos controlava, os desejos que nos conduziam ao pecado estavam ativos em nosso corpo. <char style="add">Estes desejos aumentavam à medida que chegávamos a conhecer a </char>lei <char style="add">de Deus. </char>Como resultado disso, <char style="add">praticávamos atos iníquos que </char>nos separavam de Deus. <verse number="6" style="v" />Mas agora estamos livres da obrigação <char style="add">de obedecer </char>a lei <char style="add">que Deus deu a Moisés para sermos salvos, </char>pois <char style="add">é como se </char>tivéssemos morrido. Como resultado, a lei <char style="add">que Deus deu a Moisés </char>não nos controla mais. Portanto servimos <char style="add">a Deus</char>, não pela necessidade de <char style="add">obedecer </char>aquelas leis, conforme o jeito antigo, mas de uma forma nova, à medida que o Espírito <char style="add">de Deus nos ajuda a servi-lo.</char></para>
  <para style="s">Romanos 7.7-12</para>
  <para style="s">TEMA: Minha resposta à réplica de ser má a lei de Moisés, por fazer-nos pecar, é que essa lei é santa e boa; ela simplesmente revela que são ruins as nossas práticas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Pode alguém replicar, “A lei que Deus deu a Moisés deve ser má se desperta nossos desejos pecaminosos.” Diria eu, “Com certeza ela não é má, mesmo que desperte nossos desejos pecaminosos. Pelo contrário, eu, por exemplo, me dei conta de ser pecaminoso o que eu fazia só por ter lido o que Moisés escreveu na lei. Por exemplo, descobri que a cobiça é pecado porque ele escreveu naquela lei, “Não se deve cobiçar nada.” <verse number="8" style="v" />Por causa daquilo que o mandamento declarava, meu desejo pecaminoso de possuir os bens dos outros me levava a cobiçar de muitas formas. Nosso desejo de pecar fica inativo na ausência de uma lei que nos proíba de fazer coisas ruins. <verse number="9" style="v" />Antigamente, quando ainda não sabia o que a lei mandava, eu vivia sem preocupações. Mas quando me conscientizei de que Deus mandara, “Não se deve cobiçar”, de repente me dei conta de que eu pecava, <verse number="10" style="v" />e descobri que eu vivia isolado de Deus. A lei que eu achava capaz de me fazer viver eternamente como resultado da minha obediência a ela, tornou-me ciente de que eu vivia separado de Deus. <verse number="11" style="v" />Meu desejo de pecar descobriu uma maneira de me enganar, levando-me a pensar que, por ter obedecido a lei, eu seria capaz de viver eternamente, e consequentemente fez com que eu ficasse separado de Deus. <verse number="12" style="v" />Portanto, é santa a lei que Deus deu a Moisés. Aquilo que ele mandou acerca da cobiça, junto com todas as demais coisas que ele mandou, é também santo, e é justo e bom.</para>
  <para style="s">Romanos 7.13</para>
  <para style="s">TEMA: É negativa a minha resposta à objeção da lei de Deus, mesmo sendo boa, leva as pessoas a serem espiritualmente mortas. Pelo contrário, é nosso desejo de cometer pecado que nos faz pecar e nos torna espiritualmente mortos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Portanto, <char style="add">se alguém for contestar </char>que <char style="add">a lei que Deus deu a Moisés, </char>mesmo sendo boa, resultou na minha separação de Deus, <char style="add">responderia eu, </char>“Com certeza, não <char style="add">fez assim, não!</char>” O que aconteceu foi que a <char style="add">lei</char>, que é boa, despertou <char style="add">meu desejo de cometer </char>pecado. O resultado foi que eu fiquei isolado de Deus. Isto aconteceu para que eu soubesse que meu desejo iníquo (OU, aquilo que eu fazia) era realmente pecaminoso, e para que eu pudesse me dar conta, por <char style="add">minha desobediência </char>ao mandamento, de que Deus realmente odeia o pecado.</para>
  <para style="s">Romanos 7.14-25</para>
  <para style="s">TEMA: A lei vem do Espírito de Deus, mas vocês e eu somos influenciados por nossa natureza pecaminosa. Costumamos não fazer as coisas que desejamos, senão aquelas que detestamos, por causa de um desejo de pecar que nos satura e nos impede de fazer o bem – a menos que Cristo nos liberte do controle destes desejos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Sabemos que a lei <char style="add">que Deus deu a Moisés </char>vem do Espírito <char style="add">de Deus. </char>Mas quanto a mim, sou <char style="add">influenciado por minha </char>natureza egoísta/pecaminosa. <char style="add">É como se </char>eu tivesse sido obrigado a ser escravo do <char style="add">meu desejo de </char>pecar. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Muitas vezes </char>nem entendo as coisas que faço. Em outras palavras, <char style="add">às vezes </char>não faço as coisas que quero <char style="add">fazer</char>. Por outro lado, <char style="add">às vezes </char>é precisamente aquilo que detesto que acabo <char style="add">fazendo.</char> <verse number="16" style="v" />Já que não quero <char style="add">fazer </char>as <char style="add">coisas ruins </char>que faço, concordo que a lei <char style="add">de Deus </char>é boa. <verse number="17" style="v" />Portanto, não faço <char style="add">coisas ruins por querer, </char>senão <char style="add">porque </char>o desejo de pecar, que me satura, <char style="add">obriga-me a fazê-las. </char> <verse number="18" style="v" />Sei que minha natureza egoísta não me deixa fazer nada de bom. Sei disto, pois quero <char style="add">fazer o que é bom </char>mas não faço o bem. <verse number="19" style="v" />Não faço as boas coisas que quero fazer. Pelo contrário,são as coisas ruins que não quero fazer que acabo fazendo. <verse number="20" style="v" />Já que faço as <char style="add">coisas ruins </char>que não quero fazer, não é o caso que eu esteja praticando <char style="add">o mal por querer. </char>Pelo contrário, <char style="add">faço assim porque </char>minha natureza egoísta, que me satura, <char style="add">me obriga a fazê-lo. </char> <verse number="21" style="v" />Descubro então que o que sempre acontece é que, quando quero praticar o bem, há dentro de mim uma <char style="add">desejo </char>maligno <char style="add">que me impede de fazer o bem. </char> <verse number="22" style="v" />Com minha nova natureza interior, gosto muito da lei de Deus. <verse number="23" style="v" />Contudo, sinto que há em mim/no meu corpo uma força diferente. Ela se opõe àquilo que, com minha mente, <char style="add">desejo fazer</char>, e me coloca inevitavelmente sob controle dos meus desejos pecaminosos. <verse number="24" style="v" />Eu me sinto um miserável <char style="add">ao ponderar este fato. </char>Quero que alguém me livre do controle daquilo que meu corpo <char style="add">deseja, </char>para que eu não permaneça separado de Deus. <char style="add">Também acho que aquilo que tenho experimentado é o mesmo que todos nós crentes experimentamos. </char> <verse number="25" style="v" />Agradeço a Deus que, por meio de Jesus Cristo nosso Senhor, <char style="add">possamos ficar livres do controle daquilo que nossos corpos desejam. </char>Por isso <char style="add">vocês e eu, com a mente, </char>desejamos por um lado obedecer a lei de Deus, mas por outro lado – por causa da nossa natureza egoísta – <char style="add">obedecemos, vocês e eu, </char>o princípio de sermos controlados por nossos desejos pecaminosos.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s">Romanos 8.1-11</para>
  <para style="s">TEMA: Deus não vai, de jeito nenhum, condenar aqueles que estão unidos com Cristo Jesus, pois o Espírito de Deus nos livrou da inevitabilidade de pecarmos, e da morte espiritual.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Já que Deus apagou o registro dos nossos pecados por confiarmos naquilo que Cristo tem feito por nós, agora Deus não vai de jeito nenhum condenar e castigar aqueles/nós que têm / temos um relacionamento com (OU, estão/estamos unidos com) Cristo Jesus. <verse number="2" style="v" />Sabemos que isto é verdade, pois o Espírito de Deus, que nos faz viver de forma nova como resultado daquilo que Cristo Jesus fez por nós, estabeleceu um meio pelo qual ele livra cada um de vocês do princípio de continuamente serem obrigados a pecar (OU, obedecerem nossa pecaminosa natureza humana) e ficarem separados de Deus. <verse number="3" style="v" />Aquilo que não pudemos fazer mediante a tentativa de obedecermos a lei de Deus, por ser nossa natureza egoísta fraca demais para obedece-la, Deus mesmo fez. Ele mandou seu próprio Filho ao mundo para que este pudesse expiar nosso pecado. Seu Filho veio num corpo (OU, com uma natureza humana) parecido ao corpo (OU, à natureza humana) de nós mesmos, gente que peca. Mandando seu Filho assim, ele condenou e castigou o Filho ao invés de nós, pecadores. Ele assim fez, tornando o corpo do seu Filho num sacrifício (OU, fazendo o corpo dele sofrer) por todo nosso pecado. <verse number="4" style="v" />Portanto podemos agora satisfazer tudo que Deus exigiu na lei dele. Não conseguimos fazer isto por vivermos segundo deseja nossa pecaminosa natureza humana, senão por vivermos como o Espírito deseja que vivamos. <verse number="5" style="v" />Aqueles que vivem segundo aquilo que deseja a natureza egoísta deles, pensam e se ocupam daquilo que sua natureza egoísta deseja. Mas aqueles que vivem segundo aquilo que deseja o Espírito, pensam e se ocupam daquilo que o Espírito deseja. <verse number="6" style="v" />Aqueles que enfocam naquilo que deseja sua natureza egoísta não vão viver eternamente (OU, ficarão separados de Deus). Mas aqueles que enfocam naquilo que o Espírito deseja, vão viver eternamente e ter paz no seu interior. <verse number="7" style="v" />Deixem-me explicar isto. Na medida que as pessoas enfocam naquilo que deseja a natureza egoísta delas, estão agindo de forma contrária a Deus. Elas não obedecem a lei de Deus. De fato, nem podem obedecer a lei dele. <verse number="8" style="v" />E aqueles que deixam que sua natureza egoísta os controle não conseguem fazer o que agrada a Deus. <verse number="9" style="v" />Mas vocês/nós não são/somos obrigados a deixar que nossa natureza egoísta nos controle. Pelo contrário, o Espírito pode nos controlar, pois o Espírito de Deus mora dentro de vocês/nós. Se alguém não tem dentro de si o Espírito que vem de Cristo, tal pessoa não pertence a Cristo. <verse number="10" style="v" />Mas se Cristo habita em vocês/nós por meio do seu Espírito, mesmo que por um lado seu/nosso corpo morra com certeza por haverem / havermos pecado, seu/nosso Espírito está vivo porque Deus apagou o registro de nossos pecados. <verse number="11" style="v" />E, já que o Espírito de Deus que fez Jesus viver novamente após a morte habita em vocês/nós, Deus também vai fazer com que seus/nossos corpos, que agora são fadados a morrer, vivam de novo após morrerem / morrermos. Deus, que fez Cristo voltar a viver depois de morrer, vai conseguir isto, fazendo com que o Espírito dele, que habita em vocês/nós, o realize.</para>
  <para style="s">Romanos 8.12-13</para>
  <para style="s">TEMA: Somos obrigados a viver como manda o Espírito, não como exige nossa pecaminosa natureza humana, pois se vocês optarem por esta segunda alternativa vão ficar separados eternamente de Deus, mas se deixarem de fazer assim vão viver eternamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Portanto, meus irmãos crentes, devemos <char style="add">viver como o Espírito nos manda. </char>O que não devemos fazer, de jeito nenhum, é viver como <char style="add">nos manda </char>nossa pecaminosa natureza humana. <verse number="13" style="v" />Se vocês viverem do jeito que a natureza egoísta lhes manda, com certeza não vão viver <char style="add">eternamente </char>(OU, ficarão com certeza separados de Deus). Mas se, p<char style="add">elo poder do </char>Espírito, continuarem evitando a prática das coisas <char style="add">pecaminosas </char>que nossos corpos <char style="add">desejam, </char>vão viver eternamente.</para>
  <para style="s">Romanos 8.14-17</para>
  <para style="s">TEMA: Já que os filhos de Deus somos nós, que permitimos que o Espírito de Deus nos guie, nós também vamos herdar a eterna bênção de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />São/Somos aqueles/nós, que permitem/permitimos que o Espírito de Deus os/nos guie, que são/somos filhos de Deus. <verse number="15" style="v" /><char style="add">Vocês provaram que isto é verdade, </char>pois receberam <char style="add">de Deus </char>um Espírito distinto daquele que lhes infundiu novamente medo <char style="add">de Deus, </char>à maneira dos escravos que <char style="add">têm medo do seu patrão. </char>Pelo contrário, ele nos deu um Espírito por cuja <char style="add">intervenção </char>Deus nos adotou. Ele agora nos capacita a bradar em voz alta <char style="add">a Deus, “Tu és meu </char>Pai!” <verse number="16" style="v" />O Espírito mesmo confirma o que <char style="add">diz o </char>nosso Espírito, que somos filhos de Deus. <verse number="17" style="v" />Sendo filhos <char style="add">de Deus, </char>algum dia vamos também receber/herdar <char style="add">eternas/os bênçãos/privilégios. </char>Vamos recebê-las/herdá-las de Deus, e <char style="add">também </char>vamos herdar <char style="add">eternas/os bênçãos/privilégios</char>, assim como Cristo <char style="add">as/os herdou. </char>Mas devemos sofrer <char style="add">por fazermos o bem </char>como Cristo sofreu, para recebermos – como ele – o esplendor.</para>
  <para style="s">Romanos 8.18-25</para>
  <para style="s">TEMA Já que tudo que Deus criou espera ansiosamente o momento de ele revelar quem são os verdadeiros filhos dele, acho que aquilo que estamos sofrendo agora nem vale a pena notar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Acho que aquilo que estamos sofrendo atualmente nem vale <char style="add">nossa atenção, pois é tão grande </char>o futuro/o esplendor/a glória que <char style="add">Deus </char>vai nos revelar. <verse number="19" style="v" />As coisas que <char style="add">Deus </char>criou estão esperando ansiosamente o momento em que Deus irá revelar quem são seus verdadeiros filhos. <verse number="20" style="v" />Aquelas coisas que Deus criou, foram <char style="add">por ele </char>tornadas incapazes de conseguir <char style="add">o que Deus tinha proposto. Não foi </char>por elas <char style="add">desejarem ser assim incapazes. </char>Pelo contrário, <char style="add">Deus </char>as fez assim porque ele desejava mantê-las continuamente esperando com confiança de que <verse number="21" style="v" />ele fosse livrar as coisas criadas do estado de inevitável decomposição. Ele vai livrá-las para <char style="add">lhes dar </char>a mesma glória que pertence aos filhos dele. <verse number="22" style="v" />Sabemos que <char style="add">é </char>agora <char style="add">como se todas as coisas </char>que <char style="add">Deus </char>criou ainda gemessem unânimes, <char style="add">esperando ansiosamente aquela glória, assim como uma mãe que sente as dores da gestação do filho </char>geme <char style="add">e anseia pelo momento do parto do bebê. </char> <verse number="23" style="v" />E não somente <char style="add">gemem aquelas coisas, </char>como nós mesmos também gememos no nosso interior. Nós que temos o Espírito, que é como um galardão parcial, adiantado, que recebemos enquanto ficamos esperando <char style="add">a futura glória, gememos no nosso interior.</char> Gememos ao aguardar ansiosamente o momento de recebermos nossos <char style="add">plenos </char>direitos como filhos adotivos de Deus. <char style="add">Uma dessas bênçãos será </char>que ele vai livrar nossos corpos <char style="add">das coisas que nos impedem aqui na terra. Ele vai fazer assim, dando-nos corpos novos. </char> <verse number="24" style="v" />Já que Deus nos salvou, continuamos esperando (OU, esperando confiantemente) <char style="add">aquela glória futura. </char>Se alguém tivesse visto/possuído aquilo que aguardava, não <char style="add">teria que </char>aguardá-lo mais, pois se alguém já vê / possui algo, com certeza não precisa aguardá-lo mais. <verse number="25" style="v" />Mas por continuarmos esperando ansiosamente aquilo que ainda não vemos/possuímos, nós o aguardamos ansiosamente e com paciência/perseverança.</para>
  <para style="s">Romanos 8.26-27</para>
  <para style="s">TEMA: O Espírito nos ajuda quando sentimos o nosso Espírito enfraquecido; o Espírito ora a Deus em nosso favor, e Deus entende o que o Espírito comunica.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Semelhantemente, <char style="add">além de continuarmos esperando aquilo que Deus vai nos dar, </char>o Espírito nos ajuda quando <char style="add">sentimos o nosso Espírito </char>enfraquecido. Não sabemos o que é apropriado/preciso para orarmos. Mas o Espírito o sabe, e ele ora <char style="add">por nós </char>quando gememos de uma forma que não se pode expressar com palavras. <verse number="27" style="v" /><char style="add">Deus</char>, que examina nossos sentimentos interiores, entende o que o Espírito deseja/intenta. <char style="add">O que Deus entende, </char>é que o Espírito ora por <char style="add">nós </char>que pertencemos a Deus da exata forma como Deus <char style="add">quer que ore.</char></para>
  <para style="s">Romanos 8.28-30</para>
  <para style="s">TEMA: Para nós que amamos a Deus, ele executa todas as coisas de uma forma que produz o bem. Ele assim faz porque, sabendo já que seríamos salvos e iríamos possuir o caráter do seu Filho, ele nos escolheu e nos declarou justos, e com certeza ele vai dar-nos um futuro esplêndido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />E sabemos que para aqueles/nós que amam(os) a Deus, ele executa todas as coisas que acontecem de uma forma que produz o bem. <char style="add">Ele assim faz </char>para aqueles/nós que ele escolheu, pois foi isso (OU, foi segundo o) que ele tinha determinado para eles/nós. <verse number="29" style="v" />Deus sabia anteriormente <char style="add">que íamos crer </char>(OU, <char style="add">ser salvos</char>). Nós somos aqueles que Deus tinha destinado anteriormente para termos um caráter semelhante ao do seu Filho. O resultado disto é que <char style="add">Cristo é como um filho </char>primogênito/principal, e <char style="add">aqueles/nós, os filhos de Deus, </char>são/somos <char style="add">como </char>muitos irmãos <char style="add">mais novos de Jesus.</char> <verse number="30" style="v" />E em benefício daqueles/de nós, que Deus chamou, ele também apagou o registro dos respectivos pecados. E àqueles/a nós, cujo registro de pecados ele apagou, ele também vai com certeza dar futuro esplendor.</para>
  <para style="s">Romanos 8.31-39</para>
  <para style="s">TEMA: Com base nestas coisas, devemos concluir que ninguém pode prevalecer contra nós, e que absolutamente nada nem ninguém pode separar-nos de sermos amados por Cristo e Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Portanto, devemos concluir de <char style="add">todas </char>estas coisas que <char style="add">Deus faz em nosso favor, </char>que – já que Deus <char style="add">age </char>em benefício nosso – ninguém pode prevalecer contra nós (OU, <char style="add">não importa </char>que alguém se oponha a nós). <verse number="32" style="v" />Deus não poupou até seu próprio Filho. Pelo contrário, ele o entregou <char style="add">a outros que o mataram cruelmente</char>, para todos nós <char style="add">crentes </char>sermos beneficiados <char style="add">por isso</char>. Portanto ele, com certeza, vai dar-nos livremente tudo <char style="add">que precisamos para vivermos por ele, </char>além de <char style="add">dar-nos </char>Cristo mesmo. <verse number="33" style="v" />Ninguém que nos acusar <char style="add">perante </char>Deus vai ganhar a causa contra nós (OU, não importa que alguém tente acusar-nos), os que Deus escolheu, <char style="add">porque é </char>Deus mesmo que apaga o registro de nossos pecados. <verse number="34" style="v" />Ninguém pode nos condenar (OU, alegar sermos ainda culpados dos nossos pecados), pois é o próprio Cristo Jesus que suplica <char style="add">a Deus </char>em nosso favor. Cristo morreu <char style="add">por nós, </char>mas Deus também o ressuscitou dentre os mortos, e ele ocupa o posto de honra, <char style="add">reinando </char>com Deus. <verse number="35" style="v" />Absolutamente nada nem ninguém pode fazer com que Cristo deixe de nos amar. <char style="add">Tal não pode resultar </char>do fato de alguém ter-nos angustiado, ou por alguém ter-nos perseguido, ou por morrermos de fome, ou por termos roupa insuficiente ou nos encontrarmos numa situação perigosa, ou por alguém <char style="add">ter-nos matado </char>com uma espada (OU, ter-nos assassinado). <verse number="36" style="v" /><char style="add">Tais coisas podem nos acontecer, bem como Davi escreveu sobre aquilo que ele tinha dito a Deus, </char>“Por sermos povo teu, <char style="add">outros </char>tentam matar-nos constantemente (OU, repetidamente). Eles nos consideram <char style="add">apenas pessoas a serem mortas, </char>como <char style="add">um açougueiro considera </char>as ovelhas que lhe são entregues para serem abatidas.” <verse number="37" style="v" />Mas mesmo que todas estas coisas ruins <char style="add">nos aconteçam, </char>sairemos triunfantes/vitoriosos <char style="add">sobre estas coisas por Cristo, </char>que nos amou, <char style="add">estar nos ajudando.</char> <verse number="38" style="v" />Tenho certeza que nem o estar morto (OU, ser morto), nem <char style="add">os problemas que sofremos durante </char>a vida, nem os anjos, nem os demônios, nem os eventos atuais, nem os eventos futuros, nem os seres/as forças potentes, <verse number="39" style="v" /><char style="add">nem entes poderosos </char>acima do horizonte nem abaixo <char style="add">do horizonte, </char>nem nenhuma outra coisa que <char style="add">Deus </char>criou pode fazer com que Deus deixe de nos amar. <char style="add">Deus nos mostrou que nos ama </char>como resultado daquilo que Jesus Cristo nosso Senhor <char style="add">fez por nós.</char></para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s">Romanos 9.1a</para>
  <para style="s">TEMA: A maioria dos meus irmãos israelitas tem rejeitado a Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agora eu gostaria de enfocar o fato de a maioria dos meus irmãos israelitas ter rejeitado a Cristo.</para>
  <para style="s">Romanos 9.1b-5</para>
  <para style="s">TEMA: Eu lhes digo sinceramente que lamento isto, e estaria disposto a ficar separado de Cristo, se tal os ajudasse a crer em Cristo.</para>
  <para style="p">Digo a inteira verdade <char style="add">ao lhes confiar o seguinte por causa do meu relacionamento com </char>Cristo. Minha consciência confirma o que digo porque o Espírito Santo <char style="add">a controla.</char> <verse number="2" style="v" /><char style="add">Digo-lhes que </char>me preocupo e lamento profundamente ao pensar <char style="add">nos meus irmãos israelitas.</char> <verse number="3" style="v" />Eu, pessoalmente, estaria disposto a deixar que <char style="add">Deus </char>me amaldiçoasse <char style="add">e como resultado me separasse </char>de Cristo, <char style="add">se tal </char>fosse de ajuda a meus irmãos israelitas, meus parentes naturais, <char style="add">levando-os a crer em Cristo.</char> <verse number="4" style="v" />Eles são os <char style="add">escolhidos de Deus, </char>descendentes de Jacó / Israel. <char style="add">Deus sempre </char>os <char style="add">tem considerado </char>seus filhos. Foi a eles que ele costumava <char style="add">aparecer </char>com glória <char style="add">quando eles ainda estavam no deserto. </char>Foi com eles que Deus, <char style="add">em várias ocasiões, </char>fez alianças. Foi a eles que <char style="add">Deus </char>deu a lei <char style="add">no Monte Sinai. </char>Foram eles a quem <char style="add">Deus revelou como deveriam adorá-lo </char>. Foram eles a quem <char style="add">Deus </char>prometeu muitas coisas, <char style="add">sobretudo que o Messias viria da raça deles. </char> <verse number="5" style="v" />Foram os antepassados deles – <char style="add">Abraão, Isaque e Jacó – que Deus escolheu para fundar nossa nação. </char>E<char style="add">, mais importante ainda, </char>foi deles que o Messias recebeu sua natureza humana. <char style="add">Contudo, a maioria dos meus irmãos israelitas rejeitou Cristo, </char>aquele que controla todas as coisas, bendito seja Deus para sempre. Isto é verdade!</para>
  <para style="s">Romanos 9.6-13</para>
  <para style="s">TEMA: Isto não prova o fracasso de Deus, no tocante ao cumprimento daquilo que tinha prometido a Abraão, porque, como a Escritura mostra, não são todos os que descendem naturalmente de Jacó ou Abraão que Deus considera filhos dele, senão aqueles que nasceram como resultado daquilo que Deus prometeu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Deus prometeu a Abraão, Isaque e Jacó, que todos os descendentes deles iriam herdar as bênçãos de Deus. Mas, apesar de a maioria dos meus irmãos israelitas ter rejeitado Cristo, isto não é prova de que Deus tenha deixado de cumprir as coisas prometidas, pois nem todos os que descendem de Jacó e se chamam „povo de Israel‟ são realmente considerados o povo divino por Deus. <verse number="7" style="v" />Tampouco, por serem eles descendentes naturais de Abraão, é que Deus os considera povo dele. Pelo contrário, Deus considera somente alguns deles filhos de Abraão. Isto concorda com aquilo que Deus tinha dito a Abraão: “É seu filho Isaque, e nenhum outro dos seus filhos, que vou considerar o verdadeiro pai dos seus descendentes.” <verse number="8" style="v" />Isso quer dizer que nem todos os descendentes naturais de Abraão são considerados filhos de Deus. Pelo contrário, são aqueles que nasceram como resultado daquilo que Deus prometeu àqueles que ele considera seus filhos. <verse number="9" style="v" />Vocês vão se lembrar que Deus deu a seguinte promessa a Abraão: “Aproximadamente nesta altura, no ano que vem – como resultado de eu ter dado forças a Sara, sua esposa – ela vai dar à luz um filho.” Portanto, ele sabia que não seria por meio do filho que ele já tinha, Ismael, que Deus iria cumprir o que tinha prometido a Abraão (OU, que viriam seus verdadeiros descendentes). <verse number="10" style="v" />E não apenas pelo que Deus disse naquela ocasião, mas também quando Rebeca concebeu gêmeos por nosso antepassado Isaque, Deus mostrou novamente que não determinava a identidade dos seus verdadeiros filhos segundo a identidade dos antepassados deles. <verse number="11-12" style="v" />Antes de nascerem os gêmeos Jacó e Esaú, quando nenhum dos dois tinha feito ainda nada de bem ou mal, Deus disse o seguinte a Rebeca acerca dos gêmeos que ela iria parir, “O maior deles vai depois servir o menor, em contraste com a norma.” Deus disse isto para estabelecer firmemente o fato de o propósito dele para os seres humanos obedecer àquilo que ele mesmo tinha determinado; em outras palavras, não depende daquilo que fazem os seres humanos. Em vez disso, depende de Deus, aquele que os escolhe. <verse number="13" style="v" />Este fato tem apoio naquilo que Deus disse e que um profeta registrou: Resolvi favorecer a Jacó, o menor. Não favoreci a Esaú, o maior.</para>
  <para style="s">Romanos 9.14-18</para>
  <para style="s">TEMA: Como indica a Escritura, a escolha divina das pessoas não depende dos desejos ou esforços delas. Deus ajuda a quem quiser, e torna obstinado a quem quiser. Não podemos concluir que Deus seja injusto ao escolher aqueles que quiser.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />
    <char style="add">Portanto, se alguém por acaso </char>perguntasse, “Deus é injusto ao <char style="add">escolher aqueles que ele quiser escolher?”, eu responderia, “</char>Claro que <char style="add">ele não é injusto!” </char> <verse number="15" style="v" />Deus disse a Moisés, “Vou ter compaixão e ajudar aqueles que eu escolher!” <verse number="16" style="v" />Portanto, <char style="add">Deus escolhe as pessoas, </char>não por elas desejarem <char style="add">ser escolhidas </char>por Deus nem por elas tentarem <char style="add">fazer as coisas certas para que Deus as aceite. </char>Pelo contrário, ele escolhe as pessoas por ter misericórdia de (OU, ajudar) indivíduos sem merecimento. <verse number="17" style="v" /><char style="add">Moisés </char>registrou <char style="add">como Deus dissera a </char>Faraó, “Por isso lhe dei autoridade; foi para que eu pudesse manifestar <char style="add">– através da minha oposição a você </char>– quão poderoso sou, e para que todas as pessoas por toda parte ouçam falar de mim.” <verse number="18" style="v" />Portanto, <char style="add">concluímos que Deus </char>ajuda bondosamente aqueles que ele deseja <char style="add">ajudar. </char>Mas ele torna obstinados aqueles, <char style="add">como Faraó, </char>que ele deseja <char style="add">tornar obstinados.</char></para>
  <para style="s">Romanos 9.19-29</para>
  <para style="s">TEMA: Minha resposta a qualquer objeção a esta doutrina é que Deus tem todo direito de realizar os seus propósitos; ele tolerou as pessoas que lhe despertaram a ira, para poder manifestar quão gloriosamente ele atua para com aqueles de quem pretende ter misericórdia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Algum de vocês pode opor-se a esta afirmação, dizendo, “Já que Deus determina antecipadamente tudo que os seres humanos vão fazer, ele também deve desejar que façamos tudo que fazemos. Portanto, não seria justo que Deus condenasse uma pessoa por ter pecado, pois ninguém consegue resistir aquilo que Deus determinou.” <verse number="20" style="v" />Eu responderia que, sendo você um mero ser humano, não tem direito algum de desafiar a Deus. Como o oleiro cria um pote de barro, foi Deus quem criou você. Um pote de barro não tem o mínimo direito de criticar o oleiro, indagando, “Por que você me fez assim?” <verse number="21" style="v" />Pelo contrário, o oleiro tem com certeza o direito de pegar um pouco de barro e dessa mesma massa fazer um pote que as pessoas vão honrar e outro para usos costumeiros. <char style="add">Semelhantemente, Deus tem o direito de realizar o que ele determinou para os seres humanos. </char> <verse number="22" style="v" />Embora ele deseje mostrar que está zangado <char style="add">por causa do pecado, </char>e mesmo que ele deseje esclarecer que pode <char style="add">castigar </char>poderosamente <char style="add">as pessoas que pecaram, </char>ele resolveu tolerar pacientemente as pessoas que lhe despertaram a ira, e que são feitas para serem destruídas. <verse number="23" style="v" /><char style="add">Deus tem sido paciente </char>para mostrar quão maravilhosamente ele atua para com aqueles com quem pretendia agir com misericórdia, os quais ele tinha preparado anteriormente para que pudessem viver gloriosamente <char style="add">no céu. </char> <verse number="24" style="v" />Isto se refere a nós, a quem ele escolheu – não apenas <char style="add">nós </char>judeus mas também os não judeus. <verse number="25" style="v" /><char style="add">Estas palavras que </char>Oseias escreveu, que <char style="add">Deus tinha dito</char>, também apoiam <char style="add">o direito de Deus de escolher determinados indivíduos dentre judeus e não judeus: </char></para>
  <para style="q">“Vou declarar que aqueles que não são meu povo agora são meu povo. Vou declarar que as pessoas a quem não <char style="add">demonstrei meu amor </char>são aquelas que amo.”</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" />E <char style="add">outro profeta </char>disse,</para>
  <para style="q">“O que vai acontecer é que nos lugares onde <char style="add">Deus </char>lhes disse, „Vocês não são meu povo,‟ as <char style="add">pessoas </char>vão declarar que são filhos do Deus totalmente poderoso.”</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" />Isaías também exclamou acerca dos israelitas,</para>
  <para style="q">“Mesmo que os israelitas sejam <char style="add">tão numerosos que ninguém consiga contá-los, como grãos de </char>areia <char style="add">na praia </char>do mar, <char style="add">Deus </char>vai salvar <char style="add">apenas </char>a mínima parte, <verse number="28" style="v" />porque, como prometeu fazer, o Senhor vai castigar completa e rapidamente <char style="add">as pessoas que habitam naquela </char>terra.” <verse number="29" style="v" /><char style="add">E o fato de Deus não salvar ninguém, se não tivesse misericórdia, manifesta-se por </char>aquilo que vaticinou <char style="add">o profeta </char>Isaías: “Se o Senhor, que controla tudo no céu, não nos tivesse permitido ter descendentes, teríamos ficado como <char style="add">os habitantes da cidade de </char>Sodoma, e <char style="add">teríamos sido como os de </char>Gomorra. <char style="add">Deus destruiu totalmente as pessoas que moravam naquelas cidades.”</char></para>
  <para style="s">Romanos 9.30-33</para>
  <para style="s">TEMA: Os não judeus descobriram a maneira pela qual Deus poderia declará-los retos e justos. Os judeus não conseguiram realizar aquilo que a lei mosaica exige; eles tentaram descobrir uma maneira de serem declarados justos, praticando certas coisas para que Deus fosse aceitá-los.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Devemos concluir que, embora os não judeus não buscassem <char style="add">uma maneira pela qual </char>Deus pudesse apagar o registro dos seus pecados, eles realmente a descobriram porque confiaram <char style="add">naquilo que Cristo tinha feito por eles. </char> <verse number="31" style="v" />Mas, mesmo que <char style="add">o povo de </char>Israel buscasse uma base <char style="add">pela qual Deus pudesse </char>apagar o registro dos seus pecados, não conseguiram realizar o verdadeiro propósito da lei que <char style="add">Deus deu a Moisés. </char> <verse number="32" style="v" />A razão <char style="add">do fracasso deles </char>foi que não acreditaram que <char style="add">Deus providenciasse um meio de salvá-los.</char> Pelo contrário, eles tentaram fazer certas coisas <char style="add">para que Deus fosse aceitá-los. Por não esperarem que o Messias morresse, os israelitas se </char>sentiram repugnados pela <char style="add">morte de Jesus, que é como </char>a pedra na qual as pessoas tropeçam. <verse number="33" style="v" />É bem como <char style="add">vaticinou Isaías </char>(OU, <char style="add">um profeta) ao </char>escrever isto <char style="add">que Deus disse sobre o Messias: </char>“Escutem! Vou colocar em Israel <char style="add">alguém parecido a </char>uma pedra na qual as pessoas tropeçam. O que ele faz vai ofender as pessoas. Contudo, aqueles que acreditarem nele não vão ficar decepcionados.”</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s">Romanos 10.1-4</para>
  <para style="s">TEMA: Meu profundo desejo e sincera oração é que Deus salve os judeus, que não sabem buscá-lo corretamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Meus irmãos crentes <char style="add">em Roma, </char>o que eu desejo profundamente, e peço a Deus com fervor, é que ele salve meu próprio povo, <char style="add">os judeus. </char> <verse number="2" style="v" />Declaro verdadeiramente acerca deles que, embora busquem zelosamente a Deus, não entendem <char style="add">como devem buscá-lo corretamente. </char> <verse number="3" style="v" />Por não <char style="add">desejarem </char>reconhecer <char style="add">a maneira como </char>Deus apaga o registro dos pecados dos seres humanos, e por buscarem seu próprio <char style="add">meio, </char>eles não se submeteram ao <char style="add">caminho </char>de Deus. <verse number="4" style="v" /><char style="add">Eles queriam que Deus apagasse o registro dos pecados deles como resultado de eles obedecerem as leis dele, mas </char>Cristo acabou com <char style="add">esse tipo de obediência à </char>lei que <char style="add">Deus deu a Moisés como sendo o meio de Deus perdoar os pecados. </char>O resultado é que <char style="add">Deus vai apagar o registro do pecado de </char>todo aquele que confia <char style="add">naquilo que Cristo já fez.</char></para>
  <para style="s">Romanos 10.5-13</para>
  <para style="s">TEMA: A mensagem da Escritura é que, se alguém confessar publicamente que Jesus é Senhor, e crê no seu íntimo que Deus o ressuscitou dentre os mortos, será salvo, pois Deus trata os judeus e os não judeus de forma igual.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />No que diz respeito a isso, Moisés escreveu o seguinte acerca de <char style="add">as pessoas obedecerem </char>a lei de Deus <char style="add">para que Deus possa apagar o registro do pecado deles, </char>“São aqueles que tiverem cumprido <char style="add">perfeitamente </char>estas coisas <char style="add">exigidas pela lei </char>que vão ganhar <char style="add">a vida eterna por </char>tê-las <char style="add">cumprido.” </char> <verse number="6" style="v" />Mas todos aqueles cujo registro de pecado Deus já apagou como resultado da sua fé <char style="add">em Cristo</char>, podem dizer <char style="add">abertamente como Moisés afirmou, </char>“Vocês não devem dizer no seu íntimo, <char style="add">com atitude crítica, </char>„Alguém terá que subir e entrar no céu!‟” Em outras palavras, alguém terá que <char style="add">subir </char>para trazer Cristo para a terra <char style="add">para nos comunicar a mensagem de salvação! </char> <verse number="7" style="v" />“Ou <char style="add">vocês não devem dizer, no seu íntimo, </char>„Alguém terá que descer e entrar no lugar onde moram <char style="add">os espíritos </char>dos mortos!‟” Em outras palavras, alguém terá que <char style="add">descer para </char>trazer Cristo <char style="add">de lá para nos comunicar a mensagem de salvação. Vocês não devem dizer isto, pois Cristo já desceu para nos salvar, e já ressuscitou dentre os mortos! </char> <verse number="8" style="v" />Mas em vez disso, <char style="add">qualquer pessoa que crê em Cristo </char>pode dizer, <char style="add">como Moisés também disse</char>, “A mensagem <char style="add">de Deus </char>é bem acessível. Vocês podem falar dela; podem meditar nela.” É esta a mensagem, que as pessoas devem crer <char style="add">em Cristo, </char>que nós (excl)/eu proclamamos/proclamo. <verse number="9" style="v" /><char style="add">Esta mensagem afirma que, </char>se algum de vocês confessar publicamente que Jesus é Senhor, acreditando no seu íntimo que Deus o ressuscitou após sua morte, <char style="add">Deus </char>vai salvá-lo. <verse number="10" style="v" />Se alguém acreditar no seu íntimo <char style="add">que Cristo morreu e que Deus o fez voltar novamente à vida, </char>o resultado será que <char style="add">Deus apagará o registro dos seus pecados. </char>Se alguém confessa publicamente <char style="add">que Jesus é Senhor, </char>o resultado é que <char style="add">Deus </char>o salva. <verse number="11" style="v" /><char style="add">Alguém/Isaías escreveu sobre Cristo </char>na Escritura, “Quem quiser acreditar nele não ficará desapontado.” <verse number="12" style="v" /><char style="add">Deus </char>trata judeus e não judeus de forma igual. <char style="add">Já que </char>todas as pessoas <char style="add">que creem nele </char>têm o mesmo Senhor, ele <char style="add">abençoa </char>abundantemente todos os que pedem que ele os <char style="add">ajude/salve. </char> <verse number="13" style="v" />É exatamente <char style="add">como escreveu o profeta Joel, </char>“O Senhor <char style="add">Deus </char>vai salvar todos aqueles que assim lhe pedirem.”</para>
  <para style="s">Romanos 10.14-21</para>
  <para style="s">TEMA: Minha resposta à objeção de que os judeus não podem pedir que Cristo os salve, se Deus não lhes mandar algum pregador, é que Deus já lhes mandou pessoas que lhes pregaram sobre Cristo, mas que a maioria dos judeus não aceitou o evangelho. As pessoas, de fato, estão crendo em Cristo e ouvindo a mensagem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />No tocante ao fato de eles pedirem que o Senhor os salve, alguém pode replicar com a seguinte opinião sobre o povo de Israel: (OU, Isto levanta mais um problema sobre os judeus): “Com certeza, eles não podem pedir que Cristo os ajude/salve se antes não creram nele. Com certeza, eles não podem ouvir dele se ninguém lhes pregar a mensagem dele. <verse number="15" style="v" />Aqueles que lhes pregam de Cristo com certeza não podem pregar se Deus não os mandar pregar. Seria ótimo se Deus lhes mandasse mensageiros! Seria como alguém escreveu nas Escrituras, „É maravilhosa a chegada daqueles que pregam a boa mensagem!‟” <verse number="16" style="v" />Eu responderia a tal pessoa que Deus já mandou pessoas para pregarem a mensagem sobre Cristo, mas que nem todos os israelitas deram ouvidos à boa mensagem! Isto tem apoio no que Isaías, desesperado, diz, “Senhor, parece que quase ninguém acreditou aquilo que eles nos (excl) ouviram pregar!” <verse number="17" style="v" />Portanto, as pessoas estão crendo, sim, em Cristo como resultado de ouvirem a mensagem sobre ele, e as pessoas estão de fato ouvindo a mensagem como resultado de alguém pregar sobre Cristo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Mas se alguém fosse perguntar, “O povo de Israel não ouviu a mensagem sobre Cristo?”, eu responderia que, com certeza, os judeus a ouviram! A mensagem foi divulgada ao povo de Israel por toda a parte, assim como as estrelas brilham por toda a parte, capacitando as pessoas a saberem de Deus como resultado do seu estudo delas. É bem como disse o salmista:</para>
  <para style="q">“Aquilo que elas declaram sobre Deus tem sido divulgado aos habitantes de todo o mundo, e o que elas indicam sobre Deus tem atingido aqueles que moram nos mais remotos cantos do mundo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Mas se alguém fosse perguntar, “É verdade que o povo de Israel entendeu o evangelho?”, eu responderia que, embora os judeus recussasem obedece-la, eles deveriam tê-lo entendido, pois até os não judeus que nem buscavam a Deus conseguiram entender o evangelho. Moisés foi o primeiro a vaticinar isto, ao escrever aquilo que Deus disse ao povo de Israel,</para>
  <para style="q">“Vou fazer com que vocês tenham inveja daqueles não judeus que nem constituem nação. Vou fazer com que vocês se zanguem com aqueles que os judeus consideram tolos.”</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" />E Isaías, também, escreveu com muita ousadia o que Deus tinha dito,</para>
  <para style="q">“Os não judeus que não me buscavam vão com certeza receber-me! Vou me revelar àqueles que nem pediram a minha presença!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Mas no que diz respeito ao povo de Israel, Isaías nos afirma que Deus disse,</para>
  <para style="q">“Durante muito tempo tenho estendido os braços àqueles que desobedeceram e se rebelaram contra mim, para convidá-los a voltar para mim.”</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s">Romanos 11.1-6</para>
  <para style="s">TEMA: Respondendo à questão de se os judeus ouviram e entenderam sobre Cristo, ou não, eu diria que, como afirma a Escritura, eles ouviram a mensagem e devem tê-la entendido, pois até os não judeus, que nem buscavam a Deus, conseguiram entendê-la.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pois bem, se alguém indagar se Deus rejeitou seu povo, os judeus, eu declararia que com certeza ele não rejeitou a todos nós. Vocês podem se dar conta disso, lembrando-se de que eu também pertenço ao povo de Israel. Sou decendente de Abraão e membro da tribo de Benjamim, mas Deus não me rejeitou! <verse number="2" style="v" />Não, Deus não rejeitou seu povo, que ele escolheu há muito tempo para ser um povo que ele iria abençoar de uma forma especial. Lembrem-se daquilo que alguém escreveu nas Escrituras sobre Elias, quando ele se queixou a Deus por causa do povo de Israel, dizendo, <verse number="3" style="v" />“Senhor, eles mataram os demais profetas teus, destruíram teus altares, e sou eu o único que crê em ti e ainda está vivo, e agora estão tentando matar-me também!” <verse number="4" style="v" />Lembrem-se de que Deus lhe respondeu assim: “Você não é o único que crê em mim! Já separei, para serem meus, não somente você como também mais 7.000 homens que não prestaram culto ao falso Deus Baal.” <verse number="5" style="v" />Portanto, da mesma forma, há nestes dias um pequeno grupo de nós judeus que nos tornamos crentes. Deus nos escolheu para sermos crentes (OU, povo dele) só porque ele atua para conosco de uma forma que nem merecemos. <verse number="6" style="v" />Sendo que, por ele agir dessa maneira para com as pessoas que ele escolhe, não é por terem praticado boas obras que ele as escolheu. Se Deus escolhesse as pessoas por terem feito coisas boas, não seria por ele estar agindo bondosamente para com elas de uma forma que nem mereciam.</para>
  <para style="s">Romanos 11.7-10</para>
  <para style="s">TEMA: O povo de Israel, em geral, não descobriu a maneira (certa) de ser declarado justo, o qual é confirmado pelas Escrituras, embora aqueles que Deus tinha escolhido efetivamente a descobrissem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Já que Deus escolheu apenas alguns membros do povo de Israel, tiro a conclusão, portanto, que aquilo que o povo de Israel buscava com fervor, a maioria não encontrou, qual seja, a maneira de ele/Deus apagar o registro dos seus pecados. Os israelitas que Deus tinha escolhido sim a encontraram, mas Deus tornou os demais espiritualmente insensíveis. <verse number="8" style="v" />Isto é confirmado pelo que alguém escreveu nas Escrituras:</para>
  <para style="q">“Deus fez com que os sentidos deles ficassem embotados. Eles têm olhos mas não conseguem ver espiritualmente. Eles têm ouvidos mas não entendem espiritualmente, até o dia de hoje.”</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" />E é como disse o Rei Davi, ao pedir que Deus embotasse os sentidos dos seus inimigos:</para>
  <para style="q">“Que faças com que as coisas que eles mais gostam sejam como armadilha e cilada para eles, levando-os a se sentirem seguros para depois serem pegos de surpresa, com o resultado de tu os destruíres.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" />Que possas embotar a habilidade deles de perceberem espiritualmente, com o resultado de não entenderem espiritualmente.</para>
  <para style="q">Que tu possas obrigá-los a carregar sempre fardos pesados nas costas, como fazem os escravos.”</para>
  <para style="s">Romanos 11.11-12</para>
  <para style="s">TEMA: Dou uma resposta negativa à questão de se o resultado da incredulidade dos judeus constitui um permanente afastamento de Deus, pois Deus está salvando muitos não judeus para criar inveja nos judeus, que assim vão procurar ser salvos também.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />
    <char style="add">Pode ser que alguém pergunte: „Quando os judeus </char>pecaram, <char style="add">não crendo em Cristo, isto </char>resultou na sua separação permanente de Deus?‟ Então eu responderia, <char style="add">“Não, </char>claro que não <char style="add">se separaram permanentemente de Deus! </char>Mais bem, por eles terem pecado, <char style="add">Deus </char>está salvando os não judeus para criar inveja <char style="add">nos judeus, com relação à maneira como ele está abençoando os não judeus, para os judeus também pedirem que Cristo os salve. </char> <verse number="12" style="v" /><char style="add">Quando os judeus </char>pecaram (OU, rejeitaram a Cristo), <char style="add">o resultado foi que Deus abençoou </char>abundantemente <char style="add">os demais povos </char>do mundo. E <char style="add">quando os judeus </char>fracassaram <char style="add">espiritualmente, o resultado foi que Deus </char>abençoou <char style="add">abundantemente </char>os não judeus. Portanto, quando a totalidade <char style="add">dos judeus escolhidos por Deus tiver crido em Cristo, </char>o resultado será realmente <char style="add">magnífico!</char></para>
  <para style="s">Romanos 11.13-16</para>
  <para style="s">TEMA: Estimo altamente a obra à qual Deus me chamou, como apóstolo entre vocês não judeus. Espero poder criar inveja nos meus irmãos judeus, e que isto possa resultar na salvação de alguns deles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Agora digo <char style="add">o seguinte </char>a vocês, não judeus. Sou eu o apóstolo aos não judeus, portanto valorizo altamente esta tarefa para a qual <char style="add">Deus me designou. </char> <verse number="14" style="v" />Mas espero, <char style="add">mediante meus esforços, </char>criar inveja nos meus compatriotas, <char style="add">com o resultado de Deus poder </char>salvar alguns deles. <verse number="15" style="v" />Por ter rejeitado <char style="add">a maioria dos meus compatriotas, Deus </char>conseguiu reconciliar a si mesmo <char style="add">muitas outras pessoas </char>neste mundo. Mas ele está disposto a aceitar <char style="add">novamente meus compatriotas quando eles confiarem em Cristo! </char>O resultado será <char style="add">como se </char>Deus lhes desse vida nova após ficarem mortos! <verse number="16" style="v" /><char style="add">Assim como </char>a <char style="add">massa </char>inteira vai pertencer a Deus se <char style="add">as pessoas oferecerem </char>a Deus <char style="add">o pão assado </char>da primeira fornada <char style="add">dela, também os judeus vão pertencer a Deus porque os antepassados deles pertenciam a Deus. </char>E assim como serão bons os ramos <char style="add">de uma árvore </char>se a raiz for boa, <char style="add">assim também vão pertencer a Deus os descendentes dos nossos grandes antepassados judaicos que pertenciam a Deus.</char></para>
  <para style="s">Romanos 11.17-24</para>
  <para style="s">TEMA: Vocês não judeus não devem desprezar os judeus que Deus rejeitou, e não devem ficar orgulhosos; pelo contrário, tenham cuidado! Deus não vai poupar vocês se afastarem dele, e ele vai agir bondosamente para com os judeus e reconciliar-se com eles se eles confiarem em Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Deus rejeitou muitos dos judeus, como são quebrados alguns ramos de uma árvore. E cada um de vocês não judeus que Deus aceitou é como um ramo de uma oliveira brava que alguém enxertou entre os ramos (OU, num dos galhos) remanescentes numa oliveira cultivada. Deus fez com que vocês se beneficiassem da maneira como ele abençoou os patriarcas judaicos, como os ramos se beneficiam da seiva nutritiva da raiz de uma oliveira cultivada. <verse number="18" style="v" />Contudo, vocês não judeus não devem desprezar os judeus que Deus rejeitou, que são como os ramos quebrados! Se algum de vocês estiver disposto a se vangloriar, lembre-se disto: Os ramos não sustentam a raiz da árvore; pelo contrário, a raiz sustenta os ramos. Semelhantemente, é aquilo que vocês receberam dos judeus que lhes traz as bênçãos! Não é aquilo que os judeus receberam de vocês que traz bênçãos para eles! <verse number="19" style="v" />Se algum de vocês disser, “Deus rejeitou os judeus como ramos quebrados de uma árvore para que pudesse aceitar-nos – a nós, não judeus – como as pessoas enxertam ramos de uma árvore,” <verse number="20" style="v" />eu responderia que é verdade. Contudo, é por não crerem em Cristo que Deus rejeitou os judeus. Quanto a vocês, é somente por crerem em Cristo que vocês ficam firmes! <char style="add">Portanto, não </char>sejam vaidosos, mas pelo contrário tenham cuidado! <verse number="21" style="v" />Já que Deus não poupou <char style="add">os judeus, que eram como os </char>ramos naturais <char style="add">da árvore, </char>tampouco vai poupar vocês <char style="add">se afastarem dele!</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Reparem, pois, que Deus <char style="add">atua </char>bondosamente, mas também pode agir com severidade. Ele <char style="add">agiu </char>com severidade para com <char style="add">os judeus </char>que se afastaram <char style="add">dele</char>. Por outro lado, <char style="add">ele vai atuar </char>bondosamente para com cada um de vocês <char style="add">não judeus somente </char>se continuarem <char style="add">valorizando os atos </char>bondosos dele para com <char style="add">vocês. </char>Contudo, ele vai rejeitar vocês se não <char style="add">confiarem nele. </char> <verse number="23" style="v" />E se os judeus crerem <char style="add">em Cristo, </char>Deus também vai reconciliá-los <char style="add">a si mesmo como as pessoas enxertam ramos novamente </char>num<char style="add">a árvore, </char>pois Deus é bem capaz de fazer isso. <verse number="24" style="v" />Cada um de vocês <char style="add">não judeus, que antes estava afastado de Deus, foi beneficiado pela maneira como Deus abençoou os judeus. É como pegar ramos </char>cortadas de uma oliveira brava e enxertá-los, contra qualquer expectativa, numa oliveira cultivada, <char style="add">entre os ramos já existentes desta. </char>Portanto, <char style="add">Deus </char>vai, com maior rapidez ainda<char style="add">, receber de volta os judeus que pertenciam a ele antigamente. </char>Será como o enxerto dos ramos originais – <char style="add">temporariamente cortados </char>– na oliveira original.</para>
  <para style="s">Romanos 11.25-32</para>
  <para style="s">TEMA: Quero que vocês saibam que todo o povo de Israel vai ser salvo algum dia, como vaticinam as Escrituras. Deus os ama ainda por causa dos seus antepassados. É do propósito de Deus agir bondosamente para com eles, bem como com todos os gentios (não judeus).</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Meus irmãos crentes <char style="add">não judeus, </char>quero com certeza que vocês entendam esta verdade, que <char style="add">Deus </char>agora tem revelado, para que não pensem, orgulhosamente, <char style="add">que entendem os futuros planos de Deus para os judeus </char>(OU, <char style="add">que vocês são agora mais favorecidos que os judeus</char>). Muitos <char style="add">israelitas </char>continuarão a ser obstinados até a totalidade dos não judeus <char style="add">escolhidos por Deus voltar a ele. </char> <verse number="26" style="v" />Então <char style="add">Deus </char>vai salvar todo <char style="add">o povo de </char>Israel. Será como escreveu <char style="add">um profeta nas Escrituras: “</char>Aquele que livra <char style="add">seu povo </char>virá de <char style="add">nós, </char>o povo de Deus (OU, os judeus). Então ele vai tirar a culpa dos judeus (OU, descendentes de Jacó).” <verse number="27" style="v" />E <char style="add">Deus diz também o seguinte na Escritura, </char>“O contrato que vou firmar com eles declara que vou perdoar os pecados deles.” <verse number="28" style="v" />No que diz respeito à <char style="add">sua rejeição </char>da boa mensagem <char style="add">sobre Cristo, Deus </char>os <char style="add">trata </char>como inimigos, o qual fato foi uma vantagem para vocês. Mas no tocante ao fato de <char style="add">eles serem o povo </char>escolhido <char style="add">por Deus, Deus </char>ainda os ama por causa <char style="add">daquilo que prometeu aos </char>antepassados deles. <verse number="29" style="v" />Ele os ama ainda, pois <char style="add">Deus </char>nunca mudou de pensamento com referência aos privilégios que <char style="add">ele concedeu aos judeus </char>nem com respeito à sua escolha <char style="add">deles para serem o povo dele. </char> <verse number="30" style="v" />Vocês <char style="add">não judeus </char>em certa época desobedeceram a <char style="add">Deus</char>. <verse number="31" style="v" />Semelhantemente, agora, eles têm desobedecido a <char style="add">Deus. </char>O resultado é que, bem como ele agiu bondosamente para com vocês, ele vai agir <char style="add">novamente </char>com bondade para com eles. <verse number="32" style="v" />Deus já declarou que todos os seres humanos – <char style="add">judeus e não judeus </char>– inevitavelmente o desobedecem (OU, desobedecem as leis dele). Ele já declarou isto porque deseja agir bondosamente para com todos eles.</para>
  <para style="s">Romanos 11.33-36</para>
  <para style="s">TEMA: Maravilha-me a grandeza da sabedoria e do conhecimento de Deus, bem como as decisões tomadas por ele e as suas ações para conosco.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />
    <char style="add">Fico maravilhado ao contemplar quão </char>vastas e grandes são as coisas sábias que Deus <char style="add">tem feito, </char>e o <char style="add">eterno </char>conhecimento dele! Maravilha-me também o fato de sermos totalmente incapazes de entender as coisas que ele determinou, e a maneira como <char style="add">ele atua para conosco! </char> <verse number="34" style="v" /><char style="add">Estas palavras concordam com aquilo que um profeta escreveu nas Escrituras: </char></para>
  <para style="q">“Ninguém sabe o que o Senhor está pensando. Absolutamente ninguém o aconselhou <char style="add">acerca do seu procedimento!” </char></para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" />“Deus não tem obrigação de retribuir nada a ninguém, pois ninguém deu nada a Deus <char style="add">que não tivesse recebido anteriormente de Deus!” </char> <verse number="36" style="v" /><char style="add">Sabemos que isto é verdade, </char>pois todas as coisas <char style="add">existem como resultado de serem criadas por </char>Deus. Elas existem também porque ele <char style="add">as sustenta. </char>Existem também para <char style="add">louvarem a ele. Desejo que todas as pessoas </char>prestem homenagem e honra a ele para sempre. Que assim seja/Amém!</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s">Romanos 12.1-2</para>
  <para style="s">TEMA: Apelo a vocês: Por causa das muitas maneiras em que Deus tem agido com misericórdia para com vocês, apresentem-se agora a Deus, como se fossem sacrifícios vivos, pois é esta a maneira apropriada de servi-lo. Não deixem que suas ações sejam determinadas por elementos não cristãos; pelo contrário, deixem que Deus transforme seu modo de pensar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Meus irmãos crentes, já que Deus tem agido com misericórdia <char style="add">para com vocês </char>de tantas maneiras, apelo para <char style="add">todos </char>vocês se apresentaram <char style="add">a Deus, tornando-se como </char>um sacrifício vivo. Apresentem-se como um sacrifício agradável a ele, um sacrifício vivo, <char style="add">não morto. Já que Deus tem feito tanto para vocês/nós, </char>é esta a <char style="add">única </char>forma apropriada de <char style="add">servi-lo</char>. <verse number="2" style="v" />Não deixem que nenhum elemento não cristão determine o seu comportamento. Pelo contrário, deixem que <char style="add">Deus </char>transforme seu <char style="add">modo de vida</char>, renovando a maneira como pensam, para que vocês possam discernir o que Deus quer que façam. <char style="add">Isto é, vocês vão saber o que é </char>bom, <char style="add">e saberão o que </char>agrada <char style="add">a ele, e como desempenhar-se de uma maneira que satisfaça a expectativa dele.</char></para>
  <para style="s">Romanos 12.3-8</para>
  <para style="s">TEMA: Não tenham uma opinião exageradamente elevada de si mesmos. Pelo contrário, pensem de forma sensata, considerando suas habilidades, que Deus lhes deu por crerem em Cristo. Façamos diligente e alegremente as coisas que Deus nos capacitou a fazer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Já que <char style="add">Deus </char>me designou bondosamente <char style="add">para ser apóstolo dele, </char>digo a cada um de vocês: Não sustentem <char style="add">sobre sua própria pessoa </char>uma opinião que ultrapasse o limite apropriado! Pelo contrário, pensem <char style="add">sobre si mesmos </char>de uma maneira sensata, <char style="add">considerando </char>cada um de vocês as habilidades que Deus lhe concedeu <char style="add">por </char>confiar <char style="add">em Cristo. </char> <verse number="4" style="v" />Mesmo que uma pessoa tenha um corpo, este consiste em muitos membros. Os membros, <char style="add">ao contribuírem para o bem-estar do corpo, </char>funcionam de formas bem diversas. <verse number="5" style="v" />Semelhantemente nós, <char style="add">embora </char>muitos, estamos <char style="add">unidos n</char>um grupo porque <char style="add">confiamos </char>em Cristo, e pertencemos uns aos outros. <char style="add">Portanto, ninguém deve agir como se fosse superior aos outros! </char> <verse number="6" style="v" /><char style="add">Pelo contrário, </char>já que cada um de nós pode fazer diversas coisas, distintas das que os outros fazem, de acordo com o que <char style="add">Deus </char>bondosamente nos capacitou a fazer, <char style="add">façamos essas coisas diligente e alegremente! </char>Aqueles que <char style="add">Deus capacitou </char>a proferir palavras/mensagens dele <char style="add">devem falar </char>da forma que corresponde àquilo que eles acreditam <char style="add">ter ouvido de Deus. </char> <verse number="7" style="v" /><char style="add">Aqueles que Deus capacitou </char>a servir <char style="add">seus semelhantes </char>devem fazer exatamente isso. <char style="add">Aqueles que Deus capacitou </char>a ensinar <char style="add">sua verdade </char>devem fazer assim. <verse number="8" style="v" />Aqueles <char style="add">que Deus capacitou a </char>animar/exortar <char style="add">o povo dele </char>devem proceder dessa forma. Aqueles que compartilham <char style="add">seus bens com outros </char>devem fazê-lo com sinceridade. Aqueles que governam <char style="add">a congregação/os outros </char>devem fazê-lo de uma forma diligente/zelosa. Aqueles que auxiliam os necessitados devem fazê-lo alegremente.</para>
  <para style="s">Romanos 12.9-18</para>
  <para style="s">TEMA: Amem-se uns aos outros sinceramente, nas diversas facetas da sua interação.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />
    <char style="add">Vocês devem amar seus semelhantes </char>de uma forma bem sincera! Detestem todo o mal! Continuem fazendo zelosamente o bem, <char style="add">aos olhos de Deus! </char> <verse number="10" style="v" />Amem-se uns aos outros como membros da mesma família, e sejam idôneos na maneira em que honram aos seus semelhantes! <verse number="11" style="v" />Não sejam preguiçosos, <char style="add">mas pelo contrário sirvam </char>zelosamente <char style="add">a Deus! </char>Permaneçam espiritualmente ferventes! Sirvam ao Senhor! <verse number="12" style="v" />Regozijem-se, aguardando confiantemente <char style="add">aquilo que Deus vai fazer em benefício de vocês! </char>Ao sofrerem, sejam pacientes! Orem com perseverança! <verse number="13" style="v" />Se algum membro do povo de Deus carecer de alguma coisa, compartilhem com esse irmão <char style="add">aquilo que vocês têm!</char> Estejam prontos para cuidar dos viajantes que precisam de alojamento! <verse number="14" style="v" /><char style="add">Peçam </char>que <char style="add">Deus </char>se mostre bondoso para com aqueles que perseguem vocês! <char style="add">Peçam que ele </char>seja bondoso; não <char style="add">peçam que Deus </char>os amaldiçoe. <verse number="15" style="v" />Se alguém estiver contente, regozijem-se também! Se alguém estiver triste, fiquem entristecidos também! <verse number="16" style="v" />Procurem para os outros o que procuram para si mesmos (OU, Vivam em harmonia uns com os outros)! Não sejam ambiciosos demais, dedicando-se <char style="add">às atividades que os tornarão famosos/orgulhosos! </char>Pelo contrário, fiquem satisfeitos com os <char style="add">deveres </char>humildes (OU, <char style="add">associem-se se a pessoas sem importância</char>.) Não se considerem sábios. <verse number="17" style="v" />Não retribuam <char style="add">atos </char>malévolos a qualquer pessoa que lhes <char style="add">tiver feito algo de mal. </char>Procurem agir de uma forma que todas as demais pessoas possam reconhecer como sendo boa! <verse number="18" style="v" />Vivam em paz com seus semelhantes, sempre que possível, na medida em que <char style="add">puderem controlar a situação.</char></para>
  <para style="s">Romanos 12.19-21</para>
  <para style="s">TEMA: Em vez de se vingarem, deixem que Deus os vingue; e em vez de serem derrotados pelo mal praticado contra vocês, sejam vitoriosos sobre tais coisas pela prática de boas obras para com aqueles que lhes fizerem mal, pois é isto que as Escrituras mandam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />
    <char style="add">Meus irmãos crentes </char>que amo, não retribuam o mal àquele que lhes fizer algum mal. Pelo contrário, deixem que <char style="add">Deus </char>o castigue, pois alguém escreveu <char style="add">nas Escrituras: </char>“‟Compete-me praticar a vingança; sou eu<char style="add">, e não vocês, </char>quem vai castigar <char style="add">as pessoas que fizerem o mal contra vocês,‟ </char>diz o Senhor.” <verse number="20" style="v" />Pelo contrário, <char style="add">façam como alguém escreveu nas Escrituras: </char>“Se seu inimigo tiver fome, dê-lhe de comer! Se ele tiver sede, dê-lhe algo de beber, pois dessa forma você vai fazer com que ele se sinta envergonhado <char style="add">e mude de pensamento com relação a você.” </char> <verse number="21" style="v" />Não deixem que os <char style="add">atos </char>malévolos <char style="add">praticados por outrem </char>derrotem vocês, levando-os a <char style="add">retribuir a maldade! </char>Pelo contrário, derrotem as más <char style="add">obras </char>deles, retribuindo-lhes boas <char style="add">obras</char>!</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s">Romanos 13.1-7</para>
  <para style="s">TEMA: Cada crente deve ficar sujeito às autoridades civis, pois qualquer indivíduo que se opuser a elas se opõe àquilo que Deus estabeleceu, e vai instigar contra si mesmo o castigo das autoridades que Deus considerar apropriado. Façam o bem, e elas vão louvar vocês. Contribuam às autoridades aquilo que são obrigados a contribuir-lhes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Todo <char style="add">crente </char>deve estar sujeito às autoridades civis. A única autoridade ou direito <char style="add">governamental </char>que existe <char style="add">vem </char>de Deus. Não há outra autoridade. Além disso, <char style="add">as autoridades </char>que existem foram instituídas por Deus. <verse number="2" style="v" />Portanto, quem se opuser às autoridades está resistindo o que Deus estabeleceu. E mais, aqueles que resistem às autoridades vão trazer para si mesmos o castigo <char style="add">das autoridades que Deus achar apropriado. </char> <verse number="3" style="v" /><char style="add">Deus </char>constituíu os governantes, e não <char style="add">para </char>infundir medo <char style="add">nas pessoas </char>que fazem coisas boas. Invés disso, ele os constituíu <char style="add">para infundir medo nas pessoas que praticam o mal. Portanto, </char>se algum de vocês quiser ficar livre do medo das autoridades, que faça o bem! <char style="add">Se vocês fizerem o que é bom, </char>as autoridades vão elogiá-los <char style="add">ao invés de ameaçá-los</char>! <verse number="4" style="v" />Os oficiais existem para servir a Deus <char style="add">por meio deste tipo de trabalho, </char>para serem de benefício para cada um de vocês. Se algum de vocês fizer o que é ruim, <char style="add">terá justo motivo </char>para medo, pois é real a autoridade que eles possuem, de castigar as pessoas. As autoridades existem para servir a Deus. Ou seja, elas atuam como agentes de Deus quando castigam os malfeitores. <verse number="5" style="v" />Portanto, é preciso que vocês estejam sujeitos <char style="add">às autoridades, </char>não somente por elas os castigarem <char style="add">se forem desobedientes, </char>mas também porque vocês já sabem que devem ficam sujeitos a elas! <verse number="6" style="v" />Por esta razão vocês também pagam impostos, pois as autoridades realmente servem a Deus ao se dedicarem com perseverança a este tipo de <char style="add">administração. </char> <verse number="7" style="v" />Deem a todas <char style="add">as autoridades </char>aquilo que lhes ficam devendo! <char style="add">Paguem </char>seus impostos <char style="add">àqueles que lhes exigem o pagamentos dos </char>impostos. <char style="add">Paguem </char>as tarifas <char style="add">àqueles que exigem que vocês paguem </char>as tarifas. Respeitem <char style="add">aqueles que devemos </char>respeitar. Honrem <char style="add">aqueles que devemos </char>honrar.</para>
  <para style="s">Romanos 13.8-10</para>
  <para style="s">TEMA: Não deixem as dívidas sem pagamento. Sua única obrigação é de se amarem uns aos outros, pois isto satisfaz plenamente as exigências da lei de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Não deixem de pagar todas as dívidas. A única <char style="add">obrigação perpétua que Deus nos impõe é de </char>nos amarmos uns aos outros. Aquele que ama seus semelhantes já está cumprindo todas <char style="add">as exigências </char>da lei <char style="add">de Deus. </char> <verse number="9" style="v" /><char style="add">Embora haja muitas coisas que </char>Deus manda <char style="add">na sua lei – como </char>não cometer adultério, não matar ninguém, não furtar, não cobiçar os bens dos outros, etc. – é este o mandamento que resume todos os outros: Ame as pessoas ao seu redor assim como você ama a si mesmo. <verse number="10" style="v" />Se você amar as pessoas ao seu redor, não lhes fará mal nenhum. Portanto, aquele que ama <char style="add">os outros </char>está satisfazendo todas <char style="add">as exigências </char>da lei <char style="add">de Deus.</char></para>
  <para style="s">Romanos 13.11-14</para>
  <para style="s">TEMA: Por ser hora de estarmos plenamente ativos, devemos deixar de praticar obras iníquas; devemos fazer as coisas que nos ajudam a resistir o mal, devemos viver de uma forma apropriada e devemos ser como Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Façam como acabo de lhes indicar, especialmente por entenderem o significado da hora em que estamos vivendo atualmente. Vocês sabem que é hora de estarem plenamente ativos, como pessoas que se acordaram do sono, pois se aproxima o momento quando Cristo vai nos livrar definitivamente do sofrimento/pecado e mágoa deste mundo. Aquela hora fica mais próxima agora do que quando primeiro demos fé à mensagem de Cristo. <verse number="12" style="v" />Está quase no fim o tempo de vivermos neste mundo ruim, como uma noite que quase findou. Aproxima-se o momento de Cristo voltar. Portanto, devemos deixar de praticar as obras iníquas que os seres humanos praticam na escuridão, e devemos dedicar- nos à prática das coisas que nos ajudarão a resistir o maligno, como soldados que vestem a armadura durante o dia para se preparar para resistir aos inimigos. <verse number="13" style="v" />Devemos comportar-nos de forma decente, como se já tivesse chegado a hora da volta de Cristo. Não devemos abandonar-nos às farras e bebedeiras. Não devemos praticar nenhum tipo de imoralidade sexual. Não devemos brigar uns com os outros. Não devemos ter ciúmes dos outros. <verse number="14" style="v" />Pelo contrário, vocês devem ser como o Senhor Jesus Cristo, para que os outros possam ver como é ele, bem como as pessoas vestem roupas para que os outros possam ver as roupas e não o corpo deles. Vocês devem deixar de contemplar a prática das coisas que sua natureza egoísta lhes exige.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s">Romanos 14.1-4</para>
  <para style="s">TEMA: Aceitem aqueles que duvidam se têm licença de fazer certas coisas, ou não. Aqueles que acham certo comer todo tipo de comida não devem desprezar aqueles que têm opinião diferente, e aqueles que têm preconceito contra certas comidas não devem condenar aqueles que não têm, pois Deus os aceitou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Aceitem aqueles que duvidam que <char style="add">Deus lhes permita fazer certas coisas que outros censuram. </char>Mas <char style="add">ao aceitá-los, </char>não argumentem com eles acerca das suas opiniões. <verse number="2" style="v" />Algumas pessoas acreditam que podem comer todo <char style="add">tipo de comida. </char>Outras pessoas duvidam <char style="add">que Deus lhe permita fazer certas coisas, daí elas </char>acham que não devem comer carne. <verse number="3" style="v" />Qualquer pessoa que <char style="add">acha certo </char>comer <char style="add">todo tipo de comida </char>não deve desprezar as pessoas que <char style="add">acham errado </char>comer <char style="add">qualquer tipo de comida. </char>Aqueles que <char style="add">acham que </char>não está <char style="add">certo comer todo tipo de comida </char>não devem condenar, nem afirmar que Deus vai castigar, aqueles que <char style="add">acham certo </char>comer <char style="add">todo tipo de comida, </char>pois Deus mesmo aceitou aquelas pessoas. <verse number="4" style="v" /><char style="add">É Deus – não vocês – quem vai determinar se o que eles fazem está certo ou errado! Portanto, </char>vocês <char style="add">que condenam as pessoas que comem qualquer coisa </char>não têm direito nenhum de condenar o servo de outrem, <char style="add">pois, assim como </char>é o patrão dos servos que aceita ou condena seus servos, <char style="add">é Deus quem nos aceita ou condena. </char>E Deus vai aceitá-los, <char style="add">não obstante comerem carne, ou não</char>, pois o Senhor pode mantê-los firmes e <char style="add">confiantes nele.</char></para>
  <para style="s">Romanos 14.5-9</para>
  <para style="s">TEMA: Cada indivíduo deve ter plena confiança acerca da observação de dias especiais, pensando e resolvendo o assunto por conta própria. Não está intrinsecamente errado proceder assim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Algumas pessoas consideram certos dias especiais, e acham os demais dias comuns, aos olhos de Deus. Outras pessoas consideram todos os dias igualmente apropriados para o culto dedicado a Deus. Cada pessoa deve ficar plenamente convencida acerca de tais assuntos, pensando e resolvendo esse pormenor por conta própria mas não impondo sua opinião nos outros. <verse number="6" style="v" />Quanto àqueles que optam por adorar a Deus num determinado dia da semana, procedem assim para honrar ao Senhor. E quanto àqueles que acham certo comer todo tipo de comida, é para honrar ao Senhor que assim procedem, como se vê pelo fato de eles agradecerem a Deus pela comida. Quanto àqueles que se abstêm de determinados tipos de comida, é para honrar ao Senhor que evitam esta comida, e eles também agradecem a Deus pela comida que ingerem. Portanto, praticar qualquer destas ações não é inerentemente errado. <verse number="7" style="v" />Nenhum de nós vive apenas para se agradar e nenhum de nós opta por morrer meramente para se agradar. <verse number="8" style="v" />Enquanto vivermos, pertencemos ao Senhor e tentamos comportar-nos de uma forma agradável a ele, não apenas a nós mesmos. E ao morrermos, é ao Senhor que tentamos agradar. Portanto, estejamos vivos ou mortos, é ao Senhor que pertencemos. É a ele que tentamos agradar, não apenas a nós mesmos, <verse number="9" style="v" />pois o verdadeiro propósito para o qual Cristo morreu e voltou a viver foi que ele pudesse ser Senhor de todos os seres humanos, tanto mortos quanto vivos.</para>
  <para style="s">Romanos 14.10-12</para>
  <para style="s">TEMA: Vocês não devem condenar nem desprezar seus irmãos crentes que têm opiniões diferentes sobre os regulamentos religiosos, pois é Deus quem vai determinar a aprovação daquilo que temos feito</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />É vergonhoso vocês, que obedecem certos regulamentos/rituais religiosos, condenarem seus irmãos crentes que não obedecem tais regulamentos. Semelhantemente, vocês que não obedecem tais regulamentos não devem desprezar seus irmãos crentes que os obedecem, pois todos nós teremos que comparecer diante de Deus para ele nos dizer se aprova aquilo que temos feito. <verse number="11" style="v" />Sabemos isto porque está escrito nas Escrituras: “„É tão certo como o fato de eu existir,‟ diz o Senhor,</para>
  <para style="q">que todos vão se ajoelhar diante de mim para confessar quem sou eu! Todos vão confessar que eu sou Deus!‟” <verse number="12" style="v" />Portanto fica claro que cada um de nós terá que deixar que Deus seja o juiz daquilo que temos feito.</para>
  <para style="s">Romanos 14.13-18</para>
  <para style="s">TEMA: Ao invés de condenar-se mutuamente, resolvam não fazer nada que possa conduzir um irmão crente para o pecado, dando a ele um mau exemplo que pode fazer com que outras pessoas falem mal de vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Já que <char style="add">é Deus quem vai julgar todos os seres humanos, </char>deixemos de condenar- nos uns aos outros! Pelo contrário, vocês devem determinar não fazer nada que possa dar um mau exemplo, levando outro irmão crente a pecar. <verse number="14" style="v" />Tenho absoluta certeza, com base do <char style="add">meu relacionamento com o </char>(OU, <char style="add">por pertencer ao</char>) Senhor Jesus, que não existe nada que seja inerentemente errado comer. Mas se alguém achar errado comer tal coisa, então para ele seria um erro comê-la. <char style="add">Portanto, vocês não devem animá-lo a comer tal coisa. </char> <verse number="15" style="v" />Se vocês <char style="add">consumirem </char>alguma comida que qualquer pessoa por quem Cristo morreu <char style="add">considerar proibida, vocês bem podem estar estimulando essa pessoa a fazer algo que sua consciência lhe indica ser errado. Como resultado, vocês estariam </char>prejudicando <char style="add">a consciência daquele </char>irmão crente. Ele ficaria destruído <char style="add">espiritualmente </char>só porque vocês deixaram de comportar-se como <char style="add">devem comportar-se </char>os que amam <char style="add">os seus semelhantes! </char> <verse number="16" style="v" />Igualmente, não <char style="add">façam nada – mesmo achando-o </char>bom – <char style="add">se como consequência algum irmão crente for pecar, levando </char>outros a falarem mal <char style="add">de vocês na sua categoria de cristãos. </char> <verse number="17" style="v" />Deixar que Deus controle nossas vidas não é <char style="add">questão de obedecermos determinados regulamentos sobre </char>comidas e bebidas! Pelo contrário, <char style="add">trata-se de </char>vivermos de uma forma justa e reta, estando em paz com nossos semelhantes, e alegrando-nos <char style="add">pelo poder do </char>Espírito Santo. <verse number="18" style="v" />Todos os que servem a Cristo. <char style="add">agindo </char>de tal forma, agradam a Deus, e serão também respeitados pelos outros.</para>
  <para style="s">Romanos 14.19-23</para>
  <para style="s">TEMA: Procurem fazer tudo possível para ajudar seus irmãos crentes a viverem em paz uns com os outros, crescendo espiritualmente. Não destruam o que Deus tem feito na vida dos outros, como consequência de comerem certas coisas. Guardem entre vocês mesmos e Deus as suas crenças acerca das comidas, e não obriguem os outros a aceitarem as suas opiniões, pois se as referidas pessoas não tiverem certeza sobre esse ponto e consumirem essas comidas, serão condenadas por Deus e por sua própria consciência.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Pois bem, esforcemo-nos sempre para fazer <char style="add">aquilo que possa produzir </char>a paz <char style="add">entre os irmãos cristãos, </char>e procuremos sempre ajudar-nos uns aos outros a amadurecermos <char style="add">espiritualmente</char>. <verse number="20" style="v" />Não destruam o que Deus tem realizado <char style="add">na vida de qualquer crente </char>por causa de vocês <char style="add">comerem certos tipos </char>de comida <char style="add">que ele possa considerar proibidos! Deus </char>nos permite consumir todo tipo <char style="add">de comida. </char>Mas <char style="add">se o exemplo de </char>vocês comerem <char style="add">certos tipos de comida </char>instigar outro irmão a pecar, <char style="add">fazendo algo que a consciência dele indicar como errado, </char>vocês estarão procedendo erradamente. <verse number="21" style="v" />É boa ideia não comer carne nem beber vinho, nem <char style="add">fazer qualquer outra coisa que </char>possa resultar em prejuízo <char style="add">espiritual </char>para qualquer irmão crente. <verse number="22" style="v" />Guardem entre vocês e Deus as suas crenças pessoais <char style="add">sobre certas práticas que outros desaprovam. Não procurem obrigar os outros a aceitarem as suas opiniões. Deus </char>se contenta com as pessoas que fazem o que sabem ser bom e, como consequência, não se sentem culpados <char style="add">por causa das suas práticas, </char>pois <char style="add">fazem apenas </char>as coisas que elas mesmas aprovam. <verse number="23" style="v" />Mas se certos crentes estão na dúvida sobre <char style="add">se Deus vai aprovar a sua ingestão de determinada comida, </char>e se a comerem <char style="add">por serem instigados por vocês, a consciência deles </char>vai condená-los. <char style="add">Deus vai condená-los também </char>por <char style="add">terem feito certas coisas que não </char>achavam <char style="add">certas. </char>Quando alguém faz qualquer coisa sem ter certeza <char style="add">de ser ela reta e aprovada por Deus</char>, esse indivíduo está pecando.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s">Romanos 15.1-4</para>
  <para style="s">TEMA: Devemos suportar a irritação causada pelas práticas de pessoas que não têm certeza se Deus vai condená-las por haverem praticado certas coisas proibidas pela lei de Moisés, e devemos fazer as coisas que agradam a nossos irmãos cristãos, pois Cristo já nos deu o exemplo disso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />A maioria de nós tem certeza de que Deus não nos condena por haver feito certas coisas proibidas pela lei que Deus deu a Moisés. Devemos suportar as práticas daqueles que estão incertos quanto a tais coisas, não deixando que eles nos irritem. Não devemos meramente agradar a nós mesmos. <verse number="2" style="v" />Cada um de nós deve fazer as coisas que agradam aos irmãos cristãos com quem entramos em contato e as coisas que serão de benefício para eles. Devemos proceder assim para ajudá-los a amadurecer espiritualmente. <verse number="3" style="v" />Devemos agradar nossos irmãos cristãos, já que Cristo nos deu o bom exemplo. Ele não se dedicava à prática de coisas do seu agrado. Pelo contrário, ele se esforçava para agradar a Deus, mesmo quando os outros o insultavam. Foi como alguém escreveu na Escritura que o Messias disse a Deus: “Quando os seres humanos te censuravam, foi como se me censurassem também.” <verse number="4" style="v" />Aquilo que antes foi escrito na Escritura, foi escrito para nos ensinar, para que pudéssemos ficar pacientes e animados pela leitura/audição daquilo que foi escrito na Escritura. Como resultado, podemos esperar, confiantes, que Deus faça para nós tudo o que ele prometeu.</para>
  <para style="s">Romanos 15.5-6</para>
  <para style="s">TEMA: Que Deus possa capacitar vocês a viverem em harmonia uns com os outros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />É Deus quem nos capacita a ficar perseverantes, e nos anima. <char style="add">Peço/Oro a ele que </char>capacite <char style="add">todos </char>vocês a viverem em harmonia uns com os outros, como Cristo Jesus <char style="add">viveu. </char> <verse number="6" style="v" />Vocês devem proceder assim para que, unidos no que pensam e no que dizem, louvem a Deus, <char style="add">o divino </char>Pai de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="s">Romanos 15.7-12</para>
  <para style="s">TEMA: Aceitem-se mutuamente como Cristo os aceitou, lembrando-se de que aquilo que Cristo realizou se destinou a ajudar os judeus e fazer com que os não judeus louvassem a Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Portanto, digo a todos vocês em Roma, aceitem-se mutuamente. Se assim fizerem, os outros vão louvar a Deus ao contemplar o seu comportamento, que é parecido com o de Cristo. Aceitem-se uns aos outros como Cristo os aceitou. <verse number="8" style="v" />Quero que vocês se lembrem de que aquilo que Cristo fez se destinou a ajudar a nós judeus, para mostrar que Deus é fiel. Em outras palavras, ele cumpriu o que tinha prometido a nossos patriarcas judaicos acerca do envio do Messias. <verse number="9" style="v" />E aquilo que ele realizou foi também para fazer com que os não judeus louvassem a Deus por ele ter agido para com eles com misericórdia. Aquilo que ele fez para os não judeus cumpre o que foi escrito nas Escrituras – as palavras que Davi proferiu a Deus: “Portanto eu vou louvar-te quando estiver entre os não judeus, e vou cantar a ti.” <verse number="10" style="v" />Davi/O salmista escreveu também em outro trecho das Escrituras, “Regozijem-se, vocês não judeus, com o povo de Deus, os judeus.” <verse number="11" style="v" />Moisés escreveu em outro trecho das Escrituras, “Louvem ao Senhor, todos vocês não judeus, e que todo o mundo o louve.” <verse number="12" style="v" />E Isaías escreveu nas Escrituras, “Haverá um descendente de Jessé que vai começar a governar os não judeus. Eles vão esperar com confiança que ele cumpra o que prometeu.”</para>
  <para style="s">Romanos 15.13</para>
  <para style="s">TEMA: Que Deus torne vocês totalmente alegres e pacíficos, para que possam ter abundante esperança.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />É Deus quem faz com que vocês esperem, confiantes, <char style="add">que ele cumpra o que prometeu. Peço/Oro </char>que ele possa tornar vocês totalmente alegres e pacíficos, ao confiarem nele. Procedendo assim, pelo poder do Espírito Santo, vocês, com crescente confiança, vão esperar <char style="add">receber aquilo que Deus lhes prometeu.</char></para>
  <para style="s">Romanos 15.14-16</para>
  <para style="s">TEMA: Escrevi a vocês com franqueza nesta carta por causa daquilo que Deus bondosamente me mandou fazer entre os não judeus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Meus irmãos crentes, eu mesmo estou <char style="add">plenamente </char>convencido de que vocês <char style="add">têm se comportado </char>de uma maneira idônea <char style="add">para com seus semelhantes. </char>Vocês têm procedido assim por terem aprendido integralmente <char style="add">tudo que Deus quer que saibam </char>e por estarem capacitados a instruir-se mutuamente. <verse number="15" style="v" />Contudo, eu lhes escrevi com bastante franqueza <char style="add">nesta carta </char>sobre certas coisas para <char style="add">trazê-las à sua memória. </char>Escrevi isto porque Deus, com grande bondade, <char style="add">assim </char>me <char style="add">comissionou </char> <verse number="16" style="v" />para que eu pudesse trabalhar em nome de Jesus Cristo entre os não judeus. <char style="add">Ele me encarregou de </char>agir como sacerdote ao <char style="add">proclamar </char>a boa mensagem de Deus <char style="add">a eles </char>para que <char style="add">Deus </char>possa aceitar os não judeus <char style="add">que creem em Cristo. Eles serão </char>como uma oferta como resultado de serem consagrados <char style="add">a Deus </char>pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="s">Romanos 15.17-21</para>
  <para style="s">TEMA: Sinto muita satisfação no meu trabalho para Deus, que acabo de completar nesta região, proclamando o evangelho em lugares onde antes ninguém tinha ouvido a mensagem de Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Segue-se que, por causa <char style="add">do meu relacionamento com </char>(OU, por <char style="add">pertencer eu a) </char>Cristo Jesus, posso sentir-me muito satisfeito do meu trabalho para Deus. <verse number="18" style="v" />Vou falar com ousadia somente do trabalho que Cristo me tem capacitado a fazer, para que os não judeus possam prestar atenção <char style="add">à boa mensagem </char>como resultado daquilo que eu tenho dito e feito, <verse number="19" style="v" />especificamente, por <char style="add">eu ter praticado </char>muitos milagres poderosos. <char style="add">Fiz estas coisas </char>como consequência de o Espírito <char style="add">me ajudar poderosamente. </char>Como resultado <char style="add">de fazer tais coisas, enquanto eu viajava </char>de Jerusalém por toda a província de Ilírico, consegui completar <char style="add">minha tarefa de pregar </char>a boa mensagem sobre Cristo. <verse number="20" style="v" />Ao <char style="add">pregar </char>a boa mensagem, procuro sempre proclamá-la <char style="add">nos lugares </char>onde <char style="add">os habitantes </char>ainda não ouviram falar de Cristo. Procedo assim para que, <char style="add">ao trabalhar para Deus, </char>eu não esteja simplesmente <char style="add">dando continuidade ao trabalho de Deus que outra pessoa já iniciou, à semelhança de um homem que </char>constrói <char style="add">uma casa </char>nos alicerces <char style="add">colocados </char>por outrem. <verse number="21" style="v" />Pelo contrário, <char style="add">faço aquilo </char>que concorda com as palavras <char style="add">das Escrituras sobre o Messias: </char>“Aqueles que ainda não tinham ouvido falar dele vão perceber <char style="add">sua verdade. </char>De fato, aqueles que não ouviram falar <char style="add">dele vão ouvir e </char>entender a <char style="add">mensagem dele.</char>”</para>
  <para style="s">Romanos 15.22-29</para>
  <para style="s">TEMA: Por causa deste trabalho, fui impedido com frequência de ir visitar vocês, mas espero vê-los ao viajar por sua região, e espero que vocês possam me dar o que necessito para minha próxima viagem. Mas agora estou saindo para Jerusalém para levar uma ajuda monetária ao povo de Deus dali. Portanto, vou visitar vocês em Roma mais tarde, e sei que Cristo vai abençoar-nos ali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Por eu <char style="add">ter feito isto, </char>fui impedido frequentemente, e <char style="add">por isso não pude </char>visitar vocês <char style="add">ainda. </char> <verse number="23" style="v" />Mas agora não há mais lugares, nestas regiões, <char style="add">onde os habitantes ainda não ouviram falar de Cristo. </char>Além disso, há muitos anos desejo visitar vocês. <verse number="24" style="v" /><char style="add">Por isso espero ir visitar vocês</char>. Espero realizar este desejo logo que puder viajar <char style="add">às províncias de </char>Espanha. Espero ver vocês ao viajar por <char style="add">sua região, </char>e <char style="add">espero </char>que, <char style="add">por meio daquilo que vocês puderem fazer por mim </char>(OU, <char style="add">dar-me</char>), possam me ajudar na minha viagem <char style="add">à Espanha. </char>Mas, antes de ir à Espanha, quero desfrutar uma breve visita com vocês, mesmo sendo esta mais breve do que desejo. <verse number="25" style="v" />Mas <char style="add">em vez de visitar vocês </char>agora, estou para sair para Jerusalém para levar dinheiro ao povo de Deus naquela cidade. <verse number="26" style="v" /><char style="add">Os cristãos das províncias de </char>Macedônia e Acaia resolveram voluntariamente recolher algum <char style="add">dinheiro </char>para os membros mais pobres do povo de Deus em Jerusalém. <verse number="27" style="v" />Eles mesmos resolveram <char style="add">fazer isso, mas </char>realmente eles devem algo ao povo de Deus em Jerusalém. Sendo que os <char style="add">cristãos </char>não judaicos foram beneficiados espiritualmente pelos judeus cristãos, <char style="add">como consequência de ouvirem deles a boa mensagem de Cristo, </char>os não judeus devem também ajudar os crentes judaicos <char style="add">em Jerusalém, </char>brindando-lhes coisas materiais (OU, dinheiro). <verse number="28" style="v" />Portanto, quando eu tiver terminado esta <char style="add">tarefa </char>de entregar a soma de dinheiro <char style="add">que recolhi/recolhemos na Macedônia e Acaia, </char>vou deixar <char style="add">Jerusalém e visitar </char>vocês <char style="add">em Roma, rumo </char>à Espanha. <verse number="29" style="v" />E sei que, quando eu visitar vocês, Cristo vai abençoar-<char style="add">nos </char>(OU, capacitar-<char style="add">me </char>a abençoar <char style="add">vocês</char>) abundantemente.</para>
  <para style="s">Romanos 15.30-33</para>
  <para style="s">TEMA: Rogo que vocês orem com fervor que Deus possa me proteger dos judeus incrédulos na Judeia, e que o povo de Deus ali esteja disposto a aceitar o dinheiro que estou levando, e também que eu possa ser revigorado por minha visita a vocês. Que Deus esteja com todos vocês</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Já que <char style="add">pertencemos a </char>nosso Senhor Jesus Cristo, e já que o Espírito <char style="add">de Deus </char>nos faz amar-nos <char style="add">uns aos outros, </char>rogo a vocês <char style="add">todos </char>que me acompanhem em intensa/fervorosa oração a Deus em meu favor. <verse number="31" style="v" />Peçam que <char style="add">Deus </char>me proteja, para que aqueles <char style="add">judeus </char>da Judeia que não creem <char style="add">na boa mensagem não possam me fazer mal.</char> Peçam também que o povo de Deus em Jerusalém esteja disposto a aceitar o dinheiro que <char style="add">estou levando </char>para lá. <verse number="32" style="v" /><char style="add">Peçam estas coisas </char>para que eu possa ir até vocês, se Deus assim quiser, e que possa ir com alegria, e que eu possa ser revigorado <char style="add">por minha visita </char>a vocês. <verse number="33" style="v" /><char style="add">Peço que </char>Deus, que nos torna pacíficos, esteja com todos vocês e os ampare e ajude. Assim seja!/Amém!</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s">Romanos 16.1-2</para>
  <para style="s">TEMA: Estou apresentando e recomendando Febe, e peço que vocês a recebam como irmã crente, proporcionando-lhe tudo que ela precisar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <char style="add">Por meio desta carta</char>, apresento e recomendo-lhes nossa irmã crente Febe. Ela é diaconisa da congregação <char style="add">na cidade </char>de Cencreia. <verse number="2" style="v" /><char style="add">Peço que </char>vocês a recebam como <char style="add">alguém que pertence a</char>o Senhor. Vocês devem proceder assim, pois os que são do povo de Deus devem receber <char style="add">dessa forma seus irmãos crentes. </char>Também peço que vocês a ajudem, <char style="add">proporcionando-lhe </char>tudo que ela precisar, já que ela tem ajudado muitas <char style="add">pessoas, </char>inclusive eu mesmo.</para>
  <para style="s">Romanos 16.3-16</para>
  <para style="s">TEMA: Cumprimentem muitos indivíduos entre os crentes ali. Todas as congregações desta região lhes mandam saudações.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Digam a Priscila e <char style="add">seu marido, </char>Áquila, que estou pensando neles com muita afeição. Eles trabalharam comigo na causa de Cristo Jesus, <verse number="4" style="v" />e para <char style="add">salvar </char>minha vida eles se expuseram a grandes perigos. Não sou eu somente que lhes agradeço <char style="add">essa ajuda; </char>todas as congregações não judaicas também <char style="add">lhes agradecem terem salvado minha vida</char>. <verse number="5" style="v" />Digam também à congregação <char style="add">que se reúne </char>na casa deles que estou pensando em todos os membros com muita afeição. Digam a mesma coisa a Epêneto, a quem amo. Ele é o primeiro indivíduo <char style="add">da província de </char>Ásia a <char style="add">crer </char>em Cristo. <verse number="6" style="v" />Digam a Maria, que trabalhou muito <char style="add">na causa de Cristo </char>para <char style="add">ajudar </char>vocês, que estou pensando nela com muita afeição. <verse number="7" style="v" />Digam a mesma coisa ao Andrônico e à Júnias, que são meus correligionários judaicos e também estiveram <char style="add">antes </char>na prisão comigo. Eles são apóstolos eminentes/respeitados, e se tornaram cristãos antes que eu. <verse number="8" style="v" />Digam a mesma coisa a Amplíato, a quem amo <char style="add">como alguém que pertence a</char>o Senhor. <verse number="9" style="v" />Digam a mesma coisa a Urbano, que trabalha conosco na causa de Cristo, e a Estáquis, a quem amo. <verse number="10" style="v" />Digam a mesma coisa a Apeles, a quem Cristo aprovou <char style="add">após ele ter suportado várias provações. </char>Digam aos <char style="add">crentes </char>que <char style="add">moram em casa </char>de Aristóbulo que estou pensando neles com muita afeição. <verse number="11" style="v" />Digam a mesma coisa a Herodião, que é meu irmão judaico. Digam a mesma coisa àqueles que <char style="add">moram em casa </char>de Narciso e pertencem ao Senhor. <verse number="12" style="v" />Digam a mesma coisa a Trifena e <char style="add">sua irmã </char>Trifosa, as quais trabalharam muito na causa do Senhor. <verse number="13" style="v" />Digam a Rufo, um cristão eminente, que estou pensando nele com muita afeição. Digam a mesma coisa à mãe dele, <char style="add">que me tratou como se fosse filho dela. </char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Digam a Asíncrito, Flegonte, Hermes, Pátrobas, Hermas e os irmãos crentes que <char style="add">se congregam </char>com eles, que estou pensando neles com muita afeição. <verse number="15" style="v" />Digam a mesma coisa ao Filólogo e à Júlia, ao Nereu e sua irmã, Olimpas, e a todos os membros do povo de Deus que <char style="add">se congregam </char>com eles. <verse number="16" style="v" /><char style="add">Ao se congregarem, </char>cumprimentem-se uns aos outros com calor cristão, mas de uma forma santa. Todas as congregações cristãs <char style="add">desta região </char>saúdam vocês.</para>
  <para style="s">Romanos 16.17-20</para>
  <para style="s">TEMA: Reparem naqueles que provocam brigas entre vocês e aqueles que instigam as pessoas a se afastarem de Deus. Evitem tais pessoas, pois elas só querem satisfazer seus próprios desejos e enganar os que não desconfiam dos seus motivos. Se vocês evitarem tais pessoas, Deus logo vai esmagar Satanás debaixo dos pés de vocês.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Meus irmãos crentes, aconselho vocês a terem cuidado dessas pessoas que estão provocando brigas/desavenças entre vocês e fazendo com que as pessoas se afastem <char style="add">de Deus, ensinando coisas </char>contrárias à mensagem <char style="add">sobre Cristo </char>que vocês aprenderam (OU, que outros lhes ensinaram). Evitem tais pessoas! <verse number="18" style="v" />Elas não estão servindo a nosso Senhor Cristo! Pelo contrário, só querem satisfazer seus próprios desejos! Pelas coisas eloquentes que dizem, também enganam a mente das pessoas que não desconfiam dos <char style="add">seus motivos. </char> <verse number="19" style="v" /><char style="add">Os cristãos </char>por toda parte sabem que vocês prestaram atenção à <char style="add">mensagem do evangelho, </char>e por isso eu me regozijo pelo vocês <char style="add">têm feito. </char>Mas quero que sejam sábios, <char style="add">e como consequência </char>façam sempre o bem. Também quero que vocês evitem toda iniquidade. <verse number="20" style="v" /><char style="add">Se evitarem tais pessoas, </char>o que vai logo acontecer será <char style="add">como se </char>Deus, que nos torna pacíficos, estivesse esmagando Satanás debaixo dos pés de vocês! <char style="add">Peço que </char>nosso Senhor Jesus possa continuar agindo bondosamente para com vocês.</para>
  <para style="s">Romanos 16.21-24</para>
  <para style="s">TEMA: Vários daqueles que estão comigo mandam saudações.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Timóteo, que colabora comigo, quer que vocês saibam que ele está pensando em vocês com muita afeição. Lúcio, Jasom e Sosípatro, meus irmãos judaicos, mandam o mesmo recado a vocês. <verse number="22" style="v" />Eu, Tércio, como <char style="add">alguém que pertence a</char>o Senhor, também quero que saibam que estou pensando em vocês com afeição. Estou escrevendo esta carta, <char style="add">que Paulo me vai ditando. </char> <verse number="23-24" style="v" />Eu, <char style="add">Paulo, </char>estou hospedado em casa de Gaio, e a congregação inteira <char style="add">se congrega aqui </char>em casa dele. Ele também quer que vocês saibam que está pensando em vocês com afeição. Erasto também quer que vocês saibam que ele está pensando em vocês com afeição – ele é tesoureiro <char style="add">desta </char>cidade – como também nosso irmão crente Quarto.</para>
  <para style="s">Romanos 16.25-27</para>
  <para style="s">TEMA: Louvemos sempre Aquele que é o único Deus, o único verdadeiramente sábio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />
    <char style="add">Falo de Deus/Daquele</char> que pode fortalecer vocês <char style="add">espiritualmente, </char>enquanto <char style="add">prego </char>a boa mensagem <char style="add">sobre Jesus Cristo </char>e proclamo aquela <char style="add">verdade </char>que <char style="add">Deus </char>não revelou a nenhuma geração anterior, <verse number="26" style="v" />mas que ele revela agora. <char style="add">Nós (excl.)/Eu proclamamos/proclamo </char>o que os profetas escreveram <char style="add">no tocante a Cristo</char>, de acordo com aquilo que o eterno Deus <char style="add">nos(excl.)/me mandou fazer. </char>Nós/Eu procedemos/procedo assim para que os membros de todos os grupos não judaicos possam <char style="add">obedecê-lo </char>como consequência de terem crido <char style="add">nele. </char>Por assim fazer(mos), <char style="add">eu/nós (excl.) </char>fiz(emos) com que <char style="add">eles </char>chegassem a conhecer <char style="add">essa mensagem. </char> <verse number="27" style="v" />Pela <char style="add">ajuda que </char>Jesus Cristo <char style="add">nos proporciona, desejo que nós </char>possamos louvar sempre Àquele que é o único Deus, o único verdadeiramente sábio. Que assim seja/Amém!</para>
</usx>